<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1245795-A2" country="EP" doc-number="1245795" kind="A2" lang="DE" family-id="7679850" status="new" date-produced="20090516" date="20021002">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1245795-A2" status="new" fvid="23562124">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1245795</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20021002</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02405180-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02405180</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020311</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10116034-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10116034</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010330</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F01K  21/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F01K  21/06        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">F01K  21/06</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren zur Verhinderung von Ablagerungen in Dampfsystem</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Method for avoiding depositions in vapour-systems</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé pour éviter les dépôts dans un système à vapeur</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ALSTOM SWITZERLAND LTD</name>
            <address>
              <country>CH</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ALSTOM TECHNOLOGY LTD</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ALSTOM (Switzerland) Ltd</last-name>
            <address>
              <street>Brown Boveri Strasse 7</street>
              <city>5401 Baden</city>
              <country>CH</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>LIEBIG ERHARD DR</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SVOBODA ROBERT DR</name>
            <address>
              <country>CH</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>LIEBIG, ERHARD, DR.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SVOBODA, ROBERT, DR.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>LIEBIG, ERHARD, DR.</last-name>
            <address>
              <street>Fridolin-Lauber-Strasse 19</street>
              <city>79725 Laufenburg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>SVOBODA, ROBERT, DR.</last-name>
            <address>
              <street>Rosenauweg 9a</street>
              <city>5430 Wettingen</city>
              <country>CH</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>GB</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Bei einem Verfahren zur Verhinderung der Ablagerung von Verunreinigungen in Dampfsystemen,
in welchen der darin strömende Dampf gegebener Dampfqualität Temperaturund/oder
Druckänderungen unterworfen ist, wird eine einfache Verhinderung von Ablagerungen
dadurch erreicht, dass durch entsprechende konstruktive Gestaltung und Auslegung der
Dampfsysteme verhindert wird, dass infolge von Änderungen der Temperatur- und/oder
Druckverhältnisse innerhalb des Dampfsystems die Dampflöslichkeit der in bestimmten Konzentrationen
im Dampf vorhandenen Verunreinigungen überschritten wird.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Process for preventing deposition of impurities in steam systems comprises preventing the steam solubility of the impurities present in certain concentrations from being exceeded as a result of changes in temperature and/or pressure ratios within the steam system. An Independent claim is also included for a steam system for carrying out the above process. Preferred Features: The impurity is silicon dioxide. The steam system consists of steam cooling or steam injection of a gas turbine system. The temperature and/or pressure of the steam flowing through the steam system is adjusted to prevent the steam solubility of the impurities present in steam in certain concentrations from being exceeded.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <heading>TECHNISCHES GEBIET</heading>
    <p num="0001">Die vorliegende Erfindung betrifft ein Verfahren zur Verhinderung der Ablagerung von Verunreinigungen
in Dampfsystemen, in welchen der darin strömende Dampf gegebener Dampfqualität
Temperatur- und/oder Druckänderungen unterworfen ist. Ausserdem betrifft die Erfindung
ein Dampfsystem zur Durchführung des Verfahrens.</p>
    <heading>STAND DER TECHNIK</heading>
    <p num="0002">Zur Kühlung thermisch hoch belasteter Bauteile von Energiemaschinen beispielsweise einer
Gasturbinenanlage, beabsichtigt man aus Effizienzgründen in zunehmendem Masse Dampf
als Kühlmittel einzusetzen. Dieser Dampf kann als Dampf aber auch als Dampf-Luft-Gemisch,
die zu kühlenden Bauteile in einem offenen, halboffenen oder geschlossenen System
durchströmen.</p>
    <p num="0003">In einem offenen Dampfsystem wird der Dampf von einer Vorrichtung zur Dampfbereitstellung
(Abhitzekessel, Dampfturbinenanlage, Hilfsdampferzeuger, ...) zur Vorrichtung zur
Dampfverwendung beispielsweise einer Gasturbinenanlage geführt, um deren Bauteile unter
Erwärmung zu kühlen. Der Kühldampf gelangt nach dem Durchströmen des Kühlsystems der 
beispielsweisen Gasturbinenanlage in das Arbeitsmittel der Gasturbinenanlage und mit diesem
letztlich in die Atmosphäre.</p>
    <p num="0004">In einem halboffenen Dampfsystem wird der Dampf von einer Vorrichtung zur Dampfbereitstellung
(Abhitzekessel, Dampfturbinenanlage, Hilfsdampferzeuger, ...) zur Vorrichtung zur
Dampfverwendung beispielsweise einer Gasturbinenanlage geführt, um deren Bauteile unter
Erwärmung zu kühlen. Der Kühldampf wird nach dem Durchströmen des Kühlsystems der
Gasturbinenanlage einer Vorrichtung zur Dampfabnahme (Abhitzekessel, Dampfturbinenanlage,
technologischer Prozess,...) zugeführt.</p>
    <p num="0005">In einem geschlossenen Dampfsystem ist die Vorrichtung zur Dampfbereitstellung (Dampfkühler,
Dampfgebläse, Dampffilter, ...) mit der Vorrichtung zur Dampfabnahme identisch.
Durch die Vorrichtung zur Dampfbereitstellung wird der Vorrichtung zur Dampfverwendung, in
unserem Fall der Gasturbinenanlage, Dampf mit den entsprechenden Parametern zur Verfügung
gestellt. Nach dem Durchströmen des Kühlsystems der Gasturbinenanlage wird der
Dampf zur Vorrichtung zur Dampfbereitstellung zurückgeführt, um die zur Aufrechterhaltung
des Kreislaufes notwendige Druckerhöhung, Kühlung, Reinigung u. dgl. vorzunehmen.</p>
    <p num="0006">Bei der Dampfeinspritzung (steam injection) zur Leistungssteigerung wird Dampf als zusätzliches
Arbeitsmittel zur Erhöhung des Massenstromes des Arbeitsmittels in die Gasturbinenanlage
eingespritzt. Dies kann wiederum in Form der direkten Einspritzung von Dampf in das
Arbeitsmittel oder indirekt nach der Durchströmung von zu kühlenden Gasturbinenbauteilen
erfolgen. Der Dampf kann aber auch in Form eines Dampf-Luft-Gemisches, d. h. in Kombination
mit Kühlluft über ein offenes Luftkühlsystem wiederum indirekt, d. h. nach der Durchströmung
von zu kühlenden Gasturbinenbauteilen, in das Arbeitsmittel eingespritzt werden.</p>
    <p num="0007">Man verwendet das Verfahren der Dampfeinspritzung, d. h. der Dampfeinführung, in das Arbeitsmittel
der Gasturbinenanlage auch beim Cheng-Cycle. Beim Cheng-Cycle wird zur Vermeidung
einer Dampfturbinenanlage sowie der zum Betrieb der Dampfturbinenanlage erforderlichen
Systeme der im Abhitzekessel erzeugte Dampf vollständig in die Gasturbinenanlage
eingespritzt.</p>
    <p num="0008">Verunreinigungen im Dampf zeichnen sich durch eine gewisse Dampflöslichkeit aus. In Bezug
auf mögliche Ablagerungen ist dabei Siliziumdioxid (SiO<sub>2</sub>) wegen der Probleme bei der
Reinigung von Zusatzwasser und Kondensat sowie der Schwierigkeiten bei der messtechnischen 
Erfassung von besonderer Bedeutung. Stellvertretend für die Vielzahl möglicher Verunreinigungen
wird daher im folgenden SiO<sub>2</sub> beispielhaft herangezogen.</p>
    <p num="0009">Die hochpräzisen Bauteile einer Gasturbinenanlage, die kleinen Abmessungen der Kühlkanäle,
die hohen Anforderungen an die Strömungsbedingungen und dergleichen resultieren in
der Notwendigkeit, eine hohe Dampfqualität zu garantieren. Ohne diese Reinheit kommt es
zu Ablagerungen innerhalb der Dampfsysteme, die Leistungsfähigkeit der Anlagen wird herabgesetzt
und Revisionen mit entsprechenden Standzeiten der Anlagen werden erforderlich.
Dies ist insbesondere für die offenen und halboffenen Dampfsysteme von Bedeutung, weil
bei diesen Systemen der Kühldampf ständig aufs neue bereitgestellt werden muss, und somit
immer neue Verunreinigungen ins System gelangen können.</p>
    <p num="0010">Daraus ergeben sich nicht zuletzt für die zum Einsatz gelangende Dampferzeugertechnologie
zahlreiche Zwänge, beispielsweise hinsichtlich der Komponentenauslegung (Dampftrocknung
in Trommeln und Separatoren), der Dampftemperaturregelung durch Wassereinspritzung
oder Dampfmischung, der chemischen Fahrweisen usw.</p>
    <p num="0011">Man versucht derzeit, durch entsprechende Konzepte der Dampfbereitstellung und der
Dampfreinigung eine mit grosser Zuverlässigkeit Ablagerungen vermeidende Dampfqualität
sicherzustellen. So sind zahlreiche Verfahren der Dampfmischung bekannt, um die Dampftemperatur
ohne Wassereinspritzung regeln zu können. Ferner werden spezielle Dampffilter,
insbesondere für geschlossene Dampfsysteme, empfohlen.</p>
    <p num="0012">Alle diese Ansätze beruhen darauf, für derartige Dampfanwendungen mit nachteilig hohem
technischen und damit auch finanziellem Aufwand die Erzeugung sehr reinen Wassers zu
garantieren, durch Kondensatreinigungsanlagen dieses Wasser qualitativ weiter zu verbessern,
eine Verunreinigung des Dampfes durch entsprechende Verfahren der Dampferzeugung
und Dampfparameterregelung zu vermeiden, den Dampf durch geeignete Filter von
Verunreinigungen zu befreien sowie in den betreffenden Systemen chemischen Wechselwirkungen
z. B. Korrosion durch geeignete Materialwahl vorzubeugen.</p>
    <heading>DARSTELLUNG DER ERFINDUNG</heading>
    <p num="0013">Der Erfindung liegt demnach die Aufgabe zugrunde, ein Verfahren zur Verhinderung der Ablagerung
von Verunreinigungen in Dampfsystemen zur Verfügung zu stellen, bei welchem die
Nachteile des Standes der Technik vermieden werden.</p>
    <p num="0014">Die erfindungsgemässe Lösung der obigen Aufgabe besteht darin, bei derartigen Dampfsystemen, 
in welchen der darin strömende Dampf gegebener Dampfqualität Temperaturund/oder
Druckänderungen unterworfen ist, durch eine entsprechende konstruktive Gestaltung
und Auslegung der Dampfsysteme zu verhindern, dass infolge von Änderungen der
Temperatur- und/oder Druckverhältnisse innerhalb des Dampfsystems die Dampflöslichkeit
der in bestimmten Konzentrationen im Dampf vorhandenen Verunreinigungen überschritten
wird.</p>
    <p num="0015">Der Kern der Erfindung besteht somit darin, nicht wie bisher nach dem Stand der Technik die
Qualität d. h. die Reinheit des Dampfes auf einen bestimmten, sehr niedrigen und Ablagerungen
mit einer hohen Wahrscheinlichkeit verhindernden Wert zu bringen, sondern vielmehr
unter den in der Praxis gegebenen Bedingungen für die Dampfqualität sowie entsprechend
dem Löslichkeitsverhalten der Verunreinigungen zu verhindern, dass eine Abscheidung der
Verunreinigungen im Dampfsystem überhaupt auftreten kann. Überraschenderweise zeigt es
sich nämlich, dass die totale "Vorreinigung" des Wassers bzw. des Dampfes eigentlich gar
nicht nötig ist, sondern dass es ausreichend ist, ein Erreichen von kritischen Parametern im
Dampfsystem zu vermeiden, das heisst, eine Abscheidung von Verunreinigungen nach sich
ziehende Parameter des Dampfes zu vermeiden.</p>
    <p num="0016">Dies geschieht dadurch, dass die Parameter Temperatur und Druck durch eine geeignete
Wahl der Auslegungsparameter und/oder durch eine entsprechende Führung des Dampfes
im System, respektive durch gegebenenfalls eine entsprechende Sicherstellung der Temperatur,
nie Werte annehmen, welche eine Abscheidung von Verunreinigungen ermöglichen. Mit
anderen Worten geht es darum, ein übermässiges Absinken von Temperatur und/oder Druck
auf einen kritisch tiefen Wert zu verhindern. Dies kann auf verschiedenste Weise geschehen,
sei es dadurch, dass ein kritisches Absinken der Temperatur durch eine Erhöhung des
Dampfmassenstromes, und/oder eine Verringerung von kühlenden externen Einflüssen verhindert
wird, und/oder aber auch, indem der Dampf, insbesondere in kritischen Bereichen des
Dampfsystems, eine entsprechende Temperaturerhöhung erfährt. In Bezug auf den Druck
kann eine Beeinflussung dadurch erfolgen, dass die Strömungsverhältnisse durch die Art und
Gestaltung der Dampfführung im Dampfsystem derart ausgebildet werden, dass Druckverluste,
insbesondere in kritischen Bereichen, vermieden werden.</p>
    <p num="0017">Eine erste Ausführungsform des erfindungsgemässen Verfahrens zeichnet sich dadurch aus,
dass es sich bei den Verunreinigungen um Siliziumdioxid (SiO<sub>2</sub>) handelt. </p>
    <p num="0018">Bei einer weiteren Ausführungsform des Verfahrens wird das Verfahren bei einer Dampfkühlung
oder einer Dampfeinspritzung einer Gasturbinenanlage angewendet. Dies sind zwei besonders
bedeutende Anwendungen von Dampf bei Gasturbinenanlagen.</p>
    <p num="0019">Als zusätzliche Massnahme zur Verhinderung von Ablagerungen kann ausserdem vorgesehen
werden, dass Temperatur und/oder Druck des in dem Dampfsystem strömenden Dampfes
derart eingestellt werden, dass im Dampfsystem die Dampflöslichkeit der in einer bestimmten
Konzentration im Dampf vorhandenen Verunreinigungen nicht überschritten wird.
Meist ist der Spielraum für die Parameter Temperatur und/oder Druck des in Dampfsystemen
strömenden Dampfes ausreichend gross, um durch eine gezielte Wahl bzw. Optimierung von
wenigstens einem dieser Parameter die Gefahr von Ablagerungen noch weiter zu vermindern.</p>
    <p num="0020">Ganz besonders vorteilhaft kann das Verfahren dadurch gestaltet werden, indem beide Werte
gleichzeitig überwacht werden, und das Wertepaar Druck und Temperatur des Dampfes im
Dampfsystem nie einen kritischen Wert annimmt, und dass insbesondere kritische Bereiche
des Dampfsystems mit signifikanten Druckabfällen vermieden werden. Insbesondere kann
dies auch dadurch geschehen, dass ein Absinken des Druckes derart, dass die
Dampflöslichkeit der in bestimmten Konzentrationen im Dampf vorhandenen Verunreinigungen
überschritten würde, durch einen entsprechenden Anstieg der Temperatur kompensiert
wird.</p>
    <p num="0021">Bei Dampf-Luft-Gemischen ist zu beachten, dass für den Dampfdruck nunmehr der Partialdruck
des Dampfes im Gemisch als Druckgrösse anzusetzen ist.</p>
    <p num="0022">Ein weiteres Ausführungsbeispiel der Erfindung ist dadurch gekennzeichnet, dass der einzige
kritische Druckabfall im Dampfsystem an die Austrittsstelle des Dampfes aus der Vorrichtung
zur Dampfverwendung gelegt wird. So werden höchstens in der leicht zu reinigenden Austrittsregion
Ablagerungen erfolgen. Sind ausserdem an der Austrittstelle die Strömungsgeschwindigkeiten
des Dampfes hoch, so kann sich ein selbstreinigender Effekt einstellen.</p>
    <p num="0023">Die Erfindung umfasst ausserdem ein Dampfsystem zur Durchführung eines der oben beschriebenen
Verfahren.</p>
    <heading>KURZE ERLÄUTERUNG DER FIGUREN</heading>
    <p num="0024">Die Erfindung soll nachfolgend anhand von Ausführungsbeispielen im Zusammenhang mit
den Zeichnungen näher erläutert werden. Es zeigen: <dl compact="compact" tsize="6"><dt>Fig. 1</dt><dd>ein schematisches Löslichkeitsdiagramm für SiO<sub>2</sub> in Wasser und Dampf,</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>ein schematisches h-s-Diagramm mit Linien konstanter Dampflöslichkeit von SiO<sub>2</sub>
und</dd><dt>Fig. 3</dt><dd>ein schematisches h-s-Diagramm nach Figur 2 mit dem Parameterverlauf in einem
halboffenen Dampfsystem.</dd></dl></p>
    <heading>WEGE ZUR AUSFÜHRUNG DER ERFINDUNG</heading>
    <p num="0025">Die Dampflöslichkeit von Verunreinigungen ist im wesentlichen von den Parametern Druck
und Temperatur abhängig. Mit steigender Temperatur und steigendem Druck steigt im allgemeinen
deren Dampflöslichkeit und umgekehrt, wobei der Druckeinfluss dominant ist. Figur 1
zeigt beispielhaft für alle Verunreinigungen ein Diagramm für die Löslichkeit von SiO<sub>2</sub> in Wasser
bzw. Dampf in Abhängigkeit von der Temperatur bei Drücken von 1 bar, 6 bar, 19 bar und
50 bar. Es zeigt sich, dass für einen Druck von 6 bar und eine Temperatur von 400 °C SiO<sub>2</sub>
bis zu einer Konzentration von ca. 1 mg/kg (1000 ppb) in Dampf löslich ist.</p>
    <p num="0026">Trotz dieses an sich bekannten Verhaltens wurde für die Verhinderung von Ablagerungen in
Dampfsystemen bisher immer der Schluss gezogen, dass nur durch die Sicherstellung der
dem ungünstigsten Fall entsprechenden Bedingungen und damit durch die niedrigste Konzentration
an SiO<sub>2</sub> oder einer anderen Verunreinigung, eine Ablagerung derselben wirksam
verhindert werden kann. So werden zur Vermeidung von SiO<sub>2</sub>-Ablagerungen in Dampfsystemen
Konzentrationen von weniger als 0.02 mg/kg (SiO<sub>2</sub> &lt; 20 ppb) als Richtwerte vorgegeben.</p>
    <p num="0027">Da die Bereitstellung von derart reinem Dampf, insbesondere bei offenen und halboffenen
Dampfsystemen, teuer ist, stützt sich der erfindungsgemässe Ansatz darauf, im System kritische
Werte von Druck und Temperatur zu vermeiden, bei welchen es zu Ablagerungen von
Verunreinigungen kommen könnte.</p>
    <p num="0028">In Dampfsystemen von Gasturbinenanlagen (Dampfkühlung, Dampfeinspritzung etc.) herrschen
typischerweise Temperaturen im Bereich von 250 bis 580 °C und Drücke im Bereich
von 20 bis 40 bar.</p>
    <p num="0029">Unter einer Gasturbinenanlage wird nachfolgend eine Anlage bestehend aus mindestens
einem Verdichter, mindestens einer Brennkammer und mindestens einer Gasturbine verstanden.
Durch den Verdichter wird Luft angesaugt und verdichtet, dann als Verbrennungsluft 
einer Brennkammer zugeführt, und das dort entstehende Heissgas arbeitsleistend in einer
Gasturbine entspannt. Die mindestens eine Gasturbine und der mindestens eine Verdichter
befinden sich auf einer Welle.</p>
    <p num="0030">Durch die Vielzahl der sich aus der Kombination der Dampfsysteme, der Aufgabe des
Dampfsystems, der mit Dampf durchströmten Bauteile u. dgl. bei einer Gasturbinenanlage
ergebenden Möglichkeiten, kann es sich bei der Vorrichtung zur Dampfverwendung bei einer
Gasturbinenanlage um die Gesamtanlage aber auch beispielsweise nur um ein Bauteil des
Gehäuses oder eine Schaufelreihe handeln.</p>
    <p num="0031">Das Problem der Verhinderung von Ablagerungen ist aber nicht nur für Dampfsysteme interessant,
bei welchen sich der Dampf erwärmt, wie beispielhaft am Dampfkühlsystem von Gasturbinenanlagen
erläutert, sondern auch beim Einsatz von Dampf zu Heizzwecken, bei welchen
der Dampf eine Temperaturabsenkung erfährt. Unter dem Begriff des Dampfsystems
werden daher allgemein Dampfkühlsysteme aber auch Dampfheizsysteme verstanden.</p>
    <p num="0032">In der Figur 1 sind nun weiterhin verschiedene Parameteränderungen mit den resultierenden
Wirkungen auf die Dampflöslichkeit wiederum am Beispiel von Siliziumdioxid (SiO<sub>2</sub>) dargestellt.</p>
    <p num="0033">Zunächst ist mit dem Pfeil I ein isobarer Übergang aus einem Zustand A mit p = 6 bar und T =
400 °C in einen Zustand B mit p = 6 bar und T = 300 °C dargestellt. Man erkennt leicht, dass
eine derartige Druckreduzierung bereits dazu führen kann, dass SiO<sub>2</sub> abgeschieden wird.
Betrug die maximal im Dampf lösliche SiO<sub>2</sub>-Konzentration im Punkt A 1.0 mg/kg (1000 ppb),
so ging diese auf einen Wert von 0.14 mg/kg (140 ppb) im Punkt B zurück.</p>
    <p num="0034">Mit dem Pfeil II ist ein isothermer Übergang vom Zustand B in den Zustand C mit p = 1 bar
und T = 300 °C dargestellt. Man erkennt wiederum, dass eine derartige Temperaturabsenkung
ebenfalls dazu führen kann, dass SiO<sub>2</sub> abgeschieden wird. Beträgt die maximal im
Dampf lösliche SiO<sub>2</sub>-Konzentration im Punkt B 0.14 mg/kg (140 ppb), so geht diese auf einen
Wert von 0.11 mg/kg (110 ppb) im Punkt C zurück.</p>
    <p num="0035">Mit dem Pfeil III ist ein isobarer Übergang vom Zustand C in den Zustand D mit p = 1 bar und
T = 500 °C dargestellt. Man erkennt wiederum, dass eine derartige Temperaturerhöhung nun
im Gegensatz zu den vorherigen Zustandsänderungen zu einer Erhöhung der Dampflöslichkeit
von SiO<sub>2</sub> führt. Beträgt die maximal im Dampf lösliche SiO<sub>2</sub>-Konzentration im Punkt C
0.11 mg/kg (110 ppb), so erhöht sich diese auf einen Wert von 0.18 mg/kg (180 ppb) im
Punkt D. Eine Temperaturerhöhung ist daher geeignet, um einer Verminderung der Dampflöslichkeit 
von Verunreinigungen durch Druckabfall gegenzusteuern bzw. diese zu kompensieren.</p>
    <p num="0036">Das Löslichkeitsverhalten von Verunreinigungen ausnutzend, kann man nun Ablagerungen in
Dampfsystemen dadurch vermeiden, indem
<ul list-style="bullet"><li>man die Auslegungsparameter für Druck und/oder Temperatur ausreichend hoch wählt,</li><li>dafür gesorgt wird, dass durch Druck- und/oder Temperaturabfall die Dampflöslichkeit
von Verunreinigungen nie erreicht bzw. überschritten wird oder</li><li>indem die sinkende Dampflöslichkeit infolge Druckabfall durch einen Temperaturanstieg
teilweise oder vollständig kompensiert wird.</li></ul></p>
    <p num="0037">Bezüglich möglicher Abscheidungen von Verunreinigungen kritische Parameterkonstellationen
in Dampfsystemen werden nun erfindungsgemäss dadurch vermieden, indem prozesstechnisch
und strömungstechnisch dafür gesorgt wird, dass die Grenze für mögliche Abscheidungen
nie erreicht bzw. überschritten wird. Dies wird dadurch erreicht, dass durch die
Systemauslegung
<ul list-style="bullet"><li>im Falle der Notwendigkeit der Beherrschung grösserer Druck- und/oder Temperaturabfälle
die Auslegungsparameter für Druck und/oder Temperatur ausreichend hoch gewählt
werden,</li><li>eine kritische Kombination von Druck- und Temperaturabfall vermieden wird,</li><li>ein kritisches Absinken der Dampflöslichkeit infolge grösserer Druckabfälle durch eine
entsprechende Erwärmung des Dampfes und damit einen Temperaturanstieg kompensiert
wird.</li></ul></p>
    <p num="0038">Gasturbinenanlagen kommen vielfach, in der Stromerzeugung nahezu ausnahmslos, im Zusammenhang
mit Abhitzekesseln zum Einsatz. Abhitzekessel verfügen über bis zu drei
Druckstufen und möglicherweise über eine Zwischenüberhitzung. Somit gibt es eine Vielzahl
von Möglichkeiten, die Parameter eines entsprechenden Dampfsystems zu beeinflussen.</p>
    <p num="0039">Grössere Druck- und/oder Temperaturabfälle in Dampfsystemen lassen sich durch eine entsprechende
Auslegung der Strömungsquerschnitte, Wahl der Dampfmassenströme u. dgl.
vermeiden.</p>
    <p num="0040">Dient der Dampf, wie am Beispiel der Gasturbinenanlage dargestellt, der Kühlung von Bauteilen,
so erfährt der Dampf durch Wärmeaufnahme eine Erwärmung. Konstruktiv ist nun 
Sorge dafür zu tragen, dass vor und/oder in Bereichen mit signifikantem Druckabfall eine entsprechende
Erwärmung des Kühldampfes erfolgt.</p>
    <p num="0041">Figur 2 zeigt ein h-s-Diagramm mit Linien konstanter SiO<sub>2</sub>-Löslichkeit in Dampf. Man sieht
wiederum die mit sinkendem Druck und sinkender Temperatur abnehmende Dampflöslichkeit.
Die Linien konstanter SiO<sub>2</sub>-Dampflöslichkeit entsprechen interessanterweise in etwa der
Winkelhalbierenden zwischen den Linien konstanten Druckes und den Linien konstanter
Temperatur. Ausserdem ist der Grenzwert (GW) für Dampfturbinen dargestellt.</p>
    <p num="0042">In der Figur 3 sind ergänzend zur Figur 2 die Zustandsänderungen des Dampfes innerhalb
eines Dampfsystems, im vorliegenden Fall eines halboffenen Dampfkühlsystems einer Gasturbinenanlage,
in Form eines h-s-Diagrammes (x-Achse: Entropie, y-Achse: Enthalpie) dargestellt.
Der Kühldampf besitzt im Punkt E (Austritt aus der Vorrichtung zur Dampfbereitstellung)
einen Druck von 30 bar und eine Temperatur von 360 °C. Bis zur Gasturbinenanlage
oder dem zu kühlenden Bauteil (Vorrichtung zur Dampfverwendung), beispielsweise einer
Schaufel, treten Druckverluste von ca. 8 bar und Temperaturverluste von ca. 5 K auf. Der
Dampf hat daher im Punkt F (Eintritt in die Vorrichtung zur Dampfverwendung) einen Druck
von ca. 22 bar und eine Temperatur von 355 °C. Mit diesem Druckverlust geht eine starke
Abnahme der Dampflöslichkeit einher. Bei der Durchströmung des zu kühlenden Bauteils
(Vorrichtung zur Dampfverwendung) treten weitere Druckverluste in der Grössenordnung von
4 bar auf. Allerdings erwärmt sich der Dampf um ca. 200 K. Der Dampf hat damit am Austritt
des zu kühlenden Bauteils im Punkt G (Austritt aus der Vorrichtung zur Dampfverwendung)
einen Druck von 18 bar und eine Temperatur von 560 °C. Mit diesen Parametern wird der
Dampf nun einer Vorrichtung zur Dampfabnahme zugeführt. Infolge des Temperaturanstieges
kommt es zu einer deutlichen Zunahme der Dampflöslichkeit von SiO<sub>2</sub> innerhalb der Vorrichtung
zur Dampfverwendung. Für den dargestellten Prozess wäre zur Verhinderung von SiO<sub>2</sub>-Ablagerungen
die Einhaltung eines Grenzwertes für die SiO<sub>2</sub>-Konzentration von 3000 ppb (3
mg/kg) ausreichend. Man erkennt ferner, dass der für Ablagerungen kritische Bereich der
Eintrittsbereich des Dampfes in das zu kühlende Bauteil (Vorrichtung zur Dampfverwendung)
ist. Der üblicherweise für Dampfsysteme verwendete und für Dampfturbinenanlagen spezifizierte
Grenzwert GW beträgt jedoch lediglich 20 ppb.</p>
    <p num="0043">Etwas andere Verhältnisse ergeben sich bei Dampf-Luft-Gemischen. Für den Dampfdruck ist
jetzt der von der Dampfkonzentration abhängige Partialdruck des Dampfes in Ansatz zu bringen.
Damit liegen insbesondere bei geringen Dampfkonzentrationen geringe Partialdrücke
des Dampfes vor, was wiederum zu sehr geringen Dampflöslichkeiten der jeweiligen Verunreinigung 
führen kann. Abhilfe kann hier die Einhaltung einer Mindestdampfkonzentration
bringen.</p>
    <p num="0044">Unter den genannten Bedingungen ist es vorteilhaft, einen signifikanten Druckabfall im
Dampfsystem an der Stelle des Austrittes des Dampfes aus dem zu kühlenden Bauteil bzw.
der Vorrichtung zur Dampfverwendung vorzusehen und dabei eine möglichst hohe Austrittsgeschwindigkeit
des Dampfes zu realisieren. Dadurch würde sich die Ablagerung von Verunreinigungen,
beispielsweise infolge aussergewöhnlicher Betriebsbedingungen, zunächst auf
leicht zugängliche Stellen und damit leicht zu reinigende Stellen konzentrieren. Durch den
sich mit wachsender Dampfgeschwindigkeit ausbildenden Selbstreinigungseffekt kann die
Ablagerung von Verunreinigungen begrenzt im besten Fall verhindert werden.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Verfahren zur Verhinderung der Ablagerung von Verunreinigungen in Dampfsystemen, in
welchen der darin strömende Dampf gegebener Dampfqualität Temperatur- und/oder
Druckänderungen unterworfen ist,dadurch gekennzeichnet, dass
durch entsprechende konstruktive Gestaltung und Auslegung der Dampfsysteme verhindert
wird, dass infolge von Änderungen der Temperatur- und/oder Druckverhältnisse innerhalb
des Dampfsystems die Dampflöslichkeit der in bestimmten Konzentrationen im
Dampf vorhandenen Verunreinigungen überschritten wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass es sich bei den
Verunreinigungen um Siliziumdioxid (SiO2) handelt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Verfahren nach einem der obigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass es sich beim
Dampfsystem um eine Dampfkühlung oder eine Dampfeinspritzung einer Gasturbinenanlage
handelt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Verfahren nach einem der obigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass zusätzlich
über die Einstellung von Temperatur und/oder Druck des in dem Dampfsystem strömenden
Dampfes verhindert wird, dass im Dampfsystem die Dampflöslichkeit der in bestimmten
Konzentrationen im Dampf vorhandenen Verunreinigungen überschritten wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Verfahren nach einem der obigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die konstruktive
Gestaltung und Auslegung der Dampfsysteme derart wirkt, dass das Wertepaar
Druck und Temperatur des Dampfes im Dampfsystem nie einen Wert annimmt, bei welchem
die Dampflöslichkeit der in bestimmten Konzentrationen im Dampf vorhandenen
Verunreinigungen überschritten wird, und dass insbesondere kritische Bereiche mit signifikanten
Druckabfällen ohne gleichzeitige äquivalente Temperaturerhöhung des Dampf
vermieden werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 5, dadurch gekennzeichnet, dass ein Absinken des Druckes
derart, dass die Dampflöslichkeit der in bestimmten Konzentrationen im Dampf vorhandenen
Verunreinigungen überschritten würde, durch einen entsprechenden Anstieg der
Temperatur kompensiert wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Verfahren nach einem der obigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass bei Dampf-Luft-Gemischen
der Partialdruck des Dampfes im Gemisch als Druckgrösse zu berücksichtigen
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Verfahren nach einem der obigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass der einzige
kritische Druckabfall im Dampfsystem an die Stelle des Austrittes des Dampfes aus der
Vorrichtung zur Dampfverwendung gelegt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 8, dadurch gekennzeichnet, dass an der Austrittstelle des
Dampfes aus der Vorrichtung zur Dampfverwendung die Strömungsgeschwindigkeit des
Dampfes so hoch ist, dass sich ein selbstreinigender Effekt an der Austrittsstelle einstellt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Dampfsystem zur Durchführung eines Verfahrens nach einem der Ansprüche 1 bis 9.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
