<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1223076-A1" country="EP" doc-number="1223076" kind="A1" lang="FR" family-id="8858876" status="new" date-produced="20090516" date="20020717">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1223076-A1" status="new" fvid="23491029">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1223076</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020717</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02370003-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02370003</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020116</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0100545-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0100545</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010116</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60N   2/58        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60N   2/60        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B60N   2/60H2</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Sitzbezug für Kraftfahrzeug mit einer einzigen Schlitzart</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Sear cover for automotive vehicle with an unique opening type</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Housse pour véhicule automobile comportant un unique type de fente</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>GERY TRENTESAUX IND S A</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>GERY TRENTESAUX INDUSTRIES, S.A.</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Gery Trentesaux Industries, S.A.</last-name>
            <address>
              <street>30 Boulevard de Mulhouse</street>
              <city>59100 Roubaix</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>TRENTESAUX, GERY D.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>La désignation de l'inventeur n'a pas encore été déposée</last-name>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Hennion, Jean-Claude</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Beau de Loménie, 27bis, rue du Vieux Faubourg</street>
              <city>59800 Lille</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The seat cover (1) has a slot (2) and slot fastening piece (3). The fasteners consist of 2n pieces of small size, the first n pieces are fixed on the slot first edge at a specified distance from each other and the second n pieces are fixed on the second slot edge. The first pieces can be force fitted into the second pieces.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>La présente invention concerne une housse (1) pour siège présentant au
moins une fente (2) et des moyens de fermeture (3) de ladite ou desdites fentes.
De manière caractéristique, selon l'invention, les moyens de fermeture (3)
consistent en 2n pièces de petites dimensions, les n premières pièces
sont fixées sur le premier bord de la fente à une distance prédéterminée d
l'une de l'autre et les n secondes pièces sont fixées sur le second bord de
la fente en regard desdites n premières pièces, lesdites premières pièces
étant aptes à s'emboíter à force et de manière réversible dans lesdites
secondes pièces.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="82" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="112"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne une housse pour siège qui présente une
ou plusieurs fentes destinées au passage d'un accessoire tel que par
exemple, un appui-tête, une tablette ou plus particulièrement d'un sac
gonflable latéral encore dénommé « air-bag ».</p>
    <p num="0002">Les sièges en particulier avant de certains types de véhicules sont
équipés de divers accessoires tels que par exemple, des appui-tête, des
tablettes disposées à l'arrière du siège et des sacs gonflables latéraux qui
sont logés dans une coque rigide disposée sur le côté du siège, le sac
servant à protéger le passager en se déployant latéralement à ce dernier
en cas de choc. La présence de ces accessoires a donc nécessité une
adaptation des housses existantes en sorte d'une part de permettre une
mise en place aisée des housses sur les sièges et de garantir l'aspect
esthétique du siège recouvert.</p>
    <p num="0003">Le demande de brevet EP 0 926 014 s'est intéressée aux sièges
comportant des sacs gonflables latéraux. La housse décrite dans ce
document comporte une fente latérale qui est munie de moyens de
fermeture qui s'étendent de manière continue le long des bords de la
fente. Les moyens de fermeture sont prévus pour s'ouvrir sous l'action du
déploiement du sac gonflable. Ce type de fente permet effectivement le
fonctionnement du sac gonflable tout en préservant l'aspect esthétique du
siège recouvert en ce sens que la housse ne baille pas au niveau de la
fente latérale. En revanche du fait de la présence de moyens de
fermeture disposés de manière continue, la fente décrite ne peut pas
servir au passage d'un accessoire quel qu'il soit.</p>
    <p num="0004">S'agissant du passage des accessoires, la demande de brevet FR 2
774 957 propose notamment dans le cas d'une tablette disposée au
niveau du dossier d'un siège avant, d'équiper une housse d'une fente et
d'un manchon rétractable apte à recouvrir la fente. Lorsque le siège est
effectivement équipé d'une tablette, le manchon est roulé ou vient 
s'insérer entre le dossier et la tablette. Lorsque le siège n'est pas équipé
de tablette, la fente est masquée de manière esthétique par le manchon.</p>
    <p num="0005">Le but que s'est fixé la présente invention est de proposer une
housse pour siège munie d'un seul type de fente qui permet selon la
position de la fente le passage d'un accessoire ou le fonctionnement d'un
sac gonflable.</p>
    <p num="0006">Ce but est atteint au moyen d'une housse pour siège présentant
de manière connue au moins une fente pourvue de moyens de fermeture ;
de manière caractéristique selon l'invention, les moyens de fermeture
consistent en 2n pièces de petites dimensions, n premières pièces sont
fixées sur le premier bord de la fente à une distance prédéterminée d
l'une de l'autre et n secondes pièces sont fixées sur le second bord de la
fente en regard desdites n premières pièces, les premières pièces étant
aptes à s'emboíter à force et de manière réversible dans les secondes
pièces.</p>
    <p num="0007">Ainsi, les pièces de fermeture étant disposées de manière discrète,
c'est-à-dire non continue, il est possible en choisissant leur nombre 2n et
donc leur espacement d sur les bords de la fente de permettre le passage
d'un accessoire, quel que soit le type d'accessoire et également d'ajuster
la force nécessaire à séparer les bords de la fente pour qu'un sac
gonflable puisse fonctionner correctement tout en assurant une pose
facile de la housse et un aspect esthétique satisfaisant du siège recouvert
comme cela le sera plus amplement expliqué ultérieurement.</p>
    <p num="0008">Selon un mode de réalisation particulier, les premières et les
secondes pièces étant emboítées, les deux bords opposés de la fente
sont écartés l'un de l'autre d'une distance e comprise entre 2 mm et 5mm
ce qui peut permettre le passage d'un accessoire tout en maintenant les
deux bords de la fente reliés et en évitant donc ainsi tout bâillement de
cette dernière.</p>
    <p num="0009">Lorsque le dossier du siège étant équipé d'un sac gonflable, la
housse présente de préférence une fente latérale et le nombre n de 
pièces de fermeture de la fente latérale est déterminé en sorte d'obtenir le
déboítement spontané des premières et secondes pièces sous l'action de
déploiement du sac gonflable. Ainsi, selon l'invention la force nécessaire
à l'ouverture des moyens de fermeture peut être déterminée selon
plusieurs paramètres, la distance séparant les bords de la fente, le
nombre de pièces formant les moyens de fermeture, la distance les
séparant les unes des autres et également la structure de ces pièces.</p>
    <p num="0010">Ainsi, il est possible, selon l'invention de choisir la distance d en
sorte de permettre le passage d'un accessoire ; cette même distance d
pouvant également permettre l'ouverture de la fente sous l'effet du
déploiement d'un sac gonflable.</p>
    <p num="0011">Selon l'invention, les premières et les secondes pièces peuvent
être directement fixées sur le textile de la housse, la fente étant ainsi
déterminée par l'intervalle séparant les deux parties de la housse. Il est
également possible selon l'invention que les premières pièces soient
fixées sur un premier ruban définissant le premier bord de la fente, les
secondes pièces étant fixées sur un second ruban définissant le second
bord de la fente.</p>
    <p num="0012">La présente invention, ses caractéristiques et les différents
avantages qu'elle procure apparaítront mieux à la lecture de la
description qui suit et fait référence aux dessins annexés d'un mode
particulier de réalisation de la présente invention décrit à titre d'exemple
non limitatif et sur lesquels :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 représente une vue du dessus d'une fente équipant une
housse pour siège selon l'invention ;</li><li>la figure 2 représente les moyens de fixation utilisés dans le mode
de réalisation particulier représenté sur la figure 1 ;</li><li>la figure 3 représente une vue en coupe d'un appui-tête traversant
une fente de la housse ; et</li><li>la figure 4 représente une vue générale d'un siège revêtu de la
housse pour siège de l'invention.</li></ul></p>
    <p num="0013">En référence à la figure 1, la housse 1 est équipée d'une fente 2 qui
comporte deux bords 2a et 2b. Les moyens de fermeture 3 qui seront plus
amplement détaillés en référence à la figure 2 sont constitués de n
premières pièces 3a solidaires d'un ruban 3c fixé sur le bord 2a et de n
secondes pièces 3b solidaires d'un second ruban 3d fixé sur le bord 2b
de la fente 2 et disposées en regard des n premières pièces 3a. Dans
l'exemple particulier représenté, la distance d séparant deux premières
pièces 3a ou deux secondes pièces 3b est comprise entre 30mm et 60mm
et par exemple sensiblement égale à 40mm.</p>
    <p num="0014">En référence à la figure 2, les moyens de fermeture 3 utilisés dans le
mode de réalisation particulier représenté sur les figures 1 à 4 va
maintenant être décrit. Les moyens de fermeture 3 sont constitués de n
premières pièces 3a et de n secondes pièces 3b. Les premières pièces
3a sont formées chacune d'une plaque 4 dont une extrémité 4a est
solidaire d'un ruban 3c correspondant au bord 2a de la fente 2 et dont
l'autre extrémité 4b est pourvue d'un bossage 5. La largeur I de la plaque
4 est inférieure ou égale à la distance e qui sépare les deux bords des
rubans 3c et 3d lorsque les premières pièces 3a sont emboítées dans les
secondes pièces 3b, c'est-à-dire lorsque les moyens de fermeture 3 sont
dans leur position fermée. La distance e est comprise entre 2mm et 5mm
et par exemple sensiblement égale à 4mm. Les secondes pièces 3b qui
sont fixées sur un second ruban 3d correspondant au second bord 2b de
la fente sont constituées d'un logement 6 formé par une aile inférieure 6a,
une aile supérieure 6b et deux ailes latérales 6c. L'aile supérieure 6a est
pourvue d'une ouverture 6d dans laquelle vient s'encliqueter en force et
de manière réversible le bossage 5 de la première pièce 3a. L'insertion
du bossage 5 entre les ailes inférieure et supérieure 6a et 6b provoque
l'écartement l'une de l'autre de ces dernières du fait de l'élasticité du
matériau qui les constitue. Les deux ailes 6a et 6b se rapprochant ensuite
lorsque le bossage 5 vient se loger dans l'ouverture 6d ce qui permet de
maintenir ce dernier de manière réversible, les deux faces 6a et 6b 
pouvant s'écarter élastiquement l'une de l'autre pour relâcher le bossage
5 sous l'action d'une force F s'exerçant dans le plan de la fente et
perpendiculairement à cette dernière.</p>
    <p num="0015">Selon une variante non représentée, les premières et les secondes
pièces de fermeture sont fixées directement sur la housse 1, les bords 2a
et 2b de la fente 2 étant formés par la housse et non les rubans 3b et 3c
précités.</p>
    <p num="0016">Quel que soit le type de moyen de fermeture utilisé, le choix du
nombre n des premières et des secondes pièces de fermeture et donc de
leur espacement d le long de la fente 2 permet de moduler la force
nécessaire à la séparation des deux bords 2a et 2b de la fente 2. En
d'autres termes, l'homme du métier est capable de choisir le nombre n de
moyens de fermeture en sorte de permettre le désemboítement des n
premières pièces et des n secondes pièces des moyens de fermeture
sous l'action du déploiement d'un sac gonflable latéral. Cette force
nécessaire à la séparation des deux bords de la fente doit néanmoins
rester suffisante pour permettre la mise en place de la housse de siège
de l'invention sans provoquer l'ouverture des moyens de fermeture.</p>
    <p num="0017">Par ailleurs, les deux bords de la fente étant toujours maintenus
ensembles dans un même plan, l'aspect esthétique du siège revêtu de la
housse de l'invention est préservé : la fente 2 ne baille pas.</p>
    <p num="0018">En référence à la figure 3, l'utilisation de la housse pour siège de
l'invention permet de laisser passer un accessoire tel qu'un appui-tête A
qui comporte deux tiges T. Sur la figure 3, la fente 2 de longueur réduite
ne comporte que trois premières pièces 3a et trois secondes pièces 3b de
fermeture. Ces pièces 3a et 3b sont disposées le long de la fente 2 en
sorte que lorsque la housse 1 est positionnée sur le siège, les tiges T de
l'appui-tête A passent chacune entre deux pièces 3a et 3b assemblées.
La présence de moyens de fermeture 3 entre les deux tiges T permet
d'éviter tout bâillement inesthétique de la fente 2. Dans le mode de
réalisation particulier ici représenté, les deux rubans 3c et 3d qui sont 
fixés chacun sur un bord de la fente 2 sont espacés d'une distance e
même lorsque les premières pièces 3a sont emboítées dans les secondes
pièces 3b. Cette distance e est de l'ordre de 3mm, ce qui permet de
faciliter le passage des tiges T et d'éviter que les rubans et/ou les bords
de la fente 2 ne se soulèvent de manière inesthétique et recouvrent
partiellement le bas des tiges T.</p>
    <p num="0019">Lors de la pose de la housse de l'invention, les premières pièces 3a
sont désolidarisées des secondes pièces 3b en sorte de permettre le
passage de l'appui-tête A à travers la fente 2. Les premières pièces 3a
sont ensuite insérées dans les secondes pièces 3b en sorte de fermer les
moyens de fermeture 3.</p>
    <p num="0020">Il est également possible d'utiliser ce type de fente pour laisser
passer une tablette telle que précédemment décrite. Dans ce cas, la fente
2 sera disposée au dos de la housse et sa longueur sera suffisante pour
permettre le passage de la tablette. Lors de la pose, les premières pièces
3a seront désolidarisées des secondes pièces 3b en sorte de pouvoir
écarter les deux bords de la fente 2 pour le passage de la tablette. Les
moyens de fermeture 3 pourront ensuite être fermés dans l'interstice qui
sépare le bord de la tablette fixé au dossier de la surface du dossier lui-même.</p>
    <p num="0021">En référence à la figure 4, la housse 1 est équipée d'une fente
latérale 2 recouvrant un sac gonflable latéral et d'une seconde fente 2'
pour le passage d'un appui-tête A. La fente 2 est équipée dans le mode
de réalisation particulier représenté d'un rabat de recouvrement 7 qui
permet de couvrir la fente 2 et les moyens de fermeture 3.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Housse pour siège présentant au moins une fente et des moyens
de fermeture de ladite ou desdites fentes caractérisée en ce que lesdits
moyens de fermeture consistent en 2n pièces de petites dimensions, les n
premières pièces sont fixées sur le premier bord de la fente à une
distance prédéterminée d l'une de l'autre et les n secondes pièces sont
fixées sur le second bord de la fente en regard desdites n premières
pièces, lesdites premières pièces étant aptes à s'emboíter à force et de
manière réversible dans lesdites secondes pièces.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Housse pour siège selon la revendication 1, caractérisée en ce les
premières et les secondes pièces étant emboítées, les deux bords
opposés de ladite fente sont écartés l'un de l'autre d'une distance e
comprise entre 2 mm et 5mm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Housse pour siège selon la revendication 1 ou 2, caractérisée en
ce que la distance d est comprise entre 30 mm et 60 mm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Housse pour un siège selon l'une quelconque des revendications 1
à 3, caractérisée en ce que le dossier dudit siège étant équipé d'un sac
gonflable, ladite housse présente une fente latérale et en ce que le
nombre n de pièces de fermeture de ladite fente latérale est déterminé en
sorte d'obtenir le déboítement spontané desdites premières et secondes
pièces sous l'action de déploiement dudit sac gonflable.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Housse pour siège selon l'une quelconque des revendications 1 à
3, caractérisée en ce que ladite fente étant destinée au passage d'un
accessoire, la distance d est déterminée en sorte de permettre le passage
dudit accessoire.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Housse selon la revendication 5, caractérisée en ce que ledit
accessoire étant un appui-tête comportant deux tiges, ladite fente
comporte au moins 3 paires de pièces de fermeture, chaque paire étant
espacée de la suivante d'une distance d supérieure ou égale au diamètre
desdites tiges et les trois paires étant disposées au moins dans la zone
centrale de ladite fente en sorte qu'une paire est au milieu des deux tiges
et les deux autres paires à l'extérieur des deux tiges lorsque la housse est
mise en place sur le siège.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Housse pour siège selon l'une quelconque des revendications 1 à
6, caractérisée en ce que lesdites premières pièces sont fixées sur un
premier ruban définissant un premier bord de la fente, les secondes
pièces étant fixées sur un second ruban définissant un second bord de la
fente.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Housse selon l'une quelconque des revendications 1 à 7,
caractérisée en ce que lesdites premières pièces sont constituées d'une
plaque terminée par un bossage, lesdites secondes pièces comprenant
deux ailes délimitant un logement pour ladite plaque et aptes à s'écarter
l'une de l'autre par l'entrée en force dudit bossage dans ledit logement.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Housse selon l'une quelconque des revendications 1 à 8,
caractérisée en ce qu'elle comporte un rabat de recouvrement de la fente
et des 2n pièces de fermeture.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
