<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1241415-A2" country="EP" doc-number="1241415" kind="A2" lang="DE" family-id="7677988" status="new" date-produced="20090516" date="20020918">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1241415-A2" status="new" fvid="23569876">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1241415</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020918</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02090034-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02090034</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020124</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10113125-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10113125</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010317</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F24H   9/12        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F24H   9/12        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">F24H   9/12B</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Heizkörper mit einer mittig angeordneten Ventilgarnitur</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Radiator with central valve arrangement</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Radiateur avec assemblage de valve centrale</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>KERMI GMBH</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>KERMI GMBH</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>KERMI GmbH</last-name>
            <address>
              <street>Pankofen-Bahnhof 1</street>
              <city>94447 Plattling</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>STANNEK SIEGFRIED</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>STANNEK, SIEGFRIED</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>STANNEK, SIEGFRIED</last-name>
            <address>
              <street>Pronathstrasse 15</street>
              <city>94560 Offenberg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Köckeritz, Günter</last-name>
            <address>
              <street>Effert, Bressel und Kollegen, Radickestrasse 48</street>
              <city>12489 Berlin</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>DE</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Heizkörper, bestehend aus mindestens zwei Einzelplatten (2, 3) mit einer mittig
angeordneten Verteilergarnitur (4) zum Anschluss des Heizkörpers (1) an eine
Vor- und eine Rücklaufleitung (5, 6) eines Heizkreislaufes, wobei der
Vorlaufanschluss (5) mittig mit einem Längskanal der vorderen Platte (2), und
der Rücklaufanschluss (6) mittig mit einem Längskanal einer hinteren Platte (3)
verbunden ist und zwischen der vorderen Platte (2) und einer dahinterliegenden
Platte (3) im Bereich der Stirnseiten je eine Rohrgarnitur (12, 13) angeordnet
ist, die jeweils den unteren Längskanal (2.2) der vorderen Platte (2) mit dem
oberen Längskanal (3.1) der hinteren Platte (3) verbindet.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="155" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="109"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="transcript" status="new" lang="EN">
    <p>The radiator comprises a flow connection (5) which is connected at the centre to the longitudinal channel of the front panel (2). Also, a return connection (6) is connected at the centre to the longitudinal channel of the back panel (3) of the radiator. A pipe set (12,13) is arranged between the front and back panels, in the area of the front of the radiator. The pipe set connects the bottom longitudinal channel (2.2) of the front panel to the top longitudinal channel (3.1) of the back panel. -</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft einen mehrlagigen Heizkörper mit einer mittig
angeordneten Verteilergarnitur zum Anschluss des Heizkörpers an eine Vorund
eine Rücklaufleitung eines Heizkreislaufes.</p>
    <p num="0002">Dabei kann es sich um Plattenheizkörper oder auch um Flachrohrheizkörper
(z.B. Konvektoren, Heizwände) handeln. Bei Flachheizkörpern besitzt
bekanntermaßen jede Heizplatte vertikal verlaufende wasserführende Kanäle,
welche die Verbindung zwischen einem oberen und unteren
Wasserverteilungskanal bilden.</p>
    <p num="0003">Solche Heizkörper werden als so genannte Ventilheizkörper verwendet, wobei
in einer Verteiler- oder Ventilgarnitur ein Regelventil zum Regeln des
Heizmediums durch den Heizkörper untergebracht. Die Position des Ventils ist
links oder rechts an den Stirnflächen des Heizkörpers.</p>
    <p num="0004">Bei Heizkörpern mit einem Mittenanschluss wird das Heizmedium entweder
nach Druckschrift EP 0 737 126 über die Ventilgarnitur oder mit einem
separaten Adapterbauteil von den Anschlüssen in der Mitte des Heizkörpers zur
Seite mit dem Ventil nach außen geführt.</p>
    <p num="0005">Aus der Druckschrift DE 43 45 037 A1 ist ebenfalls ein derartiger Heizkörper
bekannt. Neben den bekannten Vorteilen bezüglich des Mittenanschlusses
zeichnet sich der Heizkörper nach der DE 43 45 037 A1 dadurch aus, dass die
an dem Vor- bzw. Rücklaufanschluss vorgesehenen Gehäuse vollkommen
identisch sind. Hierdurch ergibt sich die Möglichkeit, dass sowohl an dem
Gehäuse des Vorlaufs als auch an dem Gehäuse des Rücklaufs ein Ventil
eingesetzt werden kann. Vor- und Rücklauf können dadurch, falls erforderlich,
durch Verschrauben ganz einfach miteinander vertauscht werden, wobei
Vorlauf und Rücklauf des Wärmeträgermediums durch gesonderte
Leitungsabschnitte jeweils über die Hälfte der Länge des Heizkörpers geführt 
werden. Als nachteilig ist bei dieser Lösung, dass das Ventil im unteren Teil der
Stirnseite des Heizkörpers positioniert ist und damit für die Bedienung des
Regulierventils sehr ungünstig angeordnet ist.</p>
    <p num="0006">Die Druckschrift DE 195 39 222 C1 beschreibt eine Heizkörperanordnung der
gattungsgemäßen Art. Im Gegensatz zu der oben genannten Vorrichtung wird
der Vorlauf über die gesamte Höhe des Heizkörpers geführt und dann über die
gesamte Länge des Heizkörpers über gesonderte Verbindungsleitungen verteilt.
Der Rücklauf wird über eine sich über die halbe Länge des Heizkörpers
erstreckende Rücklaufleitung zum Rücklaufanschluss zurückgeführt. Für die
Verteilung sind bei sehr langen Heizkörpern auch entsprechend lange
Verbindungsleitungen erforderlich.</p>
    <p num="0007">Die Druckschrift DE 197 29 633 A1 beschreibt eine Heizkörperanordnung mit
der Besonderheit, dass bei mehrlagigen Heizkörpern erst der vordere, dem
Raum zugewandte Heizkörper erst voll vom Heizmedium durchströmt wird,
bevor er durch die dahinter liegenden Heizkörper geführt wird und damit den
Vorteil bietet, dass dieser Heizkörper auch im Teillastbetrieb entsprechend
hohe Strahlungswärme in den Raum abgibt. Der Nachteil ist hier eine sehr
aufwändige Regelungstechnik, beziehungsweise eine kostenintensive
Konstruktion des Heizkörpers und der Ventilgarnituren.</p>
    <p num="0008">Die Aufgabe der Erfindung besteht darin einen Heizkörper zu schaffen, der auf
besonders einfache Weise die mittige Lage der Anschlüsse, die Führung des
Heizmediums und die Lage des Ventiles mit der nachträglichen Wahl ob links
oder rechts gewährleistet.</p>
    <p num="0009">Erfindungsgemäß wird diese Aufgabe durch die Merkmale des Anspruchs 1
gelöst. Vorteilhafte Ausgestaltungen der erfindungsgemäßen Vorrichtung
ergeben sich aus den zugehörigen Ansprüchen.</p>
    <p num="0010">Die Erfindung beinhaltet demnach einen Heizkörper, bei dem der
Vorlaufanschluss mittig mit einem Längskanal der vorderen Platte und der
Rücklaufanschluss mittig mit einem Längskanal einer hinteren Platte verbunden 
ist. Bei einer Durchströmung werden die Platten hintereinander, also erst der
vorderen Platte durchströmt, damit bleibt auch im Teillastbetrieb die Oberfläche
der vorderen Platte dabei ganzflächig warm.</p>
    <p num="0011">Die Erfindung beinhaltet als besonderes Merkmal, dass zwischen der vorderen
Platte und einer dahinter liegenden Platte im Bereich der Stirnseiten je eine
Rohrgarnitur angeordnet ist, die jeweils den unteren Längskanal der vorderen
Platte mit dem oberen Längskanal der hinteren Platte verbindet. Über die
Rohrgarnitur wird der Vorlauf aus dem unteren Längskanal der vorderen Platte
wieder nach oben geleitet und dort verteilt. Die zur Verbindung der Platten
vorgesehenen Rohrgarnituren verlaufen dabei maximal über die Bauhöhe des
Heizkörpers. Die Garnituren sind deshalb für jede Baulänge eines Heizkörpers
universell einsetzbar.</p>
    <p num="0012">Nach einem weiteren Merkmal der Erfindung weisen die Rohrgarnituren
Öffnungen zur Anordnung von Aufnahmen auf, die zur wahlweisen Aufnahme
von Regel- und/oder Entlüftungsventilen vorgesehen sind. Da beide Aufnahmen
identisch sind, kann die Anordnung des Ventils wahlweise links oder rechts
geschehen oder auch nachträglich noch verändert werden.</p>
    <p num="0013">Nach einem bevorzugten Merkmal der Erfindung ist am Vorlaufanschluss eine
Steigleitung angeordnet, die über ein L-förmiges Verbindungsstück mit dem
oberen Längskanal der vorderen Platte verbunden ist.</p>
    <p num="0014">Im oberen und unteren Bereich der Stirnseiten des Heizkörpers können aber
auch Verbindungsstücke vorgesehen sein, die den Abstand der Heizplatten
untereinander gewährleisten und die an jeder Seite mindestens eine Aufnahme
zur wahlweisen Anordnung von einem Regel- und/oder Entlüftungsventil
aufweisen. Zur Verteilung beziehungsweise Lenkung des Heizmediumsvorlaufs
weisen die Verbindungsstücke entsprechende Sperrorgane auf.</p>
    <p num="0015">Dabei sind die oberen Verbindungsstücke mit entsprechenden
Durchgangssperren zur vorderen Platte und die unteren Verbindungsstücke zur 
hinteren Platte versehen. Nach einem weiteren Merkmal ist die vordere Platte
oben und die hintere Platte unten nicht mit Verbindungsöffnungen versehen.</p>
    <p num="0016">Mit der erfindungsgemäßen Anordnung wird ein einfach aufgebauter Heizkörper
vorgestellt, welcher leicht an alle baulichen Verhältnisse, insbesondere
bezüglich der Ventilausführung, angepasst werden kann.</p>
    <p num="0017">Die Erfindung soll anhand der nachfolgenden Beschreibung von bevorzugten
Ausführungsbeispielen unter Bezugnahme auf die zugehörige Zeichnung näher
erläutert werden.</p>
    <p num="0018">Die Figur 1 zeigt einen erfindungsgemäßen Heizkörper, der aus zwei
Einzelplatten besteht, in einer explosionsartigen perspektivischen Darstellung.
Der gezeigte Heizkörper 1 besteht aus zwei Einzelplatten 2 und 3 mit einer
mittig angeordneten Verteilergarnitur 4 zum Anschluss des Heizkörpers an eine
Vor- und eine Rücklaufleitung 5 und 6 eines Heizkreislaufes. Der
Vorlaufanschluss 5 ist dabei mittig mit einem Längskanal der vorderen Platte 2,
und der Rücklaufanschluss 6 mittig mit einem Längskanal der hinteren Platte 3
verbunden.</p>
    <p num="0019">Erfindungsgemäß ist zwischen der vorderen Platte 2 und der dahinterliegenden
Platte 3 im Bereich der Stirnseiten je eine Rohrgarnitur 12 und 13 angeordnet,
die jeweils den unteren Längskanal 2.2 der vorderen Platte 2 mit dem oberen
Längskanal 3.1 der hinteren Platte 3 verbindet.</p>
    <p num="0020">Die Rohrgarnituren 12 und 13 weisen im oberen Bereich Öffnungen 12.1 und
13.1 auf, in die wahlweise ein Regulierventil, oder ein Absperr- und
Entlüftungsventil eingebracht werden kann.</p>
    <p num="0021">Die Figur 2 zeigt einen gleichartigen Heizkörper wie Figur 1 mit nachfolgend
beschriebenen Merkmalen: </p>
    <p num="0022">Am Vorlaufanschluss 5 ist eine Steigleitung 4.1 angeordnet, die über ein L-förmiges
Verbindungsstück 7 mit dem oberen Längskanal 2.1 der vorderen
Platte 2 verbunden ist.</p>
    <p num="0023">Im oberen und unteren Bereich der Stirnseiten des Heizkörpers sind
Verbindungsstücke 8, 9, 10, 11 vorgesehen, die an jeder Seite mindestens eine
Aufnahme 12.1 und 13.1 zur wahlweisen Anordnung von Regel- und/oder
Entlüftungsventilen (nicht dargestellt) aufweisen. Die oberen Verbindungsstücke
8, 9 sind T-förmig und die unteren Verbindungsstücke 10, 11 sind rohrförmig
ausgebildet.</p>
    <p num="0024">Die oberen Verbindungsstücke 8, 9 sind mit einer Durchgangssperre 15* zur
vorderen Platte 2 versehen. Die unteren Verbindungsstücke 10, 11 sind mit
einer Durchgangssperre 15** zur hinteren Platte 3 versehen.</p>
    <p num="0025">Anstelle der Durchgangssperre weist die vordere Platte 2 oben 2.1 und die
hintere Platte 3 unten 3.2 keine Verbindungsöffnungen auf.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Heizkörper, bestehend aus mindestens zwei Einzelplatten (2, 3) mit einer
mittig angeordneten Verteilergarnitur (4) zum Anschluss des Heizkörpers
(1) an eine Vor- und eine Rücklaufleitung (5, 6) eines Heizkreislaufes,
dadurch gekennzeichnet ,dass
der Vorlaufanschluss (5) mittig mit einem Längskanal der vorderen Platte
(2), und der Rücklaufanschluss (6) mittig mit einem Längskanal einer
hinteren Platte (3) verbunden ist und zwischen der vorderen Platte (2)
und einer dahinterliegenden Platte (3) im Bereich der Stirnseiten je eine
Rohrgarnitur (12, 13) angeordnet ist, die jeweils den unteren Längskanal
(2.2) der vorderen Platte (2) mit dem oberen Längskanal (3.1) der
hinteren Platte (3) verbindet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Heizkörper nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die
Rohrgarnituren (12, 13) Öffnungen zur Anordnung von Aufnahmen
(12.1, 13.1) aufweisen, die zur wahlweisen Aufnahme von Regelund/oder
Entlüftungsventilen vorgesehen sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Heizkörper nach den Ansprüche 1 und 2,dadurch gekennzeichnet, dass
am Vorlaufanschluss (5) eine Steigleitung (4.1) angeordnet ist, die über
ein
L-förmiges Verbindungsstück (7) mit dem oberen Längskanal (2.1) der
vorderen Platte (2) verbunden ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Heizkörper nach einem der oben genannten Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass im oberen und unteren Bereich der Stirnseiten des
Heizkörpers (1) Verbindungsstücke (8, 9, 10, 11) vorgesehen sind, die an
jeder Seite mindestens eine Aufnahme (12.1, 13.1) zur wahlweisen
Anordnung von Regel- und/oder Entlüftungsventilen aufweisen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Heizkörper nach einem der oben genannten Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass die Verbindungsstücke (8, 9, 10, 11) mit einem
Sperrorgan (15) versehen ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Heizkörper nach einem der oben genannten Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass die Steigleitungen (4.1, 16, 17) und die
Verbindungsstücke (8, 9, 10, 11) aus Stahl bestehen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Heizkörper nach einem der oben genannten Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass die oberen Verbindungsstücke (8, 9) T-förmig und
die unteren Verbindungsstücke (10, 11) rohrförmig ausgebildet sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Heizkörper nach einem der oben genannten Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass die oberen Verbindungsstücke (8, 9) mit einem
Gewinde versehen sind, in welchem wahlweise ein Regelventil oder ein
Entlüftungsventil ein- oder aufschraubbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Heizkörper nach einem der oben genannten Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass die oberen Verbindungsstücke (8, 9) mit einer
Durchgangssperre (15*) zur vorderen Platte (2) versehen sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Heizkörper nach einem der oben genannten Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass die unteren Verbindungsstücke (10, 11) mit einer
Durchgangssperre (15**) zur hinteren Platte (3) versehen sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Heizkörper nach einem der oben genannten Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass die vordere Platte (2) oben (2.1) und die hintere
Platte (3) unten (3.2) keine Verbindungsöffnungen aufweisen.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
