<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1241215-A1" country="EP" doc-number="1241215" kind="A1" lang="FR" family-id="8861222" status="new" date-produced="20090516" date="20020918">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1241215-A1" status="new" fvid="23570208">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1241215</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020918</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290677-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290677</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020318</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0103613-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0103613</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010316</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08K   3/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08K   3/36        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08K   5/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08K   5/098       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08L   1/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08L   1/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C10M 105/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C10M 105/24        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C10M 105/34        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C10M 105/40        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C10M 111/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C10M 111/04        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C10M 171/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C10M 171/06        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C10M 177/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C10M 177/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">C08K   3/36</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C08K   5/098+L1/02</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C08L   1/02+B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C10M 105/24</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C10M 105/34</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C10M 105/40</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C10M 111/04</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C10M 171/06</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C10M 177/00</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M10M207:125</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M10M207:125B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M10M207:129</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M10M207:129B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M10M207:281</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M10M207:281B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M10M207:283</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M10M207:283B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M10M209:12</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M10M209:12B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M10M217:00</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M10M217:00B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M10N210:02</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M10N210:04</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M10N220:082</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M10N220:10</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M10N250:08</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M10N250:18</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Wiederaufschliessbares, kompaktes und Schmiermittel enthaltendes Material und Verfahren zur Herstellung des Materials</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Repulpable compact material comprising a lubricant and process for production of the material</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Matériau compact repulpable comprenant un lubrificant et procédé de fabrication du matériau</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CELTA</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>CELTA</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>CELTA</last-name>
            <address>
              <street>30, Bd. Vital Bouhot</street>
              <city>F-92200 Neuilly Sur Seine</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BENAMMAR RACHID</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>VAN DELFT BAUDOIN</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>WATINE JEAN-LUC</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BENAMMAR, RACHID</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>VAN DELFT, BAUDOIN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>WATINE, JEAN-LUC</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BENAMMAR, RACHID</last-name>
            <address>
              <street>37 boulevard de la Plata</street>
              <city>69170 Tarare</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>VAN DELFT, BAUDOIN</last-name>
            <address>
              <street>20 rue des Glaieuls</street>
              <city>63190 Orleat</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>WATINE, JEAN-LUC</last-name>
            <address>
              <street>Rue du Vieux Four</street>
              <city>03200 le Vernet Cedex 230</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Vercaemer, Laurence</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Plasseraud, 84 rue d'Amsterdam</street>
              <city>75440 Paris Cedex 09</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The material includes a suitable quantity of an organic binder chosen from a starch, starch derivative (such as dextrin), flour, protein (such as collagen, albumen etc.), celluloses or derivatives, hemicellulose and derivatives, pectins or mixtures of these, and a lubricant. The material obtained can be made into complex forms. &lt;??&gt;An Independent claim is included for the preparation of such materials.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention a pour objet un matériau compact
repulpable, à base de matériaux cellulosiques broyés,
comprenant une quantité efficace d'un lubrifiant et
fabriquable sous des formes complexes ; ainsi qu'un
procédé de fabrication d'un tel matériau. Le lubrifiant
peut être présent sous forme de mélange lubrifiant, en
particulier sous forme de granulés de mélange lubrifiant.
Le lubrifiant est choisi parmi les stéarates, en
particulier les stéarates métalliques, tels que le
stéarate de zinc, le stéarate de magnésium, le stéarate de
plomb, le stéarate de baryum, le stéarate d'aluminium, le
stéarate de cadmium, et d'autres stéarates, tels que le
stéarate de calcium, le monostéarate de glycérol ; les
béhénates, tels que l'acide docosanoïque ; les palmitates,
tels que le palmitate de cétyle (hexadécyl
hexadécanoate) ; seuls ou en mélange.</p>
    <p>L'utilisation du lubrifiant permet de réaliser sans
problème des matériaux compacts repulpables de forme
complexe et/ou avec un débit élevé.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">L'invention a pour objet un nouveau matériau
compact repulpable comprenant un lubrifiant, en
particulier comprenant un mélange lubrifiant. Elle a
également pour objet le procédé de fabrication dudit
matériau compact repulpable.</p>
    <p num="0002">Par l'expression « matériau compact », on entend,
au sens de la présente invention, un matériau présentant
une cohésion et une résistance mécanique suffisantes pour
pouvoir être utilisé par exemple dans l'industrie de
l'ameublement, dans l'industrie de la construction (par
exemple pour la fabrication de panneaux ou de cloisons),
dans l'industrie horticole (par exemple pour la
fabrication de plateaux pour plantes en pots) ou dans
l'industrie de l'emballage (par exemple pour la
fabrication de palettes, d'éléments de support, de cales,
d'éléments d'espacement, etc.).</p>
    <p num="0003">Par l'expression « repulpable », on entend,
toujours au sens de la présente invention, la propriété
qu'a le matériau de pouvoir être utilisé directement,
après un broyage éventuel, comme matière première dans la
fabrication du papier, sans nécessiter aucune opération de
triage ou de séparation physique, mécanique, ou physico-chimique,
et sans générer d'autres déchets que les déchets
normalement produits lors de la fabrication du papier. Un
tel matériau repulpable peut donc être automatiquement
introduit au niveau du pulper de la machine à papier, sans
opération de tri préalable.</p>
    <p num="0004">La demande de brevet EP 936 245 décrit un procédé
de préparation par moulage d'un article à partir de
poussière de matériau cellulosique (de taille habituelle 
2 mm, voire beaucoup moins), d'amidon, d'un sel d'acide
gras à longue chaíne, et de beaucoup d'eau (32,7 à 66,5%
dans le mélange). L'article obtenu n'est pas compact, il
est peu dense et très fin, et ne présente pas une grande
résistance. Il est d'ailleurs dégradable dans le sol en
une à deux semaines. De plus, l'utilisation de matériaux
cellulosiques de taille si petite et d'une telle quantité
d'eau présente des inconvénients certains (risque
d'explosion, mélange hétérogène, etc.).</p>
    <p num="0005">On connaít déjà des matériaux compacts repulpables,
à base de matériaux cellulosiques. On citera en
particulier le brevet EP 664 357, au nom de la
Demanderesse, décrivant un matériau compact résistant à
l'eau, à base de matériaux cellulosiques broyés,
repulpable, comprenant, d'une part, une quantité efficace
d'un liant organique et, d'autre part, une quantité
efficace d'un agent de résistance à l'eau.</p>
    <p num="0006">Le matériau selon le brevet EP 664 357 remplace
avantageusement les matériaux à base de bois et de dérivés
du bois, difficilement réutilisables.</p>
    <p num="0007">Cependant, il s'avère qu'un tel matériau présente
des inconvénients dans certains cas. Plus précisément, il
s'est avéré que les résultats attendus lors de la
fabrication de certaines formes complexes, tels que
certains profilés de calage, ou lors de fabrication à haut
débit, n'étaient pas totalement satisfaisants. Ainsi,
on observe parfois des problèmes d'instabilité
dimensionnelle, de dégradation thermique du produit
fabriqué et, souvent, on finit par encrasser la vis de
l'extrudeuse et boucher la filière. En effet, du fait de
l'encrassage, l'extrusion nécessite une énergie mécanique
de plus en plus élevée. Dans le cas de formes complexes ou
à un débit élevé, l'extrudeuse n'est tout simplement plus 
assez puissante pour atteindre le niveau d'énergie requis.
Cet inconvénient n'apparaít pas lors de la fabrication de
formes simples ou à faible débit.</p>
    <p num="0008">La Demanderesse a donc cherché à développer un
nouveau matériau compact, de préférence résistant à l'eau,
permettant d'éliminer les problèmes de blocage de la
filière, tout en conservant des qualités de repulpabilité.</p>
    <p num="0009">La solution a été trouvée de manière inattendue en
associant aux composés habituels un lubrifiant. Le
lubrifiant peut en particulier être un ou des stéarates,
plus particulièrement un ou des stéarates présentant un
point de fusion de l'ordre de 60°C à 170°C. On obtient
ainsi un matériau compact, efficace à haut débit et quelle
que soit la complexité de la forme recherchée, ledit
matériau conservant malgré tout, de façon surprenante et
inattendue, ses qualités indispensables de repulpabilité.</p>
    <p num="0010">Le lubrifiant est ajouté en une quantité efficace
aux composants habituels d'un matériau compact repulpable.
Ces composants sont tels que ceux décrits dans le brevet
EP 664 357 précédemment cité, à savoir des matériaux
cellulosiques broyés et un liant organique, auquel peut
être ajouté un agent de résistance à l'eau ou agent
hydrofugeant.</p>
    <p num="0011">On désigne par « quantité efficace », dans la
présente demande, la quantité suffisante pour obtenir
l'effet recherché.</p>
    <p num="0012">L'invention a donc pour objet un matériau compact
repulpable, à base de matériaux cellulosiques broyés,
comprenant une quantité efficace d'un liant organique
choisi dans le groupe comprenant les amidons, les dérivés
d'amidon (par exemple les dextrines), les farines, les
protéines (par exemple les collagènes, albumines, ou
caséines), les sous-produits d'amidonnerie et de 
féculerie, les celluloses et leurs dérivés, les
hémicelluloses et leurs dérivés, les pectines, ainsi que
les mélanges de ces produits,

et comprenant en outre une quantité efficace d'un
lubrifiant, le matériau étant fabriquable sous des formes
complexes.</p>
    <p num="0013">Le terme « matériaux cellulosiques broyés » désigne
des matériaux ayant subi un broyage, par exemple avec un
broyeur à couteaux ou un broyeur à marteau, de préférence
avec un broyeur à couteaux, c'est-à-dire des matériaux
cellulosiques sous forme de fragments. Ces fragments
peuvent être de dimensions telles qu'ils passent à travers
une grille de tamisage de dimensions 4x4 mm à 15x15 mm, de
préférence 5x5 mm à 10x10 mm, de préférence encore 6x6 mm
à 7x7 mm. Le broyage génère inévitablement de la poussière
de fibres cellulosiques, de dimensions très inférieures,
de l'ordre de 1 à 2 mm voire moins. On limite de
préférence la présence de cette poussière à 10% maximum en
poids par rapport au poids total de matériau cellulosique,
afin de limiter les inconvénients qui en découlent. En
effet, la poussière est explosive en raison des charges
électrostatiques ; la réglementation impose d'ailleurs un
faible taux de poussière. De plus, elle absorbe beaucoup
d'eau et de liant, et le mélange obtenu contient des
agglomérats et est donc hétérogène, et il difficile à
transformer. Par ailleurs, il est connu dans les domaines
de la cellulose, du textile et du verre, que l'utilisation
de fibres courtes génère un produit final de moindre
qualité que lorsqu'on utilise des fibres plus longues.</p>
    <p num="0014">Le terme « amidon » désigne un amidon de toute
origine, naturel ou hybride, provenant par exemple de la
pomme de terre, du manioc, du maïs, du maïs cireux, du
maïs à haute teneur en amylose, du blé et des coupes qui 
peuvent en être faites, de l'orge et du sorgho. Le terme
« dérivé d'amidon » désigne un amidon modifié par voie
physique et/ou chimique.</p>
    <p num="0015">Dans un mode de réalisation préférentiel, le
matériau comprend en outre une quantité efficace d'un
agent de résistance à l'eau choisi parmi les agents
hydrofugeants organosiliciques et les copolymères
acryliques fluorés</p>
    <p num="0016">En effet, le matériau sera de préférence résistant
à l'eau. Cette caractéristique est rendue nécessaire par
certains utilisations du matériau conforme à l'invention,
en particulier lorsqu'il est susceptible d'être utilisé
dans des atmosphères humides voire très humides, ou
lorsqu'il est susceptible d'être mis en contact avec des
sols humides.</p>
    <p num="0017">Le lubrifiant est choisi parmi les stéarates, en
particulier les stéarates métalliques, tels que le
stéarate de zinc, le stéarate de magnésium, le stéarate de
plomb, le stéarate de baryum, le stéarate d'aluminium, le
stéarate de cadmium, et d'autres stéarates, tels que le
stéarate de calcium, le monostéarate de glycérol ; les
béhénates, tels que l'acide docosanoïque ; les palmitates,
tels que le palmitate de cétyle (hexadécyl
hexadécanoate) ; seuls ou en mélange. Le lubrifiant sera
de préférence un ou des stéarates présentant un point de
fusion de l'ordre de 60°C à 170°C, plus préférentiellement
de l'ordre de 100°C à 150°C. Un stéarate particulièrement
préféré est le stéarate de zinc.</p>
    <p num="0018">Le lubrifiant peut être ajouté sous toute forme
appropriée, par exemple sous forme de poudre ou de
granules.</p>
    <p num="0019">Le lubrifiant est présent dans le matériau compact
repulpable conforme à l'invention avantageusement en une 
quantité de l'ordre de 0,4% à 5%, de préférence de l'ordre
de 0,8 à 4%, plus préférentiellement encore de l'ordre de
1% à 2,5%, les quantités étant exprimées en poids par
rapport au poids total du matériau compact repulpable
avant le traitement de mise en forme.</p>
    <p num="0020">Ledit matériau compact comprend avantageusement,
par rapport au poids de matériaux cellulosiques broyés,
une proportion de 0,5% à 40%, de préférence de 1% à 25%,
et plus préférentiellement encore de 2% à 20%, en poids de
liant organique.</p>
    <p num="0021">Lorsque le matériau compact conforme à l'invention
est résistant à l'eau, il comprend de manière préférée une
proportion de 0,005% à 10%, de préférence de 0,025% à 6%,
et plus préférentiellement encore de 0,05% à 4%, d'agent
hydrofugeant en poids par rapport au poids de matériaux
cellulosiques broyés.</p>
    <p num="0022">La proportion d'agent hydrofugeant est, in fine,
calculée de façon à conférer au matériau compact une tenue
à l'eau satisfaisante, sachant que l'objectif principal
visé par l'invention est d'assurer la repulpabilité du
matériau obtenu.</p>
    <p num="0023">Le matériau conforme à l'invention peut également
comprendre d'autres constituants tels que, par exemple,
des bactéricides, des fongicides, des raticides.</p>
    <p num="0024">Il peut également comprendre des agents
durcisseurs, présents en une proportion de 0,5% à 25%, de
préférence 1 à 5%, en poids par rapport au poids de
matériaux cellulosiques broyés.</p>
    <p num="0025">Les agents durcisseurs en question peuvent être
choisis dans le groupe des agents alcalins, plus
particulièrement dans le groupe des hydroxydes et oxydes
de métaux alcalins ou alcalino-terreux, ou dans le groupe
des sels de bases fortes ou de bases faibles, et notamment 
parmi les carbonates de métaux alcalins ou alcalino-terreux.
L'agent durcisseur préféré est constitué par la
chaux hydratée.</p>
    <p num="0026">Les matériaux compacts repulpables conformes à
l'invention peuvent être mis en forme par tout procédé
approprié, par exemple par pression, compression,
agglomération, compactage, injection. Le brevet EP 664 357
cité précédemment décrit un procédé possible d'extrusion.</p>
    <p num="0027">Un procédé de préparation du matériau compact
repulpable conforme à l'invention est le suivant :
<ul list-style="bullet"><li>sélection d'un matériau cellulosique broyé, d'un
liant organique, d'un lubrifiant, éventuellement
d'autres composants,</li><li>mélange des composés dans un ordre quelconque,</li><li>traitement de mise en forme du mélange ainsi
obtenu, par exemple par pression, compression,
agglomération, compactage ou extrusion.</li></ul></p>
    <p num="0028">Dans un mode de réalisation préféré, on met en
forme le mélange par extrusion, en particulier en
utilisant une extrudeuse bi-vis cônique contra-rotative,
qui permet d'obtenir plus de pression au niveau de la tête
de l'extrudeuse et le refroidissement à air du produit
extrudé.</p>
    <p num="0029">La teneur en eau du matériau repulpable avant le
traitement de mise en forme, donc du mélange des composés,
est de l'ordre de 3% à 20% en poids, de préférence de
l'ordre de 5 à 15% en poids.</p>
    <p num="0030">Le matériau compact repulpable obtenu après le
traitement de mise en forme présente une densité de 0,8 à
1,5, de préférence 0,9 à 1,3, plus préférentiellement 1,0
à 1,2.</p>
    <p num="0031">Dans un mode de réalisation préféré, le lubrifiant
est ajouté au matériau compact repulpable conforme à 
l'invention sous forme de mélange lubrifiant comprenant un
lubrifiant, un ou des matériaux cellulosiques, et un ou
des liants organiques.</p>
    <p num="0032">De manière plus préféré, le lubrifiant est ajouté
sous forme de granulés de mélange lubrifiant. En effet, il
a été observé que cela permet d'obtenir une meilleure
dispersion du lubrifiant dans le matériau compact
repulpable, et donc une meilleure efficacité du
lubrifiant.</p>
    <p num="0033">De manière préférentielle, l'invention a donc
également pour objet un lubrifiant sous forme de granulés
de mélange lubrifiant. Les granulés de mélange lubrifiant
comprennent un lubrifiant, un ou des matériaux
cellulosiques, et un ou des liants organiques.</p>
    <p num="0034">Le lubrifiant présent dans les granulés est tel que
défini ci-dessus, c'est-à-dire qu'il est choisi parmi les
stéarates, en particulier les stéarates métalliques, tels
que le stéarate de zinc, le stéarate de magnésium, le
stéarate de plomb, le stéarate de baryum, le stéarate
d'aluminium, le stéarate de cadmium, et d'autres
stéarates, tels que le stéarate de calcium, le
monostéarate de glycérol ; les béhénates, tels que l'acide
docosanoique ; les palmitates, tels que le palmitate de
cétyle (hexadécyl hexadécanoate) ; seuls ou en mélange. Le
lubrifiant sera de préférence un ou des stéarates
présentant un point de fusion de l'ordre de 60°C à 170°C
plus préférentiellement de l'ordre de 100°C à 150°C. Un
stéarate particulièrement préféré est le stéarate de zinc.</p>
    <p num="0035">Le liant organique est tel que défini ci-dessus,
c'est-à-dire qu'il est choisi dans le groupe comprenant
les amidons, les dérivés d'amidon (par exemple les
dextrines), les farines, les protéines (par exemple les
collagènes, albumines, ou caséines), les sous-produits 
d'amidonnerie et de féculerie, les celluloses et leurs
dérivés, les hémicelluloses et leurs dérivés, les
pectines, ainsi que les mélanges de ces produits. Si on
choisit l'amidon, on utilisera de préférence sous forme de
farine ou de semoule, en particulier la fécule de pomme de
terre.</p>
    <p num="0036">Les matériaux cellulosiques, qui peuvent être
présents sous forme broyée, peuvent être des dérivés du
bois, du carton, du carton ondulé, du papier, par exemple
des fibres de papier. Il peut également s'agir de fibres
ou poussière de cellulose. Les matériaux cellulosiques
utilisés dans les granulés sont de préférence de
dimensions telles qu'ils passent au travers d'une grille
de tamisage de dimensions 3x3 mm ou 4x4 mm maximum.</p>
    <p num="0037">Les granulés de mélange lubrifiant comprennent de
préférence, en poids par rapport au poids total des
constituants avant l'éventuel traitement de mise en forme,
<ul list-style="bullet"><li>de 40% à 60%, de préférence de 45% à 55%, et plus
préférentiellement de 50% à 54%, de lubrifiant(s),</li><li>de 20% à 40%, de préférence de 25% à 35 %, et plus
préférentiellement de 29% à 33%, de liant(s)
organique(s),</li><li>de 10% à 20%, de préférence de 12% à 18 %, et plus
préférentiellement de 15% à 16%, de matériaux
cellulosiques.</li></ul></p>
    <p num="0038">Le mélange lubrifiant sous forme de granulés
conforme à l'invention peut également comprendre d'autres
constituants tels que, par exemple, des bactéricides, des
fongicides, des raticides.</p>
    <p num="0039">Les granulés de mélange lubrifiant sont préparés
par tout procédé approprié connu de l'homme de l'art,
notamment par mélange des constituants puis traitement de
mise en forme du mélange. Le traitement de mise en forme 
peut être par exemple une extrusion ou une
« pelletisation ».</p>
    <p num="0040">Si on prépare le mélange lubrifiant sous forme de
granulés par extrusion, un procédé utilisable est le
suivant : on mélange les quantités appropriées de
lubrifiant, de liant organique et de matériaux
cellulosiques dans un malaxeur, en même temps qu'on ajoute
une quantité appropriée d'eau ; le mélange obtenu est
ensuite extrudé pour être transformé en granulés. On peut
utiliser comme extrudeuse une extrudeuse EREMA. Les
température et pression d'extrusion pourront aisément être
déterminées par l'homme de l'art. En tout état de cause,
des température et pression moyennes sont utilisables.</p>
    <p num="0041">Si on prépare le mélange lubrifiant sous forme de
granulés par pelletisation, deux types d'appareillages
peuvent être utilisés.</p>
    <p num="0042">Le premier type d'appareillage comprend un cylindre
vertical, muni d'un tamis horizontal circulaire formant
une filière, et de galets crantés tournants. L'entrée du
mélange se fait par le haut du cylindre. Dans le cylindre,
les galets crantés tournants écrasent le mélange et le
forcent au travers des orifices ou canaux de la filière,
formant ainsi les granulés, qui sont coupés par un ou
plusieurs couteaux rotatifs présents à l'extérieur du
cylindre ; les couteaux rotatifs tournant à la même
vitesse que les galets crantés.</p>
    <p num="0043">Le deuxième type d'appareillage comprend un tambour
horizontal percés de plusieurs orifices ou canaux (formant
une filière), dans lequel tournent plusieurs galets. Les
galets tournants forcent le mélange au travers des
orifices ou canaux vers l'extérieur, où les granulés sont
coupés par le ou les couteaux rotatifs. </p>
    <p num="0044">Dans ces procédés de pelletisation, on ne chauffe
pas l'appareillage, mais la température peut monter
jusqu'à 100°C par simple friction mécanique, en fonction
de la teneur en lubrifiant et de la teneur en eau, ce qui
permet la gélatinisation du liant organique tel que
l'amidon. De plus, la longueur des orifices ou canaux,
c'est-à-dire l'épaisseur de la filière, a un effet sur la
densité en vrac des granulés obtenus.</p>
    <p num="0045">Les granulés de lubrifiant peuvent être
sensiblement sphériques ou cylindriques. S'ils sont
sphériques ou sensiblement sphériques, ils ont de
préférence un diamètre de l'ordre de 1 mm à 5 mm, de
préférence de l'ordre de 2 mm à 4 mm, par exemple de
l'ordre de 3 mm. S'ils sont cylindriques ou sensiblement
cylindriques, ils ont de préférence une longueur de
l'ordre de 1 mm à 7 mm, de préférence de l'ordre de 2 mm à
5 mm.</p>
    <p num="0046">Les granulés préparés par extrusion présentent de
préférence une densité en vrac de l'ordre de 0,2 à 0,7, de
préférence encore de l'ordre de 0,3 à 0,5. Les granulés
préparés par pelletisation présentent de préférence une
densité en vrac de l'ordre de 0,5 à 0,9, de préférence
encore de l'ordre de 0,5 à 0,7.</p>
    <p num="0047">D'une manière générale, on observe que les granulés
formés par extrusion sont sensiblement sphériques, alors
que les granulés formés par pelletisation sont plus
allongés (longueur de 1,5 à 2,5 fois le diamètre).</p>
    <p num="0048">La teneur en eau du mélange lubrifiant sous forme
de granulés avant le traitement de mise en forme est de
l'ordre de 3% à 20% en poids, de préférence de l'ordre de
5 à 15% en poids.</p>
    <p num="0049">L'ajout de lubrifiant permet de réaliser sans
problème des matériaux compacts repulpables fabriquables 
sous des formes complexes et/ou avec un débit élevé. Les
matériaux obtenus ont une surface très lisse et brillante.
L'effort en terme de couple ou de pression nécessaire à
l'extrusion d'un boudin ou profilé est de l'ordre de 2 à 5
fois moindre que lorsque le lubrifiant n'est pas utilisé.</p>
    <p num="0050">L'invention est illustrée plus en détails au moyen
des exemples suivants de préparation de lubrifiant sous
forme de granulés, et de préparation de matériau compact
repulpable comprenant un lubrifiant.</p>
    <heading>EXEMPLE 1</heading>
    <p num="0051">Dans un malaxeur, on introduit, d'une part, 10 kg
de stéarate de zinc, et d'autre part, 6 kg d'amidon de
fécule de pomme de terre et 3 kg de fibres de papier
(poussière de papier). On ajoute progressivement et durant
le malaxage 1,5 1 d'eau. On malaxe le mélange pendant 15
minutes. Le mélange obtenu est introduit dans la trémie
d'une extrudeuse de laboratoire pour être transformé en
granulés. Les températures d'extrusion sont 20°, 40°, 60°C
et la pression est d'environ 15 bars.</p>
    <p num="0052">On obtient ainsi des granulés sphériques d'environ
3 mm de diamètre, présentant une cohésion suffisante pour
pouvoir servir à la lubrification durant l'extrusion à
chaud de produits et articles repulpables. La densité en
vrac de ces granulés varie de 0,3 à 0,5.</p>
    <p num="0053">Les granulés lubrifiants sont introduits dans un
doseur et sont ajoutés de façon contrôlée dans la trémie
d'une extrudeuse afin d'extruder des profilés à partir de
carton broyé (65% en poids) et d'amidon (29% en poids). Le
lubrifiant, provenant des granulés lubrifiant, est présent
à hauteur de 6% en poids. Le mélange avant extrusion
comprend 15% d'eau par rapport à la matière sèche. La
densité des profilés obtenu est de 1,2. </p>
    <p num="0054">L'extrusion de profilés a été faite sans poser de
problème de dégradation de la matière ni de bouchage de la
filière.</p>
    <heading>EXEMPLE 2</heading>
    <p num="0055">Dans un malaxeur, on introduit, d'une part, 10 kg
de stéarate de calcium, et d'autre part, 6 kg d'amidon de
fécule de pomme de terre et 3 kg de fibres de papier
(poussière de papier). On ajoute progressivement et durant
le malaxage 1,5 1 d'eau. On malaxe le mélange pendant 15
minutes. Le mélange obtenu est introduit dans la trémie
d'une extrudeuse de laboratoire pour être transformé en
granulés. Les températures d'extrusion sont 35°, 60°, 80°C
et la pression est d'environ 15 bars.</p>
    <p num="0056">On obtient ainsi des granulés sphériques d'environ
3 mm de diamètre, présentant une cohésion suffisante pour
pouvoir servir à la lubrification durant l'extrusion à
chaud de produits et articles repulpables. La densité en
vrac de ces granulés varie de 0,3 à 0,5.</p>
    <p num="0057">Les granulés lubrifiants sont introduits dans un
doseur et sont ajouté de façon contrôlée dans la trémie
d'une extrudeuse afin d'extruder des profilés à partir de
carton broyé et d'amidon, dans les mêmes proportions que
dans l'exemple 1. Le mélange avant extrusion comprend 15%
d'eau par rapport à la matière sèche. La densité des
profilés obtenu est de 1,2.</p>
    <p num="0058">L'extrusion de profilés a été faite sans poser de
problème de dégradation de la matière ni de bouchage de la
filière.</p>
    <heading>EXEMPLE 3</heading>
    <p num="0059">Dans un malaxeur, on introduit, d'une part, 6 kg de
stéarate de zinc, et d'autre part, 4 kg de stéarate de
calcium, 6 kg d'amidon de fécule de pomme de terre et 3 kg
de fibres de papier (poussière de papier). On ajoute 
progressivement et durant le malaxage 1,5 1 d'eau. On
malaxe le mélange pendant 15 minutes. Le mélange obtenu
est introduit dans la trémie d'une extrudeuse de
laboratoire pour être transformé en granulés. Les
températures d'extrusion sont 30°, 50°, 70°C et la
pression est d'environ 15 bars.</p>
    <p num="0060">On obtient ainsi des granulés sphériques d'environ
3 mm de diamètre, présentant une cohésion suffisante pour
pouvoir servir à la lubrification durant l'extrusion à
chaud de produits et articles repulpables. La densité en
vrac de ces granulés varie de 0,3 à 0,5.</p>
    <p num="0061">Les granulés lubrifiants sont introduits dans un
doseur et sont ajouté de façon contrôlée dans la trémie
d'une extrudeuse afin d'extruder des profilés à partir de
carton broyé et d'amidon, dans les mêmes proportions que
dans l'exemple. Le mélange avant extrusion comprend 15%
d'eau par rapport à la matière sèche. La densité des
profilés obtenu est de 1,2.</p>
    <p num="0062">L'extrusion de profilés a été faite sans poser de
problème de dégradation de la matière ni de bouchage de la
filière.</p>
    <heading>EXEMPLE 4</heading>
    <p num="0063">Dans un malaxeur, on introduit, d'une part, 5.5 kg
de stéarate de zinc, et d'autre part, 4,3 kg de stéarate
de calcium, 6 kg d'amidon de fécule de pomme de terre et 3
kg de fibres de papier (poussière de papier). On ajoute
progressivement et durant le malaxage 1,5 1 d'eau. on
arrête le malaxage pour l'addition de 0,2 kg de
monostéarate de glycérol au mélange. On malaxe le mélange
pendant 15 minutes. Le mélange obtenu est introduit dans
la trémie d'une extrudeuse de laboratoire pour être
transformé en granulés. Les températures d'extrusion sont
40°, 50°, 70°C et la pression est de 10 bars. </p>
    <p num="0064">On obtient ainsi des granulés sphériques d'environ
3 mm de diamètre, présentant une cohésion suffisante pour
pouvoir servir à la lubrification durant l'extrusion à
chaud de produits et articles repulpables. La densité en
vrac de ces granulés varie de 0,3 à 0,5.</p>
    <p num="0065">Les granulés lubrifiants sont introduits dans un
doseur en même temps que les autres composants du mélange
compact repulpable, et sont ajoutés de façon contrôlée
dans la trémie d'une extrudeuse afin d'extruder des
profilés à partir de carton broyé et d'amidon.</p>
    <p num="0066">On ajoute 3,2% de granulés à un mélange sous forme
de pellets, le mélange comprenant 10% d'eau, 25% d'amidon
de mais et 65% de papier broyé (5 mm).</p>
    <p num="0067">L'extrusion de profilés a été faite sans poser de
problème de dégradation de la matière ni de bouchage de la
filière.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Matériau compact repulpable à base de
matériaux cellulosiques broyés, comprenant une quantité
efficace d'un liant organique choisi dans le groupe
comprenant les amidons, les dérivés d'amidon (par exemple
les dextrines), les farines, les protéines (par exemple
les collagènes, albumines, ou caséines), les sous-produits
d'amidonnerie et de féculerie, les celluloses et leurs
dérivés, les hémicelluloses et leurs dérivés, les
pectines, ainsi que les mélanges de ces produits,
et comprenant en outre une quantité efficace d'un
lubrifiant, le matériau étant fabriquable sous des formes
complexes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Matériau compact repulpable selon la
revendication 1, caractérisé en ce que le lubrifiant est
choisi parmi les stéarates, en particulier les stéarates
métalliques, tels que le stéarate de zinc, le stéarate de
magnésium, le stéarate de plomb, le stéarate de baryum, le
stéarate d'aluminium, le stéarate de cadmium, et d'autres
stéarates, tels que le stéarate de calcium, le
monostéarate de glycérol ; les béhénates, tels que l'acide
docosanoïque ; les palmitates, tels que le palmitate de
cétyle (hexadécyl hexadécanoate) ; seuls ou en mélange.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Matériau repulpable selon l'une ou l'autre des
revendications 1 et 2, dans lequel le lubrifiant est
choisi parmi les stéarates présentant un point de fusion
de l'ordre de 60°C à 170°C, de préférence de l'ordre de
100°C à 150°C, plus préférentiellement le stéarate de
zinc.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Matériau compact repulpable selon l'une
quelconque des revendications 1 à 3, caractérisé en ce que
le lubrifiant est présent en une quantité de l'ordre de
0,4% à 5%, de préférence de l'ordre de 0,8 à 4%, plus
préférentiellement encore de l'ordre de 1% à 2,5%, les
quantités étant exprimées en poids par rapport au poids
total du matériau compact repulpable avant traitement de
mise en forme.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Matériau compact repulpable selon l'une
quelconque des revendications 1 à 4, comprenant, par
rapport au poids de matériaux cellulosiques broyés, une
proportion de 0,5% à 40%, de préférence de 1% à 25%, et
plus préférentiellement encore de 2% à 20%, en poids de
liant organique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Matériau compact repulpable selon l'une
quelconque des revendications 1 à 5, caractérisé en ce
qu'il comprend en outre une quantité efficace d'un agent
hydrofugeant choisi parmi les agents hydrofugeants
organosiliciques et les copolymères acryliques fluorés, de
préférence en une proportion de 0,005% à 10%, de
préférence encore de 0,025% à 6%, et plus
préférentiellement encore de 0,05% à 4% en poids par
rapport au poids de matériaux cellulosiques broyés.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Matériau compact repulpable selon l'une
quelconque des revendications 1 à 6, caractérisé en ce que
le lubrifiant est ajouté sous forme de mélange lubrifiant
comprenant un lubrifiant, un ou des matériaux
cellulosiques, et un ou des liants organiques.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Matériau compact repulpable selon la
revendication 7, caractérisé en ce que le mélange
lubrifiant est sous forme de granulés.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Matériau compact repulpable selon la
revendication 7 ou 8, caractérisé en ce que le liant
organique est de l'amidon sous forme de farine ou de
semoule, en particulier de la fécule de pomme de terre.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Matériau compact repulpable selon l'une
quelconque des revendications 7 à 9, caractérisé en ce que
le mélange lubrifiant comprend, en poids par rapport au
poids total des constituants du mélange lubrifiant avant
l'éventuel traitement de mise en forme,
<claim-text><claim-text>de 40% à 60%, de préférence de 45% à 55%, et plus
préférentiellement de 50% à 54%, de lubrifiant(s),</claim-text><claim-text>de 20% à 40%, de préférence de 25% à 35 %, et plus
préférentiellement de 29% à 33 de liant(s)
organique(s),</claim-text><claim-text>de 10% à 20%, de préférence de 12% à 18 %, et plus
préférentiellement de 15% à 16%, de matériaux
cellulosiques.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Matériau compact repulpable selon l'une
quelconque des revendications 8 à 10, caractérisé en ce
que les granulés de mélange lubrifiant sont des granulés
sphériques ou sensiblement sphériques dont le diamètre est
de l'ordre de 1 mm à 5 mm, de préférence de l'ordre de
2 mm à 4 mm, par exemple de l'ordre de 3 mm ; ou de
granulés cylindriques ou sensiblement cylindriques dont la
longueur est de l'ordre de 1 mm à 7 mm, de préférence de
l'ordre de 2 mm à 5 mm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Matériau compact repulpable selon l'une
quelconque des revendications 8 à 11, caractérisé en ce
que les granulés de mélange lubrifiant présentent une
densité en vrac de l'ordre de 0,2 à 0,7, de préférence de
l'ordre de 0,3 à 0,5.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Matériau compact repulpable selon l'une
quelconque des revendications 8 à 11, caractérisé en ce
que les granulés de mélange lubrifiant présentent une
densité en vrac de l'ordre de 0,5 à 0,9, de préférence
encore de l'ordre de 0,5 à 0,7.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Matériau compact repulpable selon l'une
quelconque des revendications 8 à 13, caractérisé en ce
que les granulés de mélange lubrifiant présentent une
teneur en eau avant traitement de mise en forme de l'ordre
de 3% à 20% en poids, de préférence de l'ordre de 5% à 15%
en poids.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Matériau compact repulpable selon l'une
quelconque des revendications 1 à 14, caractérisé en ce
qu'il présente une teneur en eau avant traitement de mise
en forme de l'ordre de 3% à 20% en poids, de préférence de
l'ordre de 5% à 15% en poids.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Matériau compact repulpable selon l'une
quelconque des revendications 1 à 15, caractérisé en ce
qu'il présente une densité de 0,8 à 1,5, de préférence de
0,9 à 1,3, plus préférentiellement de 1,0 à 1,2.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Procédé de préparation d'un matériau
compact repulpable selon l'une quelconque des
revendications 1 à 16, comprenant les étapes suivantes :<claim-text><claim-text>sélection d'un matériau cellulosique broyé, d'un
liant organique, d'un lubrifiant, éventuellement
d'autres composants,</claim-text><claim-text>mélange des composés dans un ordre quelconque,</claim-text><claim-text>traitement de mise en forme du mélange ainsi
obtenu, par exemple par pression, compression,
agglomération, compactage ou extrusion.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Procédé de préparation selon la
revendication 17, caractérisé en ce que le lubrifiant est
ajouté sous forme de mélange lubrifiant.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="19">
      <claim-text>Procédé de préparation selon la
revendication 18, caractérisé en ce que le mélange
lubrifiant est ajouté sous forme de granulés.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="20">
      <claim-text>Procédé de préparation selon la
revendication 19, caractérisé en ce que les granulés de
mélange lubrifiant sont préparés par extrusion ou
pelletisation avant d'être mélangés aux autres composants
du matériau compact repulpable.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
