<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1231131-A1" country="EP" doc-number="1231131" kind="A1" lang="FR" family-id="8859725" status="new" date-produced="20090516" date="20020814">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1231131-A1" status="new" fvid="23513608">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1231131</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020814</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290305-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290305</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020207</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0101650-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0101650</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010207</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B62D  25/08        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B62D  25/08        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B62D  35/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B62D  35/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B62D  35/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B62D  25/08C1</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B62D  35/00C</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B62D  35/02</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Kraftfahrzeugfrontendmodul mit Verbindungselement zu einem unteren Querträger und Baugruppe aus Frontendmodul und seinem unteren Querträger</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Front-end module for a motor vehicle with a linking element to a lower girder, unit formed by front-end module and lower girder</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Face avant technique de véhicule automobile munie d'un moyen de liaison à une poutre basse et ensemble constitué par une face avant technique et sa poutre basse</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>PLASTIC OMNIUM CIE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>COMPAGNIE PLASTIC OMNIUM</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>COMPAGNIE PLASTIC OMNIUM</last-name>
            <address>
              <street>19, avenue Jules Carteret</street>
              <city>69007 Lyon</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BARBIER PASCAL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CHERON HUGUES</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>DECKER LAURENT</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MALTESTE STEPHANE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ROCHON CYRILLE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BARBIER, PASCAL</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>CHERON, HUGUES</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>DECKER, LAURENT</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MALTESTE, STEPHANE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ROCHON, CYRILLE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BARBIER, PASCAL</last-name>
            <address>
              <street>28 Rue de la Citadelle</street>
              <city>01800 Meximieux</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>CHERON, HUGUES</last-name>
            <address>
              <street>88 La Montee des Crozes</street>
              <city>01800 Bourg Saint Christophe</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>DECKER, LAURENT</last-name>
            <address>
              <street>83 rue des Charmettes</street>
              <city>69100 Villeurbanne</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>MALTESTE, STEPHANE</last-name>
            <address>
              <street>28 Rue de la Citadelle</street>
              <city>01800 Meximieux</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ROCHON, CYRILLE</last-name>
            <address>
              <street>13C, rue des Voiturons</street>
              <city>01100 Oyonnax</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Remy, Vincent Noel Paul</last-name>
            <address>
              <street>Lhermet La Bigne &amp;amp; Remy 191 rue Saint Honoré</street>
              <city>75001 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>ES</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The front end frame, comprising a wing support (4) and a lower lengthwise member (10), has a rigid Z-shaped connecting member (6) extending vertically downwards to connect with a lower transverse beam (12) designed to protect pedestrians in the event of an accident. The connecting members on each side of the vehicle have vertical legs at the sides of the engine cooling radiator and can be connected to the transverse beam by crumple sections, and the beam can have passages for cooling air to reach the front brakes.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention concerne une face avant technique de véhicule automobile, caractérisée
en ce qu'elle comporte un moyen de liaison rigide en Z (6), c'est-à-dire dans la direction
verticale, s'étendant vers le bas et destiné à être assujetti à une poutre basse (12).</p>
    <p>L'invention concerne également un ensemble constitué par la face avant technique
et la poutre basse qui y est associée.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="77" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="99"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne une face avant technique de véhicule automobile
munie d'un moyen de liaison à une poutre basse et un ensemble constitué par une face
avant technique et sa poutre basse.</p>
    <p num="0002">Il est connu de placer une poutre basse à l'avant des véhicule en prévision
notamment des chocs piétons et autres chocs plus diversifiés, dont la composante basse
est traitée par cette poutre basse.</p>
    <p num="0003">Pour remplir correctement sa fonction, la poutre basse est de préférence reliée à
des éléments de structure du véhicule. Sa fixation auxdits éléments de structure peut
intervenir soit lors du ferrage, soit peu avant le montage du pare-chocs.</p>
    <p num="0004">Dans les deux cas, la poutre est directement solidarisée à la structure du véhicule et
son positionnement par rapport à la carrosserie est insuffisamment précis pour respecter
les tolérances d'assemblage usuelles des éléments visibles de carrosserie.</p>
    <p num="0005">Par conséquent, la poutre ainsi fixée ne peut être utilisée comme référence pour le
positionnement d'une pièce visible, notamment selon la direction verticale.</p>
    <p num="0006">Pour obtenir un positionnement précis, une possibilité de fixation de la poutre basse
consiste à l'intégrer au pare-chocs assemblé. Si le pare-chocs est correctement
positionné par rapport aux autres pièces de carrosserie, ce qui est généralement le cas,
on peut alors considérer que la poutre basse est convenablement positionnée, en Z et/ou
en Y.</p>
    <p num="0007">Mais dans ce cas, le poids de la poutre basse implique de renforcer le pare-chocs et
il en résulte un surcoût ainsi qu'une augmentation de poids indésirables du véhicule.</p>
    <p num="0008">La présente invention vise à fournir une solution de montage de la poutre basse sur
le véhicule, assurant un positionnement précis de ladite poutre basse par rapport aux
parties visibles de la carrosserie, notamment suivant la direction verticale.</p>
    <p num="0009">La présente invention a pour objet une face avant technique de véhicule automobile,
qui est caractérisée en ce qu'elle comporte un moyen de liaison rigide en Z, c'est-à-dire
dans la direction verticale, s'étendant vers le bas et destiné à être assujetti à une poutre
basse.</p>
    <p num="0010">L'invention cherche à tirer profit du fait que la face avant technique est correctement
référencée en Z par rapport à la carrosserie du véhicule, puisqu'elle en constitue un des
supports. Par conséquent, grâce au moyen de liaison rigide en Z, la poutre basse se
trouve également correctement référencée en Z.</p>
    <p num="0011">L'homme du métier trouvera dans l'état de la technique différentes solutions pour
positionner convenablement une face avant technique dans la direction verticale par
rapport aux pièces de carrosserie du véhicule. Par exemple, un positionnement par 
rapport aux ailes peut être obtenu grâce à des appuis d'une traverse supérieure de la face
avant technique sur des doublures d'ailes.</p>
    <p num="0012">Le fait de positionner correctement la poutre basse dans la direction verticale
entraíne deux conséquences. Tout d'abord, on peut utiliser la poutre basse pour mettre
des éléments visibles de la carrosserie en référence selon la direction verticale Z. De
plus, on peut utiliser ladite poutre basse comme support de certains éléments
traditionnellement montés sur la face avant technique.</p>
    <p num="0013">Par exemple, on peut fixer le bas d'un pare-chocs directement sur la poutre basse.
Non seulement le bas du pare-chocs est ainsi correctement positionné en Z, mais en
outre il bénéficie d'un soutien qui lui permet en particulier de mieux résister à
l'ensoleillement. On peut en outre, grâce à ce soutien, utiliser un pare-chocs dont les
parois sont plus minces.</p>
    <p num="0014">Une autre possibilité résultant du positionnement correct de la poutre basse est
d'utiliser cette dernière comme support de composants tels que des antibrouillards, en
prévoyant sur celle-ci des aménagements pour recevoir ces composants.</p>
    <p num="0015">De préférence, la face avant technique comporte deux jambages verticaux bordant
une partie centrale de réception d'un module de refroidissement. Ces jambages peuvent
constituer, par un prolongement vers le bas de chacun d'eux, le moyen de liaison rigide
en Z de la face avant technique selon l'invention.</p>
    <p num="0016">Avantageusement, le moyen de liaison rigide en Z sert de support unique à la poutre
basse. Les chocs subis par la poutre basse sont donc repris par ce moyen de liaison et il
est inutile de prévoir des appuis en arrière de la poutre basse pour assurer la reprise
d'efforts en cas de chocs, tels que des longeronnets issus par exemple du berceau
moteur.</p>
    <p num="0017">Afin de limiter la reprise d'efforts et leur transmission aux moyens de fixation de la
face avant technique sur le véhicule, un premier mode de réalisation de l'invention
consiste à intercaler, entre la poutre basse et le moyen de liaison rigide, une zone fusible
qui s'autodétruit dès que l'effort à transmettre devient assez important pour endommager
la face avant technique ou ses moyens de fixation au véhicule.</p>
    <p num="0018">Dans un deuxième mode de réalisation de l'invention, le moyen rigide en Z reliant la
poutre basse à la face avant technique est assujetti à la poutre basse par des moyens de
fixation fusibles qui ont le même rôle que précédemment décrit, à savoir éviter une reprise
par la face avant technique des efforts trop élevés, afin de préserver cette dernière et ses
moyens de fixation au véhicule. </p>
    <p num="0019">Un avantage supplémentaire résultant de l'intégration de la poutre basse dans la
face avant technique est que de nouvelles fonctions, traditionnellement externes à une
face avant technique, peuvent être incorporées à la face avant technique selon l'invention.</p>
    <p num="0020">C'est ainsi qu'un passage d'air de refroidissement des freins ménagé dans la poutre
basse peut être apporté sur le véhicule lors du montage de la face avant technique.</p>
    <p num="0021">C'est ainsi également qu'un spoiler rétractable peut-être monté sur la face avant
technique en étant fixé sur la poutre basse, laquelle constitue, du fait de sa rigidité, un
support idéal pour un tel spoiler.</p>
    <p num="0022">De même, l'écoulement d'air sous le véhicule peut être amélioré grâce à un muret
vertical rigide disposé transversalement au véhicule en saillie de la face inférieure de la
poutre basse. Un tel muret remplace avantageusement un spoiler fixe.</p>
    <p num="0023">La position du muret dans la direction longitudinale du véhicule permet d'éviter un
trottoir ou une rampe de parking. Avec un spoiler fixe, le risque de détérioration par
contact avec un trottoir ou une rampe de parking ne peut être résolu qu'en utilisant des
matériaux souples, ce qui rend un tel spoiler fixe beaucoup plus onéreux que le muret
vertical rigide de l'invention.</p>
    <p num="0024">L'invention a également pour objet un ensemble constitué par une face avant
technique telle que décrite ci-dessus et par la poutre basse assujettie à son moyen de
liaison rigide en Z.</p>
    <p num="0025">Afin de faciliter la compréhension de l'invention, des modes de réalisation vont
maintenant en être décrits à l'aide des dessins annexés dans lesquels :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 est une vue en perspective d'une partie gauche d'une face avant
technique selon un mode de réalisation de l'invention, présentée devant le châssis d'un
véhicule,</li><li>la figure 2 est une vue analogue à la figure 1 montrant, en outre, un module de
refroidissement central complétant la face avant technique en cours d'assemblage,</li><li>la figure 3 est une vue analogue aux précédentes, d'une face avant technique
selon un autre mode de réalisation de l'invention,</li><li>la figure 4 est une section selon IV-IV de la figure 3 après montage de la poutre
basse sur la face avant technique.</li></ul></p>
    <p num="0026">La face avant technique représentée sur les figures 1 et 2 est du type constitué de
trois parties, à savoir une partie centrale formée par un module de refroidissement 1 et
deux parties latérales 2 venant se fixer au châssis du véhicule et auxquelles le module de
refroidissement 1 central vient se raccorder pour constituer la face avant technique dans
son ensemble. </p>
    <p num="0027">La fixation des parties latérales 2 sur le châssis est connue de l'homme du métier et
ne sera pas détaillée dans le cadre de la présente description. Pour fixer les idées, on
précise simplement que chaque partie latérale 2 comprend une patte de fixation
supérieure 3 dirigée vers l'arrière et destinée à se solidariser à un support de doublure
d'aile 4.</p>
    <p num="0028">Dans l'exemple décrit, chaque partie latérale 2 est constituée par un cadre 5, qui est
agencé pour accueillir un bloc optique (non représenté), et un jambage vertical 6 qui
borde un espace central 7 de la face avant technique, destiné à loger le module de
refroidissement 1, visible sur la figure 2.</p>
    <p num="0029">Bien que représenté ici schématiquement par un cylindre de section carrée, le
jambage vertical 6 peut prendre différentes formes, notamment des formes non
cylindriques de section transversale non constante.</p>
    <p num="0030">Chaque jambage vertical 6 s'étend depuis le bord supérieur de la face avant
technique, qui est ici une traverse supérieure 8 appartenant au module de
refroidissement, jusqu'en dessous des longerons du véhicule, c'est-à-dire plus bas que
l'emplacement d'une poutre de chocs (non représentée).</p>
    <p num="0031">L'emplacement de la poutre de chocs est matérialisé par une platine de fixation 9
solidaire du jambage 6, comprenant une face avant recevant ladite poutre de chocs et
une face arrière à laquelle le longeron correspondant 10 du châssis du véhicule vient se
fixer. Ainsi, après montage, la platine de fixation 9 est prise en sandwich entre la poutre
de chocs et le longeron 10.</p>
    <p num="0032">De manière classique, la face avant technique se retrouve fixée sur le véhicule par
ses pattes de fixation supérieures 3, qui sont assujetties aux supports de doublures
d'ailes 4, et par les platines de fixation 9 de la poutre de chocs, solidarisées aux
longerons 10.</p>
    <p num="0033">La partie de chaque jambage vertical 6 située en dessous de la platine de fixation 9
supporte une deuxième platine de fixation 11, désignée dans la suite platine basse, pour
un poutre basse 12 située sous la poutre de chocs et servant notamment, comme cela est
connu, à traíter les chocs piétons.</p>
    <p num="0034">Le mode de réalisation de la figure 3 ne se distingue du précédent que par la
composition de la face avant technique, qui n'est plus constituée de trois parties, mais se
présente d'un seul tenant, avant sa partie centrale 1' contenant les éléments de
refroidissement composant le module de refroidissement précédemment décrit, est ses
deux parties latérales 2' bordant la partie centrale 1'.</p>
    <p num="0035">Dans ce cas, les jambages 6' sont solidaires de la partie centrale 1' et de la traverse
supérieure 8' mais présentent toujours les mêmes platines de fixation 9 et 11. </p>
    <p num="0036">Les autres parties des figures 1 et 2 se retrouvant à l'identique sur la figure 3 portent
les mêmes numéros de référence.</p>
    <p num="0037">Sur la vue en coupe de la figure 4, on voit une exemple de structure de la platine
recevant la poutre de chocs et de la platine basse 11 recevant la poutre basse. On voit
que contrairement à la platine de fixation 9 de la poutre de chocs, qui, prise en sandwich
entre ladite poutre de chocs et le longeron 10, doit essentiellement résister à des
contraintes axiales de compression et présente un faible nervurage de renfort, la platine
basse 11 est davantage renforcée de manière à résister aux efforts de torsions qu'elle
peut subir en cas de choc, du fait de son porte-à-faux.</p>
    <p num="0038">La platine basse 11 est ainsi renforcée pour pouvoir résister aux contraintes issues
des chocs. Toutefois, afin d'atténuer les effets d'une reprise intégrale des chocs les plus
violents par la face avant technique, on prévoit une zone fusible 13 entre la poute basse
12 et sa platine de fixation 11.</p>
    <p num="0039">Dans une variante non représentée, aucune zone fusible n'est prévue mais la poutre
basse est reliée à la face avant technique par un moyen de fixation fusible.</p>
    <p num="0040">L'invention n'est aucunement limitée aux modes de réalisation décrits ci-dessus,
lesquels ne sont fournis qu'à titre d'exemples. La portée de l'invention est définie par les
revendications annexées.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Face avant technique de véhicule automobile, caractérisée en ce qu'elle
comporte un moyen de liaison rigide en Z (6,6'), c'est-à-dire dans la direction verticale,
s'étendant vers le bas et destiné à être assujetti à une poutre basse (12).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Face avant technique selon la revendication 1, caractérisée en ce qu'elle
comporte deux jambages verticaux (6,6') bordant une partie centrale (7) de réception d'un
module de refroidissement (1,1') et en ce que ces jambages constituent, par un
prolongement vers le bas de chacun d'eux, le moyen de liaison rigide en Z de la face
avant technique selon l'invention.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Face avant technique selon l'une quelconque des revendications 1 et 2,
caractérisée en ce que le moyen de liaison rigide en Z (6,6') sert de support unique à la
poutre basse.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Face avant technique selon l'une quelconque des revendications 1 à 3,
caractérisée en ce qu'elle comprend, entre la poutre basse (12) et le moyen de liaison
rigide (6'), une zone fusible (13) qui s'autodétruit dès que l'effort à transmettre devient
assez important pour endommager la face avant technique ou ses moyens de fixation au
véhicule.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Face avant technique selon l'une quelconque des revendications 1 à 3,
caractérisée en ce que le moyen rigide en Z (6,6') reliant la poutre basse (12) à la face
avant technique est assujetti à la poutre basse par des moyens de fixation fusibles qui ont
pour rôle d'éviter une reprise par la face avant technique des efforts trop élevés, afin de
préserver cette dernière et ses moyens de fixation au véhicule.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Face avant technique selon l'une quelconque des revendications 1 à 5,
caractérisée en ce qu'un passage d'air de refroidissement des freins est ménagé dans la
poutre basse.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Face avant technique selon l'une quelconque des revendications 1 à 6,
caractérisée en ce qu'un spoiler rétractable est monté sur la face avant technique en étant
fixé sur la poutre basse.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Face avant technique selon l'une quelconque des revendications 1 à 7,
caractérisée en ce qu'elle comporte des aménagements pour supporter des composants.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Ensemble constitué par une face avant technique selon l'une quelconque des
revendications 1 à 8 et la poutre basse assujettie à son moyen de liaison rigide en Z.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
