<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1262927-A1" country="EP" doc-number="1262927" kind="A1" lang="FR" family-id="8863728" status="new" date-produced="20090516" date="20021204">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1262927-A1" status="new" fvid="23606680">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1262927</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021204</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02356085-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02356085</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020506</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0107001-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0107001</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010518</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G07D   9/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G07D   9/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">G07D   9/00C2</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verpackungsbehälter für Münzen oder Wertmarken</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Packaging container for coins or tokens</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Emballage conteneur pour pièces de monnaie ou jetons</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>VELFOR PLAST SA</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>VELFOR-PLAST S.A.</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Velfor-Plast S.A.</last-name>
            <address>
              <street>Route du Velay</street>
              <city>43500 Saint Pal en Chalençon</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BRUN PIERRE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BRUN, PIERRE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BRUN, PIERRE</last-name>
            <address>
              <street>L'Etang</street>
              <city>43500 Saint Pal En Chalencon</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Dupuis, François</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Laurent et Charras, 3 Place de l'Hôtel-de-Ville, BP 203</street>
              <city>42005 St. Etienne Cédex 1</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="transcript" status="new" lang="EN">
    <p>The packaging container for money is openable and reusable and has two cradle sections defining semi-cylindrical recesses (1h-m) which alternate with a slight offset. The sub lots of money or counters are placed in the recesses. The abutment and retaining surfaces provided between the recesses hold the coins or counters in place.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Cet emballage est caractérisé en ce que les deux demi-berceaux sont agencés
avec des formes formant cannelures semi cylindriques (1h - 1m) disposées selon
une alternance avec un léger décalage, de sorte que ce décalage fasse apparaítre par
alternance les cannelures successives de chaque demi-berceau,

   et en ce que des sous-lots de jetons ou pièces de monnaie sont rangés dans
lesdites cannelures,

   et en ce que des zones de butée et de retenue (In) entre deux cannelures
successives permettent le maintien des pièces et jetons,
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="134" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="75"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">L'invention se rattache au secteur technique des emballages réutilisables
permettant le transport de pièces ou jetons.</p>
    <p num="0002">Les pièces de monnaie ou jetons sont souvent rangés par lots de 10, 20 ou 50
dans des emballages permettant de délivrer, et mettre à la disposition des
utilisateurs ou commerçants, de la monnaie. Ces emballages peuvent être de
manière simplifiée en papier et les pièces sont purement et simplement juxtaposées
les unes contre les autres, et l'emballage est ensuite fermé par pliage successif. La
préhension des pièces nécessite donc la destruction de l'emballage papier qui n'est
plus réutilisable.</p>
    <p num="0003">Pour palier à ces inconvénients, il a déjà été proposé un contenant réutilisable
pour pièces de monnaie ou jetons conçu en matière plastique permettant un
rangement temporaire desdites pièces.</p>
    <p num="0004">Ainsi, un tel conteneur a été décrit dans le brevet Européen n° 10379 et on a
illustré, à la présente figure 1, le conteneur. Celui-ci comprend essentiellement deux
demi-berceaux de configuration longitudinale, semi-cylindrique, reliés l'un à l'autre
par une paroi de liaison et d'articulation. Les jetons ou pièces sont empilés ou
juxtaposés les uns à côté des autres jusqu'à remplir l'espace total. La fermeture d'un
tel conteneur est obtenue par la formation sur l'une des parois d'un premier berceau
de plusieurs points de saillie, de configuration circulaire, qui sont susceptibles de
permettre la fixation de formes d'emboítement complémentaire établies sur une
bordure en prolongement du second berceau adjacent. Ce type de conteneur est
effectivement réutilisable par son caractère ouvrable. </p>
    <p num="0005">Cependant, son utilisation présente certains inconvénients. Le comptage des
pièces n'est pas aisé. Lorsqu'il y a lieu de prélever des sous-lots de pièces, la
rigidité d'un tel emballage reste très aléatoire car on constate un effet de vrillage de
ce dernier dans sa longueur tendant à pouvoir provoquer l'ouverture inopinée du
dispositif de fermeture.</p>
    <p num="0006">Par ailleurs, les épaisseurs de pièces de monnaie peuvent sensiblement varier
de sorte que la juxtaposition de plusieurs pièces d'épaisseur supérieure peut
contribuer à empêcher la mise en place de la dernière pièce. Dans l'autre sens, il
peut y avoir des situations de flottement des pièces dans l'hypothèse où elles ne
sont pas ajustées serrées dans l'emballage de par des épaisseurs moindres.</p>
    <p num="0007">On connaít également, par le brevet PCT n° WO 97/05799, un conteneur
utilisable pour pièces de monnaie ou jetons qui est un développement du brevet
Européen n° 10379 appartenant au même demandeur. Dans ce cas, l'emballage
comprend 3 berceaux adjacents deux à deux qui sont susceptibles de recouvrir par
chevauchement. Les berceaux semi-cylindriques présentent une séparation médiane
permettant ainsi d'avoir, dans le même berceau, deux lots de pièces ou jetons. La
rigidité de l'emballage est accru mais son coût de fabrication reste élevé.</p>
    <p num="0008">On a représenté, figure 2 de la demande, ce type de conteneur à trois berceaux
selon l'art antérieur.</p>
    <p num="0009">On connaít par le brevet US 4541528 un emballage en matière plastique
obtenue par injection comprenant deux berceaux semi-cylindriques. Ceux-ci
présentent des nervures intérieures sous forme de segments semi-circulaire
essentiellement sur l'un des berceaux, pour le rangement et la séparation de pièces
de monnaie. L'autre berceau présente des ouvertures de passage des pièces de
monnaie et des bandes de liaison intermédiaires transversales. Un tel emballage
présente des inconvénients relatifs à sa technique d'élaboration, à la possibilité de 
vrillage dans un plan longitudinal et à son coût de revient.</p>
    <p num="0010">On connaít par le brevet français 1078622 un compteur de rouleaux de
monnaie comprenant 3 éléments sommier de base assemblables entre eux et
agencés pour recevoir des pièces de monnaie. En pratique, ce document définit des
ensembles présentoirs pour faciliter le rangement des pièces de monnaie avec un
décalage par groupe de pièces. Un tel ensemble n'est pas transportable et est conçu
pour le rangement dans les tiroirs caisses. Il s'agit essentiellement de présenter les
pièces et non de les emballer en vue de les transporter.</p>
    <p num="0011">L'invention vise à remédier aux inconvénients précités en proposant un
nouvel emballage conteneur de pièces de monnaie ou jetons qui soit d'un faible
coût de revient, et qui permette une préhension et une sélection plus facile d'un
nombre limité de pièces de monnaie à l'intérieur d'un lot existant. L'invention vise
à améliorer également la rigidité de l'emballage conteneur, à améliorer sa fermeture
et en offrant un produit d'un coût de revient peu élevé.</p>
    <p num="0012">Ces buts et d'autres encore ressortiront bien de la suite de la description.</p>
    <p num="0013">Selon une première caractéristique de l'invention, l'emballage conteneur pour
pièces de monnaie ou jetons du type comprenant deux demi-berceaux de
configuration longitudinale, semi-cylindrique, reliés l'un à l'autre par une paroi de
liaison et d'articulation, les berceaux permettant la réception de jetons ou pièces, la
fermeture étant obtenue par la formation sur l'une des parois d'un premier berceau
de plusieurs points de saillie, qui sont susceptibles de permettre la fixation de
formes d'emboítement complémentaire établies sur une bordure en prolongement
du second berceau adjacent est caractérisé en ce que les deux demi-berceaux sont
agencés avec des formes formant cannelures semi cylindriques disposées selon une
alternance avec un léger décalage, de sorte que ce décalage fasse apparaítre par
alternance les cannelures successives de chaque demi-berceau, et en ce que des 
sous-lots de jetons ou pièces de monnaie sont rangés dans lesdites cannelures, et en
ce que des zones de butée et de retenue entre deux cannelures successives
permettent le maintien des pièces et jetons.</p>
    <p num="0014">Ces caractéristiques et d'autres encore ressortiront bien de la suite de la
description.</p>
    <p num="0015">Pour fixer l'objet de l'invention illustrée de manière non limitative aux
figures des dessins où :
<sl><li>Les figures 1 et 2 sont des vues en perspective de trois-quart illustrant des
conteneurs réutilisables pour pièces de monnaie ou jetons, selon l'art antérieur,</li><li>La figure 3 est une vue en perspective développée de l'emballage conteneur,
selon l'invention, dans une position pré-pliée,</li><li>La figure 4 est une vue d'emballage pour un conteneur, selon la figure 3 en
position fermée,</li><li>La figure 5 est une vue de profil, selon la figure 4,</li><li>La figure 6 est une vue de dessus de l'emballage conteneur en position
déployée,</li><li>La figure 7 est une vue de dessus d'une partie de l'emballage présentoir avec
rangement de monnaie.</li></sl></p>
    <p num="0016">Afin de rendre plus concret l'objet de l'invention, on le décrit maintenant
d'une manière non limitative illustrée aux figures des dessins. </p>
    <p num="0017">L'emballage conteneur est référencé dans son ensemble par (1) et est réalisé
en matière plastique par thermoformage. Il comprend deux berceaux semi-cylindriques
(1a ― 1b) adjacents par leur ligne de liaison (1c) longitudinale et
d'articulation. Le premier berceau (1a) présente, le long de sa ligne longitudinale,
une forme en saillie (1d), plate sur laquelle sont disposés des éléments mâles (1e)
d'emboítement, de configuration carrée par exemple.</p>
    <p num="0018">Parallèlement, l'autre demi-berceau (1b) présente, dans son prolongement,
une bande (1f) qui est susceptible, après juxtaposition et fermeture des deux demi-berceaux
entre eux, de recouvrir partiellement le demi-berceau opposé (1a). En
outre, cette bande de prolongement (1f) présente une forme d'emboítement femelle
(1g), cylindrique par exemple, susceptible de venir se fixer et s'encliqueter dans la
forme mâle précitée (1e).</p>
    <p num="0019">Selon l'invention, les deux demi-berceaux (1a ― 1b) sont agencés d'une
manière très particulière en permettant un rangement des jetons ou pièces par séries
de quelques unités, tout en assurant une meilleure rigidité à l'emballage.</p>
    <p num="0020">Plus spécifiquement, les deux demi-berceaux sont agencés avec des formes
formant cannelures semi cylindriques (1h - 1m) disposées selon une alternance
avec un léger décalage, de sorte que ce décalage fasse apparaítre par alternance les
cannelures successives de chaque demi-berceau. Ainsi, les sous-lots de jetons ou
pièces de monnaie peuvent être saisis très facilement en étant apparents les uns par
rapports aux autres. Il est donc très facile de décompter le nombre de pièces et de
les saisir.</p>
    <p num="0021">Cette disposition particulière des cannelures (1h ― 1m) de réception des pièces
ou jetons contribue à rigidifier l'emballage qui n'est plus déformable, comme cela
était le cas selon l'art antérieur, représenté figure 1 par exemple. Le décalage des
cannelures successives à la fois côté intérieure vers 1a bande de pliage (1c) et côté 
extérieur tend à rigidifier l'emballage et éviter ou réduire sa déformation.</p>
    <p num="0022">Un autre avantage de l'invention vise à permettre une absorption des
variations d'épaisseur des pièces ou jetons qui peuvent aller jusqu'à 2 ou 5 centième
par pièce notamment.</p>
    <p num="0023">De part cette disposition, on obtient un remplissage plus approprié du
conteneur présentoir.</p>
    <p num="0024">Un autre avantage réside également dans le fait que les pièces ou jetons sont
parfaitement maintenus à l'intérieur de chaque cannelure semi-circulaire. En effet,
apparaissent des zones de butée et de retenue (1n) entre deux cannelures
successives, obtenues par suite du décalage dites cannelures.</p>
    <p num="0025">Selon une autre disposition particulière, comme représentée aux dessins,
l'emballage présentoir peut être agencé sur le berceau demi-cylindrique dont la face
extérieure est lisse, exempt de zones en saillies, avec un méplat supplémentaire (1p)
permettant la position de signes tels que signes de braille pour lecture (1t).</p>
    <p num="0026">Les avantages ressortent bien de l'invention et en particulier on souligne la
nouvelle conception de l'emballage, sa rigidité et la possibilité de sélectionner
rapidement des lots ou sous-lots de pièces ou jetons.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Emballage conteneur pour pièces de monnaie ou jetons du type
comprenant deux demi-berceaux de configuration longitudinale, semi-cylindrique,
reliés l'un à l'autre par une paroi de liaison et d'articulation, les berceaux
permettant la réception de jetons ou pièces, la fermeture étant obtenue par la
formation sur l'une des parois d'un premier berceau de plusieurs points de saillie,
qui sont susceptibles de permettre la fixation de formes d'emboítement
complémentaire établies sur une bordure en prolongement du second berceau
adjacent, ledit emballage conteneur étant caractérisé en ce que les deux demi-berceaux
sont agencés avec des formes formant cannelures semi cylindriques (1h ―
1m) disposées selon une alternance avec un léger décalage, de sorte que ce décalage
fasse apparaítre par alternance les cannelures successives de chaque demi-berceau,
<claim-text><claim-text>et en ce que des sous-lots de jetons ou pièces de monnaie sont rangés dans
lesdites cannelures,</claim-text><claim-text>et en ce que des zones de butée et de retenue (In) entre deux cannelures
successives permettent le maintien des pièces et jetons,</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Emballage conteneur, selon la revendication 1, caractérisé en ce qu'il est
agencé sur le berceau demi-cylindrique dont la face extérieure est lisse, exempt de
zones en saillies, avec un méplat supplémentaire (1p) permettant la position de
signes tels que signes de braille pour lecture (1t).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Emballage conteneur, selon la revendication 1, caractérisé en ce que le
premier berceau (1a) présente, le long de sa ligne longitudinale, une forme en saillie
(1d), plate sur laquelle sont disposés des éléments mâles (1e) d'emboítement, de
configuration carrée.
   et en ce que la bande de prolongement (1f) présente une forme d'emboítement
femelle (1g) cylindrique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Emballage selon l'une quelconque des revendications 1 à 3 caractérisé en
ce qu'il est obtenu par thermoformage.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
