<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1231742-A1" country="EP" doc-number="1231742" kind="A1" lang="FR" family-id="8859772" status="new" date-produced="20090516" date="20020814">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1231742-A1" status="new" fvid="23512027">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1231742</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020814</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290246-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290246</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020204</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0101707-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0101707</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010208</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04L  12/56        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04L  12/56        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04W  28/02        20090101C N20090105RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04W  28/06        20090101A N20090105RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04W  36/00        20090101C I20090105RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04W  36/08        20090101A I20090105RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">H04L  12/56B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H04Q   7/38H</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H04W  36/08</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T04W28:06</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Optimierungsverfahren zur Datenübertragung in einem zellularen Mobilfunkkommunikationssystem</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Optimization method of transferring data in a mobile cellular radio communication system</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé pour l'optimisation de transfert de données dans un système cellulaire de radiocommunications mobiles</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CIT ALCATEL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ALCATEL</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ALCATEL ALSTHOM COMPAGNIE GENERALE D'ELECTRICITE</last-name>
            <address>
              <street>54, rue La Boétie</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MUNIERE VINCENT</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MUNIERE, VINCENT</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>MUNIERE, VINCENT</last-name>
            <address>
              <street>6, rue Falguière</street>
              <city>75015 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>El Manouni, Josiane</last-name>
            <address>
              <street>COMPAGNIE FINANCIERE ALCATEL Dépt. Propr. Industrielle, 30, avenue Kléber</street>
              <city>75116 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Procédé pour l'optimisation de transfert de données dans un système cellulaire
de radiocommunications mobiles, lors de mise en oeuvre, dans ledit système, de toute
procédure susceptible de perturber ledit transfert de données, ce procédé étant
essentiellement caractérisé en ce que ledit transfert de données est poursuivi lors de mise
en oeuvre de telle procédure, avec une taille réduite pour les unités de données de
protocole de communication radio transférées.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="163" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="88"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne d'une manière générale les systèmes
cellulaires de radiocommunications mobiles.</p>
    <p num="0002">La présente invention concerne plus particulièrement les services en mode
paquet, tels que notamment le GPRS (pour "General Packet Radio Service" en
anglais) pour les systèmes de radiocommunications mobiles de type GSM (pour
"Global System for Mobile communications" en anglais).</p>
    <p num="0003">L'architecture des systèmes de type GPRS est rappelée sur la figure 1, elle
comporte essentiellement :
<ul list-style="bullet"><li>des stations de base ou BTS (pour "Base Transceiver Station" en anglais),
en relation avec des stations mobiles ou MS (pour « Mobile Station » en anglais), et
des contrôleurs de stations de base ou BSC (pour "Base Station Controller" en
anglais), l'ensemble formé par les BTS et BSC étant aussi appelé BSS (pour "Base
Station Subsystem" en anglais),</li><li>des entités telles que les entités SGSN (pour "Serving GPRS Support Node"
en anglais), en relation d'une part avec le BSS, et d'autre part avec des entités GGSN
(pour « Gateway GPRS Support Node » en anglais), elles-mêmes en relation avec des
réseaux extérieurs (non illustrés).</li></ul></p>
    <p num="0004">Selon l'architecture en couches utilisée dans ces systèmes, on distingue, sur
l'interface entre MS et BSS (ou interface Um):
<ul list-style="bullet"><li>une première couche, ou couche physique,</li><li>une deuxième couche, ou couche liaison de données, elle-même divisée
en plusieurs couches: par ordre de niveaux croissants, MAC (pour
« Médium Access Control » en anglais) et RLC (pour « Radio Link
Control » en anglais).</li></ul></p>
    <p num="0005">De même, on distingue, sur l'interface entre BSS et SGSN (ou interface Gb):
<ul list-style="bullet"><li>une première couche, ou couche physique,</li><li>une deuxième couche, ou couche liaison de données, elle-même divisée
en plusieurs couches : par ordre de niveaux croissants, « Frame Relay »
(en anglais) ou « IP/UDP », NS (pour « Network Service » en anglais),
BSSGP (pour « BSS GPRS Protocol» en anglais).</li></ul></p>
    <p num="0006">En outre, dans les entités MS et SGSN, la couche LLC permet d'établir une
connection logique de niveau deux transparente au BSS; de plus, une couche
spécifique appelée SNDCP (pour « Sub-Network Dependent Convergence Protocol »
en anglais) permet de passer d'un protocole de niveau supérieur (ou protocole de
troisième couche, ou couche réseau), au protocole de deuxième couche du GPRS.</p>
    <p num="0007">Notamment, la couche SNDCP segmente des unités de données de
protocole de couche réseau, ou paquets, ou encore N-PDU (pour « Network layer -
Protocol Data Units » en anglais) en unités de données appelées SN-PDU (pour « SN-Protocol
Data Units » en anglais), comme rappelé sur la figure 2.</p>
    <p num="0008">Des trames appelées trames LLC (ou « LLC frames » en anglais) sont ensuite
formées, dans la couche LLC, à partir des unités de données SN-PDU. Dans les
trames LLC les unités de données SN-PDU prennent alors le nom d'unités de
données LLC-PDU (pour « LLC-Protocol Data Units » en anglais).</p>
    <p num="0009">Les unités de données LLC-PDU sont ensuite segmentées dans la couche
RLC/MAC, de manière à former des blocs appelés blocs de données RLC (ou « RLC
data blocks » en anglais). Les blocs de données RLC sont ensuite mis au format
requis pour transmission sur l'interface Um, dans la couche physique.</p>
    <p num="0010">En outre, dans les couches RLC et LLC sont mises en oeuvre des procédures
de re-transmission de données non correctement reçues (blocs de données RLC ou
unités de données LLC-PDU selon le cas), selon une technique appelée aussi ARQ
(pour "Automatic Repeat reQuest" en anglais). L'état, correct ou non, des blocs ou
unités de données reçus est signalé par le récepteur à l'émetteur au moyen de
messages dits d'acquittement (ou ACK, pour "ACKnowledgment" en anglais) ou de
non-acquittement (ou NACK, pour "Non-ACKnowledgment" en anglais).</p>
    <p num="0011">En outre, des protocoles de signalisation de niveau supérieur sont également
prévus, notamment pour la gestion des ressources radio ou GRR (pour « GPRS Radio
Resource Management » en anglais), la gestion de la mobilité ou GMM (pour « GPRS
Mobility Management» en anglais), la gestion de session ou SM (pour « Session
Management» en anglais), ...etc.</p>
    <p num="0012">Pour une description plus détaillée de ces systèmes, on pourra se référer aux
normes correspondantes, publiées par les organismes de normalisation
correspondants. </p>
    <p num="0013">Par ailleurs, ces systèmes ont une architecture cellulaire, et des techniques de
transfert inter-cellulaire (ou "handover" en anglais) sont prévues pour transférer les
communications en mode circuit de cellule à cellule selon les besoins.</p>
    <p num="0014">Pour les services en mode paquet, on utilise généralement une procédure
dite de re-sélection de cellule, et on distingue généralement plusieurs modes de
contrôle de re-sélection de cellule, correspondant à des degrés d'autonomie
décroissants de la station mobile, ou, ce qui revient au même, à des degrés de
contrôle croissants par le réseau. Par exemple, dans le cas du GPRS, comme spécifié
dans la norme 3GPP TS 04.60 V8.7.0 (2000-11) publiée par le 3GPP (« 3<sup>rd</sup>
Generation Partnership Project »):
<ul list-style="bullet"><li>Suivant un premier mode de contrôle (appelé aussi NC0), la station
mobile décide de manière autonome d'effectuer un tel transfert et sélectionne elle-même
la cellule cible vers laquelle la communication est à transférer, en tenant
compte des résultats de mesures qu'elle effectue.</li><li>Suivant un deuxième mode de contrôle ( appelé aussi NC1), la station
mobile décide de manière autonome d'effectuer un tel transfert et sélectionne elle-même
la cellule cible vers laquelle la communication est à transférer, en tenant
compte de résultats de mesures qu'elle effectue, et transmet par ailleurs les résultats
de ces mesures au réseau.</li><li>Suivant un troisième mode de contrôle (appelé aussi NC2), le réseau
décide d'effectuer un tel transfert et sélectionne la cellule cible vers laquelle la
communication est à transférer, en tenant compte des résultats de mesures que lui
transmet la station mobile.</li></ul></p>
    <p num="0015">Une fois que la cellule cible vers laquelle transférer la communication en
cours a été sélectionnée, suivant l'un ou l'autre de ces modes de contrôle, se pose le
problème de l'accès par la station mobile, en mode paquet, à cette cellule cible.</p>
    <p num="0016">Il est pour cela nécessaire que la station mobile acquière certaines
informations appelées aussi informations système (ou « system information » en
anglais), diffusées sur un canal commun dans cette cellule cible, ce canal commun
pouvant être, comme spécifié également dans le document précité, le canal PBCCH
(pour « Packet Broadcast Control Channel » en anglais) ou le canal BCCH (pour «
Broadcast Control Channel » en anglais). Dans le cas où le canal PBCCH est utilisé,
ces informations système sont appelées informations système paquet (ou « Packet 
system information » en anglais). Ces informations système incluent notamment des
informations indiquant à la station mobile comment accéder en mode paquet à cette
cellule cible. En effet, contrairement à la procédure de « handover » prévue dans le
cas du mode circuit, les ressources à utiliser dans la cellule cible ne sont pas prédéterminées
par le réseau. Ces informations système incluent un certain nombre de
paramètres permettant de configurer la re-sélection de cellule. Un certain nombre
d'informations système sont nécessaires avant que la station mobile ne soit autorisée
à faire un accès dans la cellule cible et diffèrent selon qu'elles sont transportées sur le
canal PBCCH ou le BCCH.</p>
    <p num="0017">Or le mode de diffusion de ces informations système nécessaires, sur le
canal PBCCH ou BCCH, est tel que le temps d'acquisition de ces informations par la
station mobile peut être extrêmement long, et n'est en outre pas pré-déterminé. Le
transfert de données dans le sens descendant peut alors s'en trouver affecté. En effet,
le SGSN continue à transférer des unités de données LLC-PDU au BSS qui tente de
les délivrer à la station mobile sous forme de blocs de données RLC. Mais comme la
station mobile est en train d'acquérir les informations système relatives à la cellule
cible, beaucoup de blocs de données RLC seront perdus, c'est-à-dire ne seront pas
reçus par la station mobile. En effet, comme spécifié dans la norme précitée, la
station mobile est alors autorisée à suspendre les opérations en cours dans
l'ancienne cellule, pendant la durée nécessaire, afin de recevoir les messages requis
sur le BCCH ou PBCCH de la cellule cible. De nombreuses re-transmissions peuvent
alors être nécessaires au niveau de la couche RLC/MAC et/ou de la couche LLC, ce
qui a essentiellement pour inconvénients de retarder le transfert de données (et donc
de dégrader la qualité de service), et de ne pas correspondre à une utilisation
optimale des ressources radio.</p>
    <p num="0018">Pour limiter ces inconvénients, selon la norme 3GPP TS 08.18 V8.7.0 (2000-11)
publiée par le 3GPP, dans le cas où le BSS a ordonné une re-sélection de cellule
à une station mobile (cas de la procédure NC2), les étapes suivantes sont mises en
oeuvre:
<ul list-style="bullet"><li>la couche GMM fournit une primitive de service « GMM-RADIO-STATUS.req
» à la couche BSSGP pour lui demander d'envoyer un
message « RADIO-STATUS PDU » au SGSN, </li><li>le message « RADIO-STATUS PDU » est transmis par le BSS, via la
couche BSSGP, au SGSN, afin d'informer ce dernier qu'une re-sélection
de cellule a été ordonnée par le réseau,</li><li>la couche BSSGP dans le SGSN fournit alors une primitive de service
« GMM-RADIO-STATUS.ind » à la couche GMM pour lui signaler qu'une
re-sélection de cellule a été ordonnée par le BSS,</li><li>le SGSN suspend alors le transfert d'unités de données LLC-PDU dans le
sens descendant (vers la station mobile) en envoyant une primitive de
service « LLGMM-SUSPEND-REQ » à la couche LLC,</li><li>lorsqu'un message de mise à jour de cellule est reçu de la station
mobile, indiquant que la re-sélection de cellule a été effectuée avec
succès, le SGSN transmet alors un message de signalisation appelé
« FLUSH-LL PDU » à l'entité contrôlant l'ancienne cellule,</li><li>après effacement des unités de données LLC-PDU reçues par l'entité
contrôlant l'ancienne cellule avant de transmettre le message « RADIO
STATUS PDU », et non encore acquittées si LLC fonctionne en mode
acquitté, ou après transfert de ces unités de données à l'entité
contrôlant la nouvelle cellule, un message appelé « FLUSH LL-ACK
PDU » est transmis au SGSN,</li><li>la couche GMM du SGSN envoie alors une primitive de service
« LLGMM-RESUME-REQ » à la couche LLC pour que le transfert d'unités
de données LLC-PDU dans le sens descendant reprenne.</li></ul></p>
    <p num="0019">Une telle solution a cependant essentiellement pour inconvénient de
suspendre le transfert de données pour une durée incontrôlée, du fait du processus
de re-sélection de cellule qui peut être extrêmement long et dont la durée n'est pas
pré-déterminée. Ceci peut entraíner une expiration de délais (ou « timers » en
anglais) au niveau des couches supérieures reposant sur la couche LLC, d'où
également une dégradation de la qualité de service. Ceci peut aussi déclencher
inutilement certaines re-transmissions au niveau de la couche LLC, d'où également
une dégradation de la qualité de service, ainsi qu'une utilisation non optimale des
ressources radio.</p>
    <p num="0020">La présente invention a notamment pour but d'éviter dans la mesure du
possible les divers inconvénients précités. La présente invention est applicable à toute 
procédure mise en oeuvre dans ledit système et susceptible de perturber le transfert
de données, la procédure de re-sélection de cellule mentionnée précédemment
n'étant qu'un exemple de telle procédure.</p>
    <p num="0021">Un objet de la présente invention est ainsi un procédé pour l'optimisation de
transfert de données dans un système cellulaire de radiocommunications mobiles,
lors de mise en oeuvre, dans ledit système, de toute procédure susceptible de
perturber ledit transfert de données, ce procédé étant essentiellement caractérisé en
ce que ledit transfert de données est poursuivi lors de mise en oeuvre de telle
procédure, avec une taille réduite pour les unités de données de protocole de
communication radio transférées.</p>
    <p num="0022">Suivant une autre caractéristique, ladite procédure est une procédure de re-sélection
de cellule.</p>
    <p num="0023">Suivant une autre caractéristique, ledit système est de type GPRS, et lesdites
unités de données de protocole de communication radio sont constituées par des
unités de données de type LLC-PDU (pour « Logical Link Control- Protocol Data Unit »
en anglais), obtenues notamment par segmentation d'unités de protocole de niveau
supérieur, de type N-PDU (pour « Network layer - Protocol Data Unit » en anglais).</p>
    <p num="0024">Un autre objet de la présente invention est une entité de réseau de
radiocommunications mobiles, cette entité étant essentiellement caractérisée en ce
qu 'elle comporte, pour mettre en oeuvre un tel procédé:
<ul list-style="bullet"><li>des moyens pour transférer des unités de données de protocole de
communication radio de taille réduite, lors de mise en oeuvre de telle procédure.</li></ul></p>
    <p num="0025">Suivant une autre caractéristique, ledit réseau étant de type GPRS, et lesdites
unités de données de protocole de communication radio étant constituées par des
unités de données de type LLC-PDU (pour « Logical Link Control- Protocol Data Unit »
en anglais), obtenues notamment par segmentation d'unités de protocole de niveau
supérieur, de type N-PDU (pour « Network layer - Protocol Data Unit » en anglais),
ladite entité comporte en outre :
<ul list-style="bullet"><li>des moyens pour segmenter lesdites unités de données de protocole de
niveau supérieur en unités de données de protocole de communication radio de
taille réduite, lors de mise en oeuvre de telle procédure.</li></ul></p>
    <p num="0026">Suivant une autre caractéristique ladite entité est de type SGSN (pour
« Serving GPRS Support Node » en anglais). </p>
    <p num="0027">Un autre objet de la présente invention est une station mobile, cette station
mobile étant essentiellement caractérisée en ce qu'elle comporte, pour mettre en
oeuvre un tel procédé:
<ul list-style="bullet"><li>des moyens pour recevoir des unités de données de protocole de
communication radio de taille réduite, lors de mise en oeuvre de telle procédure.</li></ul></p>
    <p num="0028">Suivant une autre caractéristique, ledit système étant de type GPRS, et
lesdites unités de données de protocole de communication radio étant constituées par
des unités de données de type LLC-PDU (pour « Logical Link Control- Protocol Data
Unit » en anglais), obtenues notamment par segmentation d'unités de données de
protocole de niveau supérieur, de type N-PDU (pour « Network layer - Protocol Data
Unit » en anglais), ladite station mobile comporte en outre:
<ul list-style="bullet"><li>des moyens pour ré-assembler en unités de données de protocole de
niveau supérieur, lesdites unités de données de protocole de communication radio
de taille réduite, lors de mise en oeuvre de telle procédure.</li></ul></p>
    <p num="0029">D'autres objets et caractéristiques de la présente invention apparaítront à la
lecture de la description suivante d'exemples de réalisation, faite en relation avec les
dessins ci-annexés dans lesquels:
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 (décrite précédemment) est un schéma destiné à rappeler
l'architecture générale d'un système cellulaire de radiocommunications
mobiles de type GPRS,</li><li>la figure 2 (décrite précédemment) est un schéma destiné à rappeler le
principe de formation des différentes unités ou blocs de données traitées
dans un tel système,</li><li>la figure 3 est un schéma destiné à illustrer un exemple de procédé
suivant l'invention.</li></ul></p>
    <p num="0030">La présente invention a donc pour objet un procédé pour l'optimisation de
transfert de données dans un système cellulaire de radiocommunications mobiles,
lors de mise en oeuvre, dans ledit système, de toute procédure suceptible de
perturber ledit transfert de données.</p>
    <p num="0031">Suivant l'invention, ledit transfert de données est poursuivi lors de mise en
oeuvre de telle procédure, avec une taille réduite pour les unités de données de
protocole de communication radio transférées. </p>
    <p num="0032">A titre d'exemple, dans ce qui suit, ladite procédure est une procédure de re-sélection
de cellule.</p>
    <p num="0033">En outre, la présente invention sera plus particulièrement décrite, dans ce
qui suit, à titre d'exemple pour un système de type GPRS. Lesdites unités de données
de protocole de communication radio sont alors constituées par des unités de
données de type LLC-PDU, obtenues notamment par segmentation d'unités de
données de type N-PDU, par la couche SNDCP, comme rappelé précédemment.</p>
    <p num="0034">Dans cet exemple, lors de re-sélection de cellule, le SGSN continue le
transfert d'unités de données LLC-PDU, mais ces unités de données ont alors une
taille réduite. Comme la couche LLC ne segmente pas les unités de données SN-PDU
en unités de données LLC-PDU, les unités de données SN-PDU doivent elles-mêmes
être fournies avec une taille réduite à la couche LLC. Il est pour cela nécessaire
d'informer la couche SNDCP de cette re-sélection de cellule. A titre d'exemple, pour
le cas de re-sélection de cellule ordonnée par le réseau (correspondant au mode de
contrôle NC2 tel que rappelé précédemment), on pourra utiliser les étapes illustrées
sur la figure 3, mises en oeuvre dans le SGSN sur réception d'un message « RADIO-STATUS
PDU» informant le SGSN qu'une re-sélection de cellule a été ordonnée par le
réseau.</p>
    <p num="0035">L'exemple de la figure 3 est basé sur une ré-utilisation de certaines
primitives de service prévues entre les différentes couches de protocole du BSS et du
SGSN. Une telle ré-utilisation est obtenue en spécifiant le nouveau type de service
(correspondant à l'utilisation faite suivant l'invention) dans les paramètres
caractéristiques de ces primitives. Une telle ré-utilisation permet essentiellement
d'obtenir les avantages recherchés au moyen du procédé suivant l'invention, sans
modification substantielle du système.</p>
    <p num="0036">Dans cet exemple, les primitives suivantes sont ainsi ré-utilisées:
<ul list-style="bullet"><li>« GMM-RADIO-STATUS.req », définie dans la norme 3GPP TS 08.18
V8.7.0 (2000-11), fournie par la couche GMM (pour « GPRS Mobility
Management » en anglais) à la couche BSSGP, et permettant de
demander à la couche BSSGP d'envoyer un message « RADIO-STATUS
PDU » au SGSN,</li><li>« GMM-RADIO-STATUS.ind », définie dans la norme 3GPP TS 08.18
V8.7.0 (2000-11), fournie par la couche BSSGP à la couche GMM, et 
permettant d'informer la couche GMM du fait qu'un message « RADIO-STATUS
PDU » a été reçu du BSS

(On notera que les deux primitives ci-dessus contiennent un message
« RADIO-STATUS PDU » dont la valeur dite « de cause radio » est : « Re-sélection
de cellule commandée ». La présente invention ne nécessite pas de
changement dans l'utilisation de ces primitives),</li><li>« LLGMM-SUSPEND-REQ », définie dans la norme 3GPP TS 24.007
V3.6.0 (2000-12), fournie par la couche GMM à la couche LLC, et
permettant de demander à la couche LLC de suspendre le transfert LLC
en cours dans le sens descendant ; la présente invention propose
d'utiliser cette primitive pour demander à la couche LLC de poursuivre
son transfert dans le sens descendant mais avec des unités de données
LLC-PDU de taille réduite,</li><li>« LLGMM-RESUME-REQ », définie dans la norme 3GPP TS 24.007
V3.6.0 (2000-12), fournie par la couche GMM à la couche LLC, et
permettant de demander à la couche LLC de reprendre le transfert LLC
en cours dans le sens descendant,</li><li>« LL-STATUS-IND », définie dans la norme 3GPP TS 24.007 V3.6.0
(2000-12), fournie par la couche LLC à la couche SNDCP, et permettant
d'informer la couche SNDCP de défauts ou erreurs dans les couches
inférieures ; la présente invention propose d'utiliser cette primitive pour
demander à la couche SNDCP de segmenter les unités de données N-PDU
en unités de données de taille réduite ou de reprendre un mode
d'opération normal.</li></ul></p>
    <p num="0037">Ainsi, dans l'exemple illustré sur la figure 3:
<ul list-style="bullet"><li>lorsque le BSS décide d'une re-sélection de cellule, la couche GMM
fournit une primitive de service « GMM-RADIO-STATUS.req » à la couche
BSSGP qui envoie alors le message « RADIO-STATUS PDU» au SGSN,</li><li>à la réception du message « RADIO-STATUS PDU» informant le SGSN
d'une re-sélection de cellule ordonnée par le BSS, la couche BSSGP
fournit une primitive de service « GMM RADIO-STATUS.ind » à la couche
GMM, cette primitive comportant des paramètres caractéristiques 
permettant d'informer l'entité GMM du fait qu'une re-sélection de
cellule a été ordonnée par le réseau,</li><li>une primitive de service « LLGMM-SUSPEND-REQ » est alors fournie par
l'entité GMM à la couche LLC, cette primitive comportant des
paramètres caractéristiques permettant d'informer la couche LLC du fait
que les unités de données LLC-PDU doivent alors être de taille réduite,</li><li>une primitive de service « LL-STATUS-IND » est alors fournie par la
couche LLC à la couche SNDCP, cette primitive comportant des
paramètres caractéristiques permettant d'informer la couche SNDCP du
fait que les unités de données SN-PDU doivent alors être de taille
réduite.</li></ul></p>
    <p num="0038">La taille requise pour les unités de données LLC-PDU pourrait être précisée
dans les paramètres caractéristiques de ces primitives, ou sinon une valeur par défaut
pourrait être supposée.</p>
    <p num="0039">Ensuite, lorsque la re-sélection de cellule a été effectuée avec succès, la
réception par le SGSN d'un message de mise à jour de cellule déclenche l'envoi de
primitives « LLGMM-RESUME-REQ » et « LL-STATUS » aux couches correspondantes,
afin de cesser de réduire la taille des unités de données LLC-PDU.</p>
    <p num="0040">Si la re-sélection de cellule ne peut être effectuée, la station mobile envoit un
message de signalisation RLC/MAC (le message « Packet Cell Change Failure ») à
l'entité BSS contrôlant l'ancienne cellule. La présente invention propose que ceci
déclenche alors l'envoi par la couche BSSGP du BSS d'une primitive « GMM-RADIO
STATUS » pour informer l'entité GMM de l'échec de re-sélection de cellule. Une
nouvelle cause pourrait être introduite à cet effet. Les couches LLC et SNDCP sont
alors informées de l'échec de re-sélection de cellule via les primitives « LLGMM-RESUME-REQ
» et « LL-STATUS, afin de cesser de réduire la taille des unités de
données LLC-PDU.</p>
    <p num="0041">On notera que la description précédente correspond à un système
particulier, en l'occurrence le système GPRS, et à un mode particulier de re-sélection
de cellule (en l'occurrence le mode NC2), mais que l'invention n'est pas limitée à un
tel système et/ou à un tel mode de re-sélection de cellule. En outre, dans ces
exemples, l'invention n'est pas limitée non plus à l'exemple particulier de procédure
illustré sur la figure 3. En outre, l'invention n'est pas non plus limitée au cas de re-sélection 
de cellule, mais s'applique à toute procédure susceptible de perturber le
transfert de données, notamment parce qu'une telle procédure impliquerait de très
longues re-transmissions si on continuait à segmenter lesdites unités de données
selon la taille maximale.</p>
    <p num="0042">La présente invention a également pour objet, outre un tel procédé, une
entité de réseau cellulaire de radiocommunications mobiles, et une station mobile,
comportant des moyens de mise en oeuvre d'un tel procédé.</p>
    <p num="0043">Ainsi, une entité de réseau cellulaire de radiocommunications mobiles
comporte essentiellement, pour mettre en oeuvre un procédé suivant l'invention :
<ul list-style="bullet"><li>des moyens pour transférer des unités de données de protocole de
communication radio de taille réduite, lors de mise en oeuvre, dans le système, de
toute procédure susceptible de perturber le transfert de données..</li></ul></p>
    <p num="0044">Suiavnt une autre caractéristique, ladite entité comporte en outre:
<ul list-style="bullet"><li>des moyens pour segmenter des unités de données de protocole de
niveau supérieur en unités de données de protocole de communication radio de
taille réduite, lors de mise en oeuvre de telle procédure.</li></ul></p>
    <p num="0045">De même, une station mobile comporte essentiellement, pour mettre en
oeuvre un procédé suivant l'invention :
<ul list-style="bullet"><li>des moyens pour recevoir des unités de données de protocole de
communication radio de taille réduite lors de mise en oeuvre, dans le
système, de toute procédure susceptible de perturber ledit transfert de
données.</li></ul></p>
    <p num="0046">Suivant une autre caractéristique, ladite station mobile comporte en outre :
<ul list-style="bullet"><li>des moyens pour ré-assembler en unités de données de protocole de
niveau supérieur, lesdites unités de données de protocole de communication radio
de taille réduite, lors de mise en oeuvre de telle procédure.</li></ul></p>
    <p num="0047">La réalisation particulière de tels moyens ne présentant pas de difficulté
particulière pour l'homme du métier, de tels moyens ne nécessitent pas d'être décrits
ici de manière plus détaillée que ce qui a été fait précédemment, par leur fonction.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Procédé pour l'optimisation de transfert de données dans un système
cellulaire de radiocommunications mobiles, lors de toute procédure mise en oeuvre
dans ledit système et suceptible de perturber ledit transfert de données, ce procédé
étant caractérisé en ce que ledit transfert de données est poursuivi lors de mise en
oeuvre de telle procédure, avec une taille réduite pour les unités de données de
protocole de communication radio transférées.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1, caractérisé en ce que ladite procédure
est une procédure de re-sélection de cellule.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 et 2, caractérisé en ce que ledit
système est de type GPRS, et lesdites unités de données de protocole de
communication radio sont constituées par des unités de données de type LLC-PDU
(pour « Logical Link Control- Protocol Data Unit » en anglais), obtenues notamment
par segmentation d'unités de protocole de niveau supérieur de type N-PDU (pour
« Network layer - Protocol Data Unit » en anglais).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Entité de réseau cellulaire de radiocommunications mobiles, caractérisée
en ce qu 'elle comporte, pour mettre en oeuvre un procédé selon l'une des
revendications 1 à 3:
<claim-text><claim-text>des moyens pour transférer des unités de données de protocole de
communication radio de taille réduite, lors de mise en oeuvre de telle procédure.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Entité selon la revendication 4, caractérisée en ce que, ledit réseau étant
de type GPRS, et lesdites unités de données de protocole de communication radio
étant constituées par des unités de données de type LLC-PDU (pour « Logical Link
Control- Protocol Data Unit» en anglais), obtenues par segmentation d'unités de
protocole de niveau supérieur de type N-PDU (pour « Network layer - Protocol Data
Unit » en anglais), elle comporte:
<claim-text><claim-text>des moyens pour segmenter lesdites unités de données de protocole de
niveau supérieur en unités de données de protocole de communication radio de
taille réduite, lors de mise en oeuvre de telle procédure.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Entité selon la revendication 5, caractérisée en ce qu'elle est de type
SGSN (pour « Serving GPRS Support Node » en anglais).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Station mobile, caractérisée en ce qu'elle comporte, pour mettre en
oeuvre un procédé selon l'une des revendications 1 à 3:<claim-text><claim-text>des moyens pour recevoir des unités de données de protocole de
communication radio de taille réduite, lors de mise en oeuvre de telle procédure.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Station mobile selon la revendication 7, caractérisée en ce que, ledit
système étant de type GPRS, et lesdites unités de données de protocole de
communication radio étant constituées par des unités de données de type LLC-PDU
(pour « Logical Link Control- Protocol Data Unit » en anglais), obtenues notamment
par segmentation d'unités de protocole de niveau supérieur de type N-PDU (pour
« Network layer - Protocol Data Unit » en anglais), elle comporte en outre:
<claim-text><claim-text>des moyens pour ré-assembler en unités de données de protocole de
niveau supérieur, lesdites unités de données de protocole de communication radio
de taille réduite, dans le cas de mise en oeuvre de telle procédure.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
