<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1249618-A1" country="EP" doc-number="1249618" kind="A1" lang="FR" family-id="8862266" status="new" date-produced="20090516" date="20021016">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1249618-A1" status="new" fvid="23593967">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1249618</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021016</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290901-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290901</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020411</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0105017-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0105017</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010412</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F01D  17/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F01D  17/10        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F02C   7/04        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F02C   7/052       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F02C   9/00        20060101CFI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F02C   9/18        20060101AFI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F02K   3/00        20060101CLI20040127BMRU        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F02K   3/075       20060101ALI20040127BMRU        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F04D  27/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F04D  27/02        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F04D  29/40        20060101CLI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F04D  29/52        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">F01D  17/10B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">F02C   7/052</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">F04D  27/02B</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Abblassystem für ein Bläsertriebwerk mit vereinfachter Regelung</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Bleed system for a turbofan with simplified control</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Système de décharge pour turboréacteur ou turbopropulseur à commande simplifiée</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SNECMA MOTEURS</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SNECMA MOTEURS</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>SNECMA MOTEURS</last-name>
            <address>
              <street>2, Boulevard du Général Martial Valin</street>
              <city>75015 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BRAULT MICHEL GILBERT</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BROSSIER PASCAL NOEL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BRAULT, MICHEL GILBERT</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BROSSIER, PASCAL NOEL</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BRAULT, MICHEL GILBERT</last-name>
            <address>
              <street>Rue des Glaises, 15 résidence les Marelles</street>
              <city>91800 Boussy Saint Antoine</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BROSSIER, PASCAL NOEL</last-name>
            <address>
              <street>10, rue de l'Orme, Hameau de Forges</street>
              <city>77630 Saint Martin en Bière</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The double flow turbojet comprises an intermediate structural casing (9) between the primary (2) and secondary (3) ducts which is located axially between low pressure (5) and high pressure (7) compressors. Discharge means allowing diversion of a part of the gas flow delivered by the low pressure compressor to the secondary duct comprise an annular cavity (16) forming a manifold located upstream of the intermediate casing in the external wall of the primary duct. Several axial conduits (18) in the intermediate casing and connected to the manifold are in permanent communication with the primary duct. Several tubes (20), located around the high pressure compressor, fitted with flow regulation valves (22) put the axial conduits in communication with the secondary duct.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention concerne une turbomachine à double flux,
notamment turboréacteur d'aviation à double flux, comportant entre la
veine primaire (2) et la veine secondaire (3) un carter intermédiaire
structural (9) disposé axialement entre un compresseur à basse pression
(5) et un compresseur à haute pression (7), et comportant des moyens de
décharge permettant la déviation d'une partie du flux gazeux délivré par le
compresseur à basse pression (5) vers la veine secondaire (3),
caractérisée par le fait que les moyens de décharge comportent une cavité
annulaire (16) formant collecteur située en amont du carter intermédiaire
(9) dans la paroi externe de la veine primaire (2) et en communication
permanente avec la veine primaire (2), une pluralité de conduits
sensiblement axiaux (18) ménagés dans le carter intermédiaire (9) et
raccordés audit collecteur (16), et une pluralité de tubes (20) disposés
autour du compresseur à haute pression (7) mettant en communication
lesdits conduits (18) avec la veine secondaire (3), lesdits tubes (20) étant
équipés de vannes de réglage de débit (22).
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="147" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="101"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">L'invention concerne le domaine des turbomachines à double
flux et plus particulièrement des turboréacteurs d'aviation à double flux.</p>
    <p num="0002">Dans un turboréacteur à double flux et à grand taux de dilution,
il est prévu dans le flux primaire d'amont en aval dans le sens de
l'écoulement des gaz, un compresseur à basse pression, suivi d'un
compresseur à haute pression qui amène de l'air comprimé à une
chambre à combustion dans laquelle l'air est mélangé à du carburant sous
pression que l'on brûle pour donner en aval de la chambre de l'énergie à
une turbine à haute pression entraínant le compresseur à haute pression,
puis à une turbine à basse pression entraínant la soufflante et le
compresseur à basse pression. Les gaz en sortie des turbines fournissent
une poussée résiduelle qui s'ajoute à la poussée générée par les gaz
circulant dans la veine secondaire, ces poussées étant nécessaires pour
la propulsion de l'aéronef.</p>
    <p num="0003">Dans certaines conditions de vol, à charge partielle par
exemple, lors de la phase de descente de l'aéronef, la quantité d'air
délivrée par le compresseur à basse pression peut être trop élevée pour le
fonctionnement correct du moteur, aussi est-il nécessaire de dévier une
partie de cet air vers la veine secondaire, pour éviter l'apparition du
phénomène dit de pompage dû au décollement des filets fluides le long
des aubes, entraínant une instabilité de l'écoulement.</p>
    <p num="0004">En outre, lorsque l'aéronef traverse des nuages de grand
volume, des quantités d'eau sous forme de pluies ou de grêle peuvent
alors pénétrer dans les compresseurs. Si le moteur est en régime de plein
gaz, l'eau est vaporisée et est à un état de vapeur suffisamment chaude et
pulvérisée pour ne pas provoquer l'extinction de la chambre de
combustion qui est alimentée par un débit important de carburant. En
revanche, si l'aéronef est dans la phase de descente ou d'approche avant
atterrissage, le moteur tourne au ralenti, le taux de compression des
compresseurs est relativement faible et de l'eau à l'état liquide ou solide
peut arriver jusqu'à la chambre de combustion et éteindre la combustion
d'un des brûleurs, voire de tous, la quantité de carburant délivré étant
relativement faible. Ceci peut entraíner des conséquences graves.</p>
    <p num="0005">C'est pourquoi les dispositifs de décharge des turboréacteurs
sont en général équipés d'écopes mobiles qui peuvent pénétrer sous
l'action d'organes de commande complexes, dans la veine primaire dans 
l'espace annulaire séparant le compresseur à basse pression du
compresseur à haute pression. Cet espace annulaire se présentant
axialement sous la forme d'un col de cygne, les particules d'eau qui, du
fait de leur masse spécifique, circulent le long de la paroi externe de la
veine primaire, sont piégées par les écopes et déviées vers la veine
secondaire.</p>
    <p num="0006">GB 2 259 328 dévoile un tel dispositif de décharge dans lequel
les écopes sont actionnées par un dispositif de synchronisation disposé
dans le carter intermédiaire afin de diriger l'air prélevé et les particules
vers des tubes fixes qui l'évacuent dans la veine secondaire en aval des
bras de support du moteur.</p>
    <p num="0007">EP 0 407 297 prévoit dans les parois interne et externe du
carter inter-veine des trappes actionnées en synchronisme et mobiles
radialement vers l'extérieur.</p>
    <p num="0008">EP 0 374 004 prévoit également dans la paroi externe de la
veine primaire des trappes associées à un dispositif d'écopage.</p>
    <p num="0009">Dans tous ces dispositifs de décharge, les organes de
commande des écopes et des trappes sont disposés dans le carter interveine
et fonctionnent en synchronisme. Ces organes de commande,
comportant un anneau de commande, des biellettes, des vérins
hydrauliques ou des câbles pour actionner des trappes ou écopes
articulées, sont relativement complexes et sont en outre difficilement
accessibles lors des opérations inévitables d'entretien et de maintenance.</p>
    <p num="0010">Le but de l'invention est de proposer une turbomachine à double
flux, dans lequel les moyens de décharge sont essentiellement constitués
d'éléments statiques.</p>
    <p num="0011">L'invention concerne donc une turbomachine à double flux,
notamment un turboréacteur d'aviation à double flux, qui comporte, entre
la veine primaire et la veine secondaire, un carter intermédiaire structural
disposé axialement entre un compresseur à basse pression et un
compresseur à haute pression, et qui comporte des moyens de décharge
permettant la déviation d'une partie du flux gazeux délivré par le
compresseur à basse pression vers la veine secondaire.</p>
    <p num="0012">Cette turbomachine est caractérisée par le fait que les moyens
de décharge comportent une cavité annulaire formant collecteur située en
amont du carter intermédiaire dans la paroi externe de la veine primaire et 
en communication permanente avec la veine primaire, une pluralité de
conduits sensiblement axiaux ménagés dans le carter intermédiaire et
raccordés audit collecteur, et une pluralité de tubes disposés autour du
compresseur à haute pression pour mettre en communication lesdits
conduits avec la veine secondaire, lesdits tubes étant équipés de vannes
de réglage de débit.</p>
    <p num="0013">Avantageusement, le carter intermédiaire et les conduits sont
réalisés en une seule pièce de fonderie. Le carter intermédiaire comporte
une pluralité de bras radiaux et les conduits sont disposés entre lesdits
bras radiaux.</p>
    <p num="0014">De préférence le collecteur communique avec la veine primaire
par une pluralité d'orifices ménagés dans la paroi externe de la veine
interne et formant une grille.</p>
    <p num="0015">Très avantageusement, les vannes de réglage de débit sont
réglables séparément.</p>
    <p num="0016">Ainsi, lorsque toutes les vannes de réglage de débit sont dans la
position ouverte, un grand débit d'air est prélevé dans la veine primaire et
est dirigé vers la veine secondaire via le collecteur annulaire, les conduits
et les tubes.</p>
    <p num="0017">Lorsque seule une vanne de réglage de débit est ouverte, un
faible débit d'air est prélevé dans la veine primaire. Ce faible débit d'air
provenant de la zone radialement externe de la veine primaire est riche en
particules d'eau. Le dispositif de décharge joue alors le rôle de piège à
particule. Cette même fonction est également obtenue lorsque toutes les
vannes sont réglées dans une position de faible débit.</p>
    <p num="0018">La grille séparant la veine primaire du collecteur assure la
continuité aérodynamique de la veine primaire lorsque les vannes de
réglage de débit sont fermées.</p>
    <p num="0019">Les conduits réalisés en une seule pièce avec le carter intermédiaire
permettent d'augmenter avantageusement la rigidité du carter
intermédiaire.</p>
    <p num="0020">Dans le dispositif de décharge proposé, il n'y a aucun
mécanisme mobile en contact avec la veine primaire et aucun mécanisme
mobile dans le carter intermédiaire structural. Les vannes de réglage de
débit disposées dans les tubes autour du compresseur à haute pression
sont des ensembles facilement interchangeables pour la maintenance. En 
outre, il n'y a pas de dispositif d'étanchéité compliqué comme des joints
autour des trappes et des écopes.</p>
    <p num="0021">D'autres avantages et caractéristiques de l'invention ressortiront
à la lecture de la description suivante faite à titre d'exemple et en
référence aux dessins annexés, dans lesquels :
<sl><li>La figure 1 est une demi-coupe longitudinale du carter interveine
et de la partie amont de la veine primaire qui montre le dispositif de
décharge d'un turboréacteur selon l'invention ; et</li><li>la figure 2 est une vue frontale en perspective d'une partie du
carter intermédiaire.</li></sl></p>
    <p num="0022">Comme illustré sur les dessins, un turboréacteur 1 à double flux
d'axe x, comporte dans sa zone avant une soufflante non montrée sur les
dessins, qui fournit de l'air à une veine d'air primaire 2 et une veine d'air
secondaire 3 annulaires et séparées par un carter interveine 4.</p>
    <p num="0023">Dans la veine primaire 2 sont implantés successivement,
d'amont en aval, un compresseur à basse pression 5, un conduit annulaire
6 ayant une section en forme de col de cygne, et un compresseur à
haute pression 7 qui délivre de l'air comprimé à une chambre de
combustion non montrée sur les dessins.</p>
    <p num="0024">Le carter interveine 4 comprend, d'amont en aval, un becquet
séparateur de flux 8 dont la paroi interne constitue le stator du
compresseur à basse pression 5, un carter intermédiaire 9 structural
comportant, dans sa zone interne, le conduit annulaire 6 en forme de col
de cygne, et le stator 10 du compresseur à haute pression 7.</p>
    <p num="0025">La veine secondaire 3 est délimitée intérieurement par la paroi
externe 11 du becquet 8, les plate-formes internes 12 de bras de support
13 du moteur qui traversent la veine secondaire 3 et qui sont fixés sur le
pourtour du carter intermédiaire 9 au moyen de brides, et de capots 14
entourant le stator 10 du compresseur à haute pression 7.</p>
    <p num="0026">Le carter intermédiaire 9 présente à l'intérieur du conduit annulaire
6 une pluralité de bras radiaux 15 destinés à transmettre les efforts
générés par la soufflante aux bras de support 13 via la partie annulaire 9a
du carter intermédiaire 9 qui entoure le conduit annulaire 6.</p>
    <p num="0027">Selon l'invention, le becquet séparateur 8 comporte dans sa
région interne adjacente au carter intermédiaire 9, une cavité annulaire 16, 
entourant la veine primaire 2 et disposée axialement entre le dernier étage
du compresseur à basse pression 5 et les bras radiaux 15.</p>
    <p num="0028">Cette cavité annulaire 16 est en communication permanente
avec la veine primaire 2 au moyen par exemple d'une pluralité
d'orifices 17, formant une grille, ménagés dans la zone de paroi externe
de la veine primaire 2 délimitant la cavité 16. Cette cavité 16 débouche sur
la face arrière du becquet séparateur 8.</p>
    <p num="0029">La partie annulaire 9a du carter intermédiaire 9, qui entoure le
conduit annulaire 6, comporte une pluralité de conduits 18 sensiblement
axiaux qui débouchent en amont par des orifices 19 dans la cavité annulaire
16 et en aval dans la face arrière de cette partie annulaire 9a.</p>
    <p num="0030">Ces conduits 18 sont prolongés autour du stator 10 du
compresseur à haute pression 7 par des tubes obliques 20 qui
débouchent dans la veine secondaire 3 par des orifices 21 ménagés dans
les capots 14.</p>
    <p num="0031">Chaque tube 20 comporte sa propre vanne de réglage de
débit 22 qui peut être réglée séparément. Cette vanne de réglage peut
être de n'importe quel type, par exemple à guillotine, à boisseau
sphérique, et l'axe de pivotement de la vanne est indifférent. La disposition
de ces vannes 22 autour du compresseur à haute pression 7 facilite leur
accès pour la maintenance, car il suffit d'ouvrir les capots externes 14 du
carter interveine pour avoir accès aux vannes 22.</p>
    <p num="0032">Ainsi que cela se voit sur la figure 2, les conduits 18 sont
disposés de préférence dans l'espace circonférentiel séparant deux bras
radiaux 15 adjacents qui se prolongent dans la partie annulaire externe 9a
du carter intermédiaire.</p>
    <p num="0033">Très avantageusement, les conduits 18 et le carter intermédiaire
9 sont réalisés en une seule pièce de fonderie ou mécanosoudée. La
présence des conduits 18 disposés axialement permet de renforcer la
structure du carter intermédiaire 9 pour le passage des efforts issus
notamment de la soufflante.</p>
    <p num="0034">La présence de la cavité 16 qui fait office de collecteur à
l'extérieur du carter intermédiaire 9 avec sa grille de captage d'air dans la
veine primaire 2, évite la présence d'orifices de captage entre les bras
radiaux 15 dans la paroi du carter intermédiaire 9 qui entoure la veine
primaire 2 ce qui simplifie la fonderie et l'usinage du carter intermédiaire 9. </p>
    <p num="0035">Le captage de l'air de décharge se fait ainsi par l'intermédiaire
d'une grille annulaire présentant les orifices 17. Ceci limite les distorsions
aérodynamiques au niveau du compresseur à haute pression 7.</p>
    <p num="0036">Le fonctionnement du système de décharge se comprend
aisément.</p>
    <p num="0037">Lorsque les vannes 22 de réglage de débit dans les tubes 20
sont fermées, aucun débit d'air ne passe par les tubes 20. Par le fait
même, aucun débit d'air ne transite par les conduits 18. L'air dans la
cavité 16 et les conduits 18 se met à une pression donnée en fonction du
régime du moteur. Aucun air ne passe par les orifices 17 de la grille qui
assure alors la continuité aérodynamique de la paroi externe de la veine
primaire 2.</p>
    <p num="0038">Lorsque l'ensemble des vannes 22 est réglé dans une position
de débit faible, ou une seule vanne 22 est dans la position grande ouverte
et les autres vannes fermées, un faible débit d'air pénètre par les orifices
17 dans la cavité 16 et s'évacue dans la veine secondaire 3. Ce faible
débit d'air est prélevé au voisinage de la paroi externe de la veine primaire
et contient la plus grande partie des particules, et notamment des
gouttelettes d'eau introduites à l'entrée de la veine primaire 2, par suite de
la courbure de la paroi externe de la veine primaire dans cette zone et du
poids spécifique de ces particules.</p>
    <p num="0039">Lorsque toutes les vannes 22 sont dans la position d'ouverture
maximum, une plus grande quantité d'air est dirigée vers la veine primaire,
par suite des différences de pression entre la zone de captage et la veine
secondaire 3, et de la diminution des pertes de charge dans les tubes 20.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Turbomachine à double flux, notamment turboréacteur
d'aviation à double flux, comportant entre la veine primaire (2) et la veine
secondaire (3) un carter intermédiaire structural (9) disposé axialement
entre un compresseur à basse pression (5) et un compresseur à haute
pression (7), et comportant des moyens de décharge permettant la
déviation d'une partie du flux gazeux délivré par le compresseur à basse
pression (5) vers la veine secondaire (3), caractérisée par le fait que les
moyens de décharge comportent une cavité annulaire (16) formant
collecteur située en amont du carter intermédiaire (9) dans la paroi externe
de la veine primaire (2) et en communication permanente avec la veine
primaire (2), une pluralité de conduits sensiblement axiaux (18) ménagés
dans le carter intermédiaire (9) et raccordés audit collecteur (16), et une
pluralité de tubes (20) disposés autour du compresseur à haute
pression (7) mettant en communication lesdits conduits (18) avec la veine
secondaire (3), lesdits tubes (20) étant équipés de vannes de réglage de
débit (22).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Turbomachine selon la revendication 1, caractérisée par le
fait que le carter intermédiaire (9) et les conduits (18) sont réalisés en une
seule pièce de fonderie ou mécanosoudée.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Turbomachine selon l'une des revendications 1 ou 2,
caractérisée par le fait que le carter intermédiaire (9) comporte une
pluralité de bras radiaux (15) et les conduits (18) sont disposés entre
lesdits bras radiaux (15).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Turbomachine selon l'une quelconque des revendications 1 à
3, caractérisée par le fait que le collecteur (16) communique avec la veine
primaire par une pluralité d'orifices (17) ménagés dans la paroi externe de
la veine interne (2) et formant une grille.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Turbomachine selon l'une quelconque des revendications 1 à
4, caractérisée par le fait que les vannes de réglage de débit (22) sont
réglables séparément.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
