<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1235377-A2" country="EP" doc-number="1235377" kind="A2" lang="FR" family-id="8860379" status="new" date-produced="20090516" date="20020828">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1235377-A2" status="new" fvid="23542937">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1235377</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020828</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290297-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290297</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020207</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0102502-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0102502</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010223</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04J  14/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04J  14/02        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04Q  11/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04Q  11/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">H04J  14/02A</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H04Q  11/00P2</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T04Q11:00P2B10</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T04Q11:00P2B18</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T04Q11:00P2B22</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T04Q11:00P2B6</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T04Q11:00P2B8</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Vorrichtung zum Frequenz Abführen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Apparatus for frequency extraction</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Dispositif d'extraction de frequence</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CIT ALCATEL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ALCATEL</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ALCATEL</last-name>
            <address>
              <street>54, rue La Boétie</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>KHALFALLAH SABRY</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>PENNINCKX DENIS</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>KHALFALLAH, SABRY</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>PENNINCKX, DENIS</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>KHALFALLAH, SABRY</last-name>
            <address>
              <street>14 bis, Boulevard de l'Hopital</street>
              <city>75005 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>PENNINCKX, DENIS</last-name>
            <address>
              <street>5, rue Pasteur</street>
              <city>91620 Nozay</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Fournier, Michel Robert Marie</last-name>
            <address>
              <street>COMPAGNIE FINANCIERE ALCATEL Département Propriété Industrielle 30, avenue Kléber</street>
              <city>75116 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The selective frequency extraction circuit transmits one or more selected frequencies. The input signal is fractionated by a first demultiplexer (DEMUX') , then supplying several input ports (M1 - M9) of a further multiplexer (MUX'). This uses its routing properties to carry out the extraction of one or more frequencies of the input signal. The selective frequency extraction circuit transmits one or more selected frequencies from a frequency division multiplex type signal. This constitutes N channels on an output port (O1) and all the other frequencies appear on another output port (O2). The input signal is fractionated by a first demultiplexer (DEMUX') with the destination being a number of interlaced stages of optical switches (C, A, B). This allows the selective supplying of several input ports (M1 - M9) of a further multiplexer (MUX'). This uses its routing properties to carry out the extraction of one or more frequencies of the input signal, or the multiplexing with insertion and extraction of frequencies in reconfigurable format.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention concerne un dispositif d'extraction
sélective de fréquence pour transmettre une ou
plusieurs fréquences sélectionnées d'un signal d'entrée
de type multiplex à répartition de fréquence constitué
de N canaux sur un port de sortie (O1) et toutes les
autres fréquences sur un autre port de sortie (02).
L'invention concerne également un dispositif de
multiplexage à insertion et extraction de fréquences
reconfigurable.</p>
    <p>Le signal d'entrée est fractionné par un premier
démultiplexeur (Demux') à destination d'une pluralité
d'étages entrelacés d'interrupteurs optiques (C, A, B)
qui permettent d'alimenter sélectivement plusieurs
ports d'entrée (M1, ..., M9) d'un multiplexeur (Mux'),
lequel va alors utiliser ses propriétés de routage pour
mettre en oeuvre l'extraction d'une ou plusieurs
fréquences du signal d'entrée, ou le multiplexage à
insertion et extraction de fréquence reconfigurable.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="153" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="97"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">L'invention concerne les systèmes de transmission
à fibre optique à multiplexage en fréquence, et plus
précisément, l'invention concerne un dispositif
permettant d'extraire une fréquence sélectionnée d'un
signal de type multiplex à répartition de fréquence
comprenant N fréquences, ainsi qu'un dispositif de
commutation de fréquence et de multiplexage à insertion
et extraction de fréquence reconfigurable.</p>
    <p num="0002">L'invention se situe donc dans le contexte des
architectures de commutation optique.</p>
    <p num="0003">Au niveau des noeuds de commutation optique,
arrivent des fréquences identiques transportant des
informations différentes, lesquelles sont prévues pour
des destinations différentes. Il est nécessaire
d'orienter ces informations vers leurs destinations
respectives au niveau du noeud de commutation.</p>
    <p num="0004">Pour ce faire, les commutateurs optiques doivent
mettre en oeuvre des moyens pour assurer l'insertion et
l'extraction des canaux optiques.</p>
    <p num="0005">De nombreux multiplexeurs à insertion extraction
ou dispositifs de commutation de ce type sont déjà
connus dans l'art antérieur.</p>
    <p num="0006">Notamment, la figure 1 illustre de façon
schématique un tel dispositif pour le multiplexage à N
canaux. Ce dispositif est décrit dans un article
intitulé « Integrated Multichannel Optical Wavelength
Selective Switches Incorporating and Arrayed-Waveguide
Grating Multiplexer and Thermooptic Switches », paru en
avril 1998 dans la publication J. of Ligthwave
Technol., vol. 16, no. 4, pp. 650-655. </p>
    <p num="0007">Le dispositif montré à la figure 1 comprend un
réseau à guides d'onde 3 de type AWG, acronyme pour
l'expression anglo-saxonne « Arrayed Waveguide
Grating ». Ce réseau à guides d'onde 3 est doté de 2N+2
ports d'entrée référencés de 1 à 2N+2 sur la figure et
2N+2 ports de sortie également référencés de 1 à 2N+2.
Un réseau de N commutateurs optiques 2x2 SW<sub>1</sub> à SW<sub>N</sub>
permet de connecter entre eux les différents ports
d'entrée et de sortie du réseau à guides d'onde 3 par
l'intermédiaire de lignes de rebouclage 4.</p>
    <p num="0008">Sur un premier multiplex d'entrée M1, des
informations i1, i2,..., iN sont codées respectivement
sur les fréquences f1, f2,..., fN et sur un deuxième
multiplex d'entrée M2, des informations i'1, i'2,...,
i'N sont codées respectivement sur les fréquences f1,
f2,..., fN.</p>
    <p num="0009">Ainsi, les mêmes fréquences f1 à fN véhiculent
des informations différentes. Le dispositif cherche
alors à extraire une information codée sur une certaine
fréquence et à insérer ensuite une autre information
sur cette même fréquence.</p>
    <p num="0010">Typiquement, dans l'exemple de la figure 1, on
veut récupérer l'information i2 codée sur la fréquence
f2 et l'information iN codée sur la fréquence fN et
coder à la place sur ces mêmes fréquences les
informations i'2 et i'N.</p>
    <p num="0011">Le principe de fonctionnement pour cet exemple
particulier est basé sur le fait que les fréquences du
premier multiplex qui entrent sur le port d'entrée 1
vont se trouver démultiplexées sur les ports de sortie
N+3 à 2N+2 et toutes les fréquences du second multiplex
qui entrent sur le port N+2 sont démultiplexées vers
les ports de sortie 2 à N+1.</p>
    <p num="0012">Puis, les signaux ainsi démultiplexés sont guidés
vers les N commutateurs optiques 2x2 SW<sub>1</sub> à SW<sub>N</sub>. Les 
signaux avec la même fréquence fi issus respectivement
des deux multiplex d'entrée M1 et M2 sont envoyés vers
le même commutateur 2x2 Swi. Les signaux de sortie
commutés par les N commutateurs 2x2 sont alors
rebouclés vers les ports d'entrée du réseau à guides
d'onde 3.</p>
    <p num="0013">Les signaux rebouclés vers les ports d'entrée N+3
à 2N+2 d'une part, et les ports d'entrée 2 à N+1
d'autre part, sont automatiquement remultiplexés et
envoyés vers deux ports de sortie du réseau à guides
d'onde : les ports de sortie 1 et N+2 respectivement.</p>
    <p num="0014">Chaque commutateur Swi permet, pour une certaine
fréquence fi, d'envoyer le signal codé sur cette
fréquence fi soit vers le premier ensemble de ports
d'entrée 2 à N+1 et plus précisément vers le port
d'entrée i+1, soit vers le deuxième ensemble de ports
d'entrée N+3 à 2N+2 et plus précisémment vers le port
d'entrée i+N+2. Chaque commutateur SWi permet donc en
fait de changer le port de sortie numéroté 1 ou N+2,
sur lequel l'information codée à la fréquence fi va
être envoyée.</p>
    <p num="0015">De plus, dans le cas où un seul port d'entrée est
utilisé, le dispositif met simplement en oeuvre une
fonction d'extraction de fréquence puisque chaque
fréquence composant le multiplex d'entrée peut être
envoyée indépendamment sur l'un des deux ports de
sortie 1 ou N+2 suivant la configuration adoptée pour
les commutateurs.</p>
    <p num="0016">Cependant, l'élément de routage mis en oeuvre
dans le dispositif de la figure 1, à savoir le réseau à
guides d'onde de type AWG, n'est absolument pas
optimisé en nombre de canaux. En effet, pour pouvoir
traiter N canaux avec une telle architecture, il faut
un élément de routage capable de router 2N+2 canaux. Le
réseau à guides d'onde est donc surdimensionné 
puisqu'il doit comporter 2N+2 ports d'entrée et 2N+2
ports de sortie pour traiter N fréquences.</p>
    <p num="0017">Par conséquent, cela revient approximativement à
doubler le nombre de guides d'onde dans le réseau,
rendant ainsi le dispositif complexe et coûteux.</p>
    <p num="0018">Un autre inconvénient de cette solution est que
le dispositif est basé sur l'utilisation de
commutateurs optiques 2x2.</p>
    <p num="0019">Dans le cas où les commutateurs mis en oeuvre
sont de type thermo-optiques, la vitesse de
fonctionnement du dispositif est limitée. En effet,
avec des commutateurs de ce type, le dispositif est
incapable d'assurer la sélection des informations
codées en fréquence en moins de quelques nano-secondes.</p>
    <p num="0020">Pour un fonctionnement plus rapide, des
commutateurs à base d'amplificateurs optiques peuvent
néanmoins être utilisés. Cependant, pour réaliser un
commutateur 2x2 à base d'amplificateurs optiques, il
est nécessaire de mettre en oeuvre quatre éléments
actifs contre deux seulement pour un commutateur
thermo-optique. Ainsi, dans l'exemple de la figure 1,
dans le cas où une solution rapide est mise en oeuvre à
base d'amplificateurs optiques, il faut prévoir 4N
éléments actifs, ce qui est pénalisant en terme de
consommation.</p>
    <p num="0021">Donc, quelle que soit la technologie employée,
l'utilisation de commutateurs optiques 2x2 dans de tels
dispositifs ne donne pas satisfaction.</p>
    <p num="0022">Aussi, le but que se propose d'atteindre la
présente invention est de prévoir un dispositif compact
et rapide capable d'extraire sélectivement une ou
plusieurs fréquences d'un signal d'entrée de type
multiplex à répartition de fréquence, c'est-à-dire qui
soit capable de transmettre toutes les fréquences 
d'entrée à l'exception d'au moins une fréquence sur le
même port de sortie et la ou les fréquences
sélectionnées sur un autre port de sortie.</p>
    <p num="0023">L'invention se propose également, en partant de
l'architecture du dispositif d'extraction, de l'étendre
à des fonctions plus complexes et notamment, de prévoir
un fonctionnement de type multiplexage à insertion et
extraction de fréquences reconfigurable qui pallie les
inconvénients de l'art antérieur précité.</p>
    <p num="0024">A cet effet, l'invention prévoit de tirer
avantage des propriétés de routage des multiplexeurs en
réseau à guides d'onde pour étendre l'architecture d'un
sélecteur de longueur d'onde conventionnel à une
architecture comprenant plusieurs étages
d'interrupteurs optiques entrelacés.</p>
    <p num="0025">Le spectre optique entrant de type multiplex à
répartition de fréquence est ainsi fractionné par un
premier démultiplexeur à destination d'une pluralité
d'étages entrelacés d'interrupteurs optiques qui
permettent d'alimenter sélectivement plusieurs ports
d'entrée d'un multiplexeur, lequel va alors utiliser
ses propriétés de routage pour mettre en oeuvre les
fonctions complexes exposées plus haut, à savoir
l'extraction d'une ou plusieurs fréquences du multiplex
d'entrée, le multiplexage à insertion et extraction de
fréquence reconfigurable ou encore la commutation de
fréquence reconfigurable.</p>
    <p num="0026">L'invention concerne donc un dispositif
d'extraction sélective de fréquence pour transmettre
une ou plusieurs fréquences sélectionnées d'un signal
d'entrée de type multiplex à répartition de fréquence
constitué de N canaux sur un port de sortie du
dispositif et toutes les autres fréquences sur un autre
port de sortie du dispositif, caractérisé en ce qu'il
comprend : <ul list-style="bullet"><li>un démultiplexeur ayant au moins un port
d'entrée et au moins N ports de sortie, et quel
que soit i compris entre 1 et N, le port de
sortie de rang i dudit démultiplexeur est prévu
pour recevoir la fréquence correspondante de
rang i dudit signal d'entrée,</li><li>un multiplexeur ayant au moins N+1 ports
d'entrée et au moins deux ports de sortie, quel
que soit i compris entre 1 et N, le port
d'entrée de rang i dudit multiplexeur est prévu
pour adresser la fréquence de rang i dudit
signal d'entrée au premier port de sortie
dudit multiplexeur et quel que soit i compris
entre 2 et N+1, le port d'entrée de rang i
dudit multiplexeur est prévu pour adresser la
fréquence de rang i-1 dudit signal d'entrée au
second port de sortie dudit multiplexeur, et</li><li>des moyens de commutation optique pour
connecter de façon sélective n'importe quel
port de sortie de rang i dudit démultiplexeur,
i étant compris entre 1 et N, soit au port
d'entrée de rang i dudit multiplexeur, soit au
port d'entrée de rang i+1 dudit multiplexeur.</li></ul></p>
    <p num="0027">L'invention concerne aussi un de multiplexage à
insertion et extraction de fréquences reconfigurable
caractérisé en ce qu'il comprend :
<ul list-style="bullet"><li>un démultiplexeur ayant au moins deux ports
d'entrée pour recevoir deux multiplex à
répartition de fréquence constitué de N canaux
et au moins N+2 ports de sortie, quel que soit
i compris entre 1 et N, le port de sortie de
rang i dudit démultiplexeur est prévu pour
recevoir la fréquence correspondante de rang i
du premier multiplex reçu sur le premier port
d'entrée et quel que soit i compris entre 3 et 
N+2, le port de sortie rang i dudit
démultiplexeur est prévu pour recevoir la
fréquence de rang i-2 du second multiplex reçu
sur le second port d'entrée,</li><li>un multiplexeur ayant au moins N+1 ports
d'entrée et au moins deux ports de sortie, quel
que soit i compris entre 1 et N, le port
d'entrée de rang i dudit multiplexeur est prévu
pour adresser la fréquence de rang i dudit
signal d'entrée au premier port de sortie
dudit multiplexeur et quel que soit i compris
entre 2 et N+1, le port d'entrée de rang i
dudit multiplexeur est prévu pour adresser la
fréquence de rang i-1 dudit signal d'entrée au
second port de sortie dudit multiplexeur,</li><li>des moyens de commutation optique pour
connecter de façon sélective n'importe quel
port de sortie de rang i dudit démultiplexeur,
avec i compris entre 3 et N, soit au port
d'entrée de rang i-1 dudit multiplexeur, soit
au port d'entrée de rang i dudit multiplexeur,
soit au port d'entrée de rang i+1 dudit
multiplexeur, les ports de sortie de rang 1 et
de rang 2 dudit démultiplexeur étant connectés
chacun respectivement aux ports d'entrée de
rang 1 et de rang 2 et aux ports d'entrée de
rang 2 et de rang 3 dudit multiplexeur et les
ports de sortie de rang N+1 et N+2 dudit
démultiplexeur étant connectés chacun
respectivement aux ports d'entrée de rang N et
au port d'entrée de rang N+1 dudit multiplex
Mux.</li></ul></p>
    <p num="0028">D'autres caractéristiques et avantages de
l'invention seront mieux comprises à la lecture de la 
description suivante d'un exemple de réalisation en
référence aux figures dans lesquelles :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 est un schéma illustrant un
dispositif multiplexeur à insertion et
extraction de fréquences selon l'art antérieur
et a déjà été décrite ci-dessus ;</li><li>la figure 2 est un schéma illustrant un
dispositif d'extraction sélective de fréquence
selon la présente invention ;</li><li>la figure 3 est un schéma illustrant le
principe de fonctionnement du dispositif de
multiplexage à insertion et extraction de
fréquences reconfigurable selon la présente
invention.</li></ul></p>
    <p num="0029">La figure 2 présente donc un exemple de
fonctionnement du dispositif d'extraction selon
l'invention.</p>
    <p num="0030">Le dispositif montré à la figure 2 comprend un
démultiplexeur 1x8 Demux et un multiplexeur 9x2 Mux
utilisé en tant que routeur.</p>
    <p num="0031">De façon avantageuse, le démultiplexeur Demux
ainsi que le multiplexeur Mux peuvent être de type
réseau à guides d'onde.</p>
    <p num="0032">Les ports de sortie du démultiplexeur Demux,
respectivement D1, D2,..., D8 sont connectés aux ports
d'entrée M1 à M9 du multiplexeur-routeur Mux par
l'intermédiaire de deux étages entrelacés de
commutation optique A et B.</p>
    <p num="0033">Le premier étage A de commutation optique
comprend huit interrupteurs optiques A1 à A8 et le
deuxième étage B comprend lui aussi huit interrupteurs
optiques B1 à B8. Ces interrupteurs optiques peuvent
par exemple être des amplificateurs optiques.</p>
    <p num="0034">Un spectre optique de type multiplex à
répartition de fréquence comprenant huit canaux f1 à f8 
est démultiplexé par le démultiplexeur 1x8 Demux. Les
fréquences f1 à f8 se retrouvent donc chacune
respectivement sur les huit ports de sortie D1 à D8 du
démultiplexeur Demux.</p>
    <p num="0035">Chacun des ports de sortie du démultiplexeur
Demux est divisé en deux bras qui adressent chacun l'un
des deux étages de commutation optique A et B. Les deux
bras de chacun des ports de sortie D1 à D8 du
démultiplexeur Demux ne sont pas recombinés vers un
même port d'entrée du multiplexeur routeur Mux mais
sont au contraire connectés à des ports d'entrée
différents du multiplexeur routeur.</p>
    <p num="0036">Ainsi, le port de sortie numéro un D1 de Demux
est connecté, par l'intermédiaire de deux interrupteurs
optiques A1 et B1 appartenant respectivement au premier
étage A et au deuxième étage B d'interrupteurs
optiques, d'une part, au port d'entrée numéro un M1 du
multiplexeur routeur Mux et, d'autre part, au port
d'entrée numéro deux M2 du multiplexeur routeur Mux.</p>
    <p num="0037">De même, le deuxième port de sortie D2 du premier
démultiplexeur Demux est connecté, par l'intermédiaire
respectivement des interrupteurs optiques A2 et B2
d'une part, au port d'entrée numéro deux M2 du
multiplexeur routeur et, d'autre part, au port d'entrée
numéro trois M3 du multiplexeur routeur.</p>
    <p num="0038">Et ainsi de suite, jusqu'au port de sortie D8 de
Demux qui est connecté, par l'intermédiaire
respectivement des interrupteurs optiques A8 et B8,
d'une part au port d'entrée numéro huit M8 du
multiplexeur routeur et, d'autre part, au port d'entrée
numéro 9 M9 du multiplexeur routeur.</p>
    <p num="0039">Les fréquences démultiplexées sont donc divisées
puis transmises ou éliminées à travers les deux étages
de commutation optique A et B et adressés sélectivement 
aux ports d'entrée consécutifs M1 à M9 du multiplexeur
Mux.</p>
    <p num="0040">Selon une propriété de routage particulière du
multiplexeur routeur Mux, en considérant toutes les
fréquences qui rentrent dans le multiplexeur routeur
Mux avec la même configuration qu'en sortie du
démultiplexeur Demux, c'est-à-dire la fréquence f1
adressée au port d'entrée M1 du multiplexeur, la
fréquence f2 adressée au port d'entrée M2 du
multiplexeur etc..., ces fréquences se retrouvent
multiplexées sur le port de sortie central O1 du
multiplexeur routeur Mux.</p>
    <p num="0041">Par contre, en considérant les fréquences qui se
trouvent décalées d'un port vers le bas à l'entrée du
multiplexeur routeur Mux, c'est-à-dire la fréquence f1
adressée au port d'entrée numéro deux M2, la fréquence
f2 adressée au port d'entrée numéro trois M3, ces
fréquences se trouvent multiplexées un port de sortie
plus haut, soit le port de sortie O2 du multiplexeur
routeur Mux.</p>
    <p num="0042">Sur l'exemple de la figure 2, dans l'étage de
commutation optique A seul l'interrupteur A3 est fermé
tandis que tous les autres A1, A2 et A4 à A8 sont
ouverts.</p>
    <p num="0043">Dans l'étage de commutation optique B, une
configuration complémentaire à celle de l'étage A est
mise en oeuvre, à savoir seul l'interrupteur B3 est
ouvert et tous les autres B1, B2 et B4 à B8 sont
fermés.</p>
    <p num="0044">Les lignes en pointillés représentent les
fréquences qui ont été éliminées.</p>
    <p num="0045">Ainsi, dans la configuration particulière des
interrupteurs optiques exposée ci-dessus, la fréquence
f3 est extraite du spectre d'entrée constituée des
fréquences f1 à f8. </p>
    <p num="0046">En conséquence, toutes les fréquences du spectre
d'entrée, à l'exception de la fréquence f3, sont
transmises sur le même port de sortie O2 du dispositif,
tandis que la fréquence extraite f3 est transmise sur
l'autre port de sortie O1 du dispositif.</p>
    <p num="0047">Il est également possible d'extraire plusieurs
canaux du multiplex d'entrée pour les envoyer sur un
même port de sortie en activant plusieurs interrupteurs
optiques de l'étage A et en activant alors les
interrupteurs optiques de l'étage B de façon
complémentaire.</p>
    <p num="0048">Ce résultat est obtenu grâce au principe de
connexion particulier entre les ports de sortie D1 à D8
du premier démultiplexeur Demux et les interrupteurs de
chacun des deux étages de commutation optique A et B,
ainsi qu'aux propriétés de routage du multiplexeur
routeur Mux.</p>
    <p num="0049">En généralisant, soit N le nombre de canaux
constituant le spectre d'entrée du dispositif. (N est
pris égal à 8 dans l'exemple de la figure 2)</p>
    <p num="0050">Le démultiplexeur à l'entrée du dispositif est un
démultiplexeur 1xN comprenant au moins un port d'entrée
et au moins N port de sortie et le multiplexeur routeur
disposé en sortie du dispositif est un multiplexeur
(N+1)x2 comprenant au moins N+1 port d'entrée et au
moins 2 ports de sorties.</p>
    <p num="0051">Pour n'importe quel i compris entre 1 et N, le
port de sortie de rang i Di du démultiplexeur Demux est
prévu pour recevoir la fréquence correspondante de rang
i du spectre d'entrée démultiplexé.</p>
    <p num="0052">Pour n'importe quel i compris entre 1 et N, le
port d'entrée de rang i Mi du multiplexeur Mux est
prévu pour adresser la fréquence de rang i fi du
multiplex d'entrée à un premier port de sortie O1, et
pour n'importe quel i compris entre 2 et N+1, le port 
d'entrée de rang i Mi du multiplexeur Mux est prévu
pour adresser la fréquence de rang i-1 fi-1 à un second
port de sortie O2.</p>
    <p num="0053">Des moyens de commutation optique, constitués des
interrupteurs optiques Ai et Bi, permettent de
connecter de façon sélective n'importe quel port de
sortie de rang i Di du démultiplexeur Demux, avec i
compris entre 1 et N, soit à un port d'entrée de rang i
Mi du multiplexeur Mux, soit à un port d'entrée de rang
i+1 Mi+1 du multiplexeur Mux.</p>
    <p num="0054">En effet, le port de sortie i Di de Demux est
connecté d'une part, à l'interrupteur optique Ai du
premier étage de commutation optique A et, d'autre
part, à l'interrupteur optique Bi du second étage de
commutation optique B. Les interrupteurs optiques Ai et
Bi-1 sont tous deux connectés au même port d'entrée de
rang i Mi du multiplexeur routeur Mux, l'interrupteur
optique Bi étant alors connecté au port d'entrée de
rang i+1 Mi+1 du multiplexeur routeur Mux.</p>
    <p num="0055">Les deux étages de commutation optique A et B
sont configurés de façon complémentaire.</p>
    <p num="0056">Ainsi, pour i et j compris entre 1 et N, le ou
les interrupteurs optiques Ai sont fermés tandis que
les interrupteurs optiques Aj≠i sont ouverts, et le ou
les interrupteurs optiques Bi sont alors ouverts tandis
que les interrupteurs optiques Bj≠i sont fermés.</p>
    <p num="0057">Dans cette configuration, la ou les fréquences de
rang i fi sont extraites et envoyées sur le premier
port de sortie central O1 du dispositif. Quant aux
autres fréquences de rang j fj≠i, elles sont
multiplexées sur un autre port de sortie O2 du
dispositif d'extraction sélective de fréquence.</p>
    <p num="0058">Le dispositif d'extraction selon la présente
invention ne nécessite aucun surdimensionnement. </p>
    <p num="0059">En effet, pour un multiplex d'entrée constitué de
N fréquences, le démultiplexeur d'entrée Demux est de
type 1xN et n'est donc pas surdimensionné, tandis que
le multiplexeur routeur Mux de type (N+1)x1 n'est
surdimensionné que d'un seul canal.</p>
    <p num="0060">L'architecture précédente en référence à la
figure 2 peut être adaptée de façon à pouvoir mettre en
oeuvre des opérations plus complexes, notamment le
multiplexage à insertion et extraction de fréquences
reconfigurable. Cette adaptation est illustrée à la
figure 3.</p>
    <p num="0061">Le principe de fonctionnement du dispositif
montré à la figure 3 est le même que celui du
dispositif d'extraction sélective de fréquence selon la
figure 2.</p>
    <p num="0062">L'explication suivante est basée sur des signaux
d'entrée de type multiplex à répartition de fréquence
constitué de N canaux. Dans l'exemple de la figure 3, N
est pris égal à 8.</p>
    <p num="0063">Le dispositif comprend un premier démultiplexeur
Demux' ayant au moins deux ports d'entrée I1 et I2 et
au moins N+2 ports de sortie ainsi qu'un multiplexeur
Mux' ayant au moins N+1 ports d'entrée et au moins deux
ports de sortie O1 et O2.</p>
    <p num="0064">Le démultiplexeur Demux' et le multiplexeur Mux'
sont tous deux utilisés en tant que routeur. De
préférence, le démultiplexeur et le multiplexeur mis en
oeuvre sont de type réseau à guides d'onde.</p>
    <p num="0065">Les ports de sortie du démultiplexeur,
respectivement D1 à DN+2 sont connectés aux ports
d'entrée M1 à MN+1 du multiplexeur par l'intermédiaire
de moyens de commutation optique.</p>
    <p num="0066">A la différence de l'architecture précédente, les
moyens de commutation optique comprennent trois étages
entrelacés de commutation optique C, A et B et chaque 
étage de commutation optique comprend N interrupteurs
optiques. Ces interrupteurs optiques peuvent par
exemple être réalisés au moyen d'amplificateurs
optiques semi-conducteurs.</p>
    <p num="0067">Un premier multiplex d'entrée à répartition de
fréquence WDM1 constitué des fréquences f1 à fN (N=8)
est reçu sur le port d'entrée I1 du démultiplexeur
Demux'. Un deuxième multiplex WDM2 constitué des
fréquences f1 à fN (N=8) est reçu sur le port d'entrée
I2 du démultiplexeur Demux'.</p>
    <p num="0068">Les deux multiplex WDM1 et WDM2 transportent des
informations différentes mais qui sont codées sur les
mêmes fréquences.</p>
    <p num="0069">Ainsi, le multiplex WDM1 transporte les
informations i1, i2, i3 etc... codées respectivement
sur les fréquences f1, f2, f3, etc... et le multiplex
WDM2 transporte les informations i'1, i'2, i'3, etc...
codées respectivement sur les fréquences f1, f2, f3
etc...</p>
    <p num="0070">Les multiplex WDM1 et WDM2 sont donc
démultiplexés par le démultiplexeur Demux.</p>
    <p num="0071">Pour i compris entre 1 et N, le port de sortie Di
reçoit l'information codée sur la fréquence
correspondante fi du premier multiplex WDM1.</p>
    <p num="0072">Selon une propriété de routage particulière du
démultiplexeur Demux', le deuxième multiplex WDM2 étant
reçu deux ports d'entrée plus haut par rapport au port
d'entrée central I1 du démultiplixeur Demux', il est
démultiplexé deux ports de sortie plus bas.</p>
    <p num="0073">Ainsi, pour i compris entre 3 et N+2, le port de
sortie Di reçoit la fréquence fi-2 du second multiplex
WDM2 reçu sur le port d'entrée I2.</p>
    <p num="0074">La plupart des N+2 ports de sortie du
démultiplexeur Demux' est divisée en trois bras qui
adressent chacun l'un des trois étages d'interrupteurs 
optiques C, A et B. Les trois bras ne sont pas
recombinés ensemble vers un même port d'entrée du
multiplexeur Mux' mais sont au contraire connectés à
des ports d'entrée différents du multiplexeur Mux'.</p>
    <p num="0075">Pour i compris entre 3 et N, le port de sortie de
rang i Di de Demux' est connecté à l'interrupteur
optique Ci-2, à l'interrupteur optique Ai et à
l'interrupteur optique Bi.</p>
    <p num="0076">Les ports de sortie D1 et D2 sont divisés en deux
bras et connectés respectivement aux interrupteurs
optiques A1 et B1 et aux interrupteurs optiques A2 et
B2.</p>
    <p num="0077">Quant aux ports de sortie DN+1 et DN+2, ils sont
simplement connectés aux interrupteurs optiques CN-1 et
CN.</p>
    <p num="0078">Pour i compris entre 2 et N, les interrupteurs
optiques Ai, Bi-1 et Ci-1 sont connectés au même port
d'entrée Mi du multiplexeur Mux'.</p>
    <p num="0079">L'interrupteur optique A1 est lui connecté au
port d'entrée M1 du multiplexeur et les interrupteurs
optiques BN et CN (N=8) sont connectés au port d'entrée
MN+1 du multiplexeur.</p>
    <p num="0080">Ainsi, pour i compris entre 3 et N, les moyens de
commutation C, A et B permettent de connecter n'importe
quel port de sortie de rang i Di du démultiplexeur
Demux', au port d'entrée Mi-1, au port d'entrée Mi ou
encore au port d'entrée Mi+1 du multiplexeur Mux'.</p>
    <p num="0081">Le port de sortie D1 du démultiplexeur est
connecté aux ports d'entrée M1 et M2 du multiplexeur
par l'intermédiaire des interrupteurs optiques A1 et B1
et le port de sortie D2 est connecté aux ports d'entrée
M2 et M3 du démultiplexeur par l'intermédiaire des
interrupteurs optiques A2 et B2.</p>
    <p num="0082">Enfin, le port de sortie DN+1 du démultiplexeur
est connecté au port d'entrée MN du multiplexeur par 
l'intermédiaire de l'interrupteur CN-1 et le port de
sortie DN+2 est connecté au port d'entrée MN+1 du
multiplexeur par l'intermédiaire de l'interrupteur CN.</p>
    <p num="0083">Les fréquences démultiplexées issues des deux
multiplex d'entrée WDM1 et WDM2 sont donc divisées
comme précédemment puis sont transmises ou éliminées à
travers les trois étages de commutation optiques C, A
et B en fonction de l'activation des différents
interrupteurs optiques. Les fréquences sont alors
adressées sélectivement aux ports d'entrée consécutifs
M1 à MN+1 du multiplexeur Mux'.</p>
    <p num="0084">Toutes les fréquences ne sont pas représentées au
niveau des ports d'entrée et de sortie du multiplexeur
Mux' de façon à ne pas surcharger la figure.</p>
    <p num="0085">Le principe de routage mis en oeuvre par le
démultiplexeur Mux' est le même que celui déjà expliqué
en référence au schéma de la figure 2.</p>
    <p num="0086">Les interrupteurs optiques des différents étages
C, A et B sont activés de la façon qui suit. Les étages
de commutation optiques A et B sont configurés de façon
complémentaire. Ainsi, pour i et j compris entre 1 et
N, i étant égal à 4 et N égal à 8 dans l'exemple de la
figure 3, l'interrupteur Ai est fermé et les
interrupteurs Aj≠i sont ouverts tandis que
l'interrupteur Bi est ouvert et les interrupteurs Bj≠i
sont fermés. L'étage C est quant à lui configuré de la
même façon que l'étage A.</p>
    <p num="0087">Dans cette configuration particulière
correspondant à l'exemple de la figure 3, en
considérant d'abord le premier multiplex WDM1,
l'information i4 codée sur la fréquence f4 est extraite
et sort sur le premier port de sortie 01 du
multiplexeur Mux' et toutes les autres informations i1,
i2, i3, i5, i6, i7 et i8 codées respectivement sur les
fréquences f1, f2, f3, f5, f6, f7 et f8 sont envoyées 
sur le second port de sortie plus haut 02 du
multiplexeur.</p>
    <p num="0088">Considérons maintenant le deuxième multiplex WDM2
reçu simultanément sur le port d'entrée I2 du
démultiplexeur Demux'. L'information i'4 codée sur la
fréquence f4 est insérée dans le spectre optique de
sortie sur le port de sortie O2 du multiplexeur Mux'.
En effet, comme l'information i'4 codée sur f4 rentre
dans le démultiplexeur deux ports d'entrée plus haut
par rapport au port d'entrée central I1, elle est
routée deux ports de sortie plus bas au niveau des
ports de sortie du démultiplexeur, soit à destination
du port de sortie D6.</p>
    <p num="0089">L'information i'4 codée sur f4 est alors adressée
au port d'entrée M5 du multiplexeur par l'intermédiaire
de l'activation de l'interrupteur optique C4. Par
conséquent, l'information i'4 est routée un port de
sortie plus haut par rapport au port de sortie central
O1 du multiplexeur et est insérée dans le spectre
optique de sortie au niveau du port de sortie O2.</p>
    <p num="0090">Cette configuration particulière des trois étages
de commutation optique permet donc de mettre en oeuvre
l'extraction d'une information codée sur une certaine
fréquence et l'insertion d'une autre information codée
sur la même fréquence en utilisant un port d'entrée
unique I1, un port dédié à l'insertion I2, un port de
sortie O2 et enfin un port de sortie central dédié à
l'extraction O1.</p>
    <p num="0091">Dans notre exemple, l'information i4 codée sur la
fréquence f4 est extraite du signal reçu sur le port
d'entrée I1 du dispositif et envoyée sur le port
d'extraction O1, tandis qu'une autre information i'4
codée sur la même fréquence f4 reçue sur le port
d'insertion I2 est insérée dans le signal reçu sur le
port de sortie O2 du dispositif. </p>
    <p num="0092">Le dispositif de multiplexage à insertion et
extraction de fréquences selon la présente invention
est reconfigurable et permet un fonctionnement très
rapide. En effet, l'utilisation d'interrupteurs
optiques de type amplificateurs optiques permet de
modifier la configuration de routage en moins de 5
nanosecondes.</p>
    <p num="0093">De plus, les réseaux à guides d'onde utilisés ne
sont pas surdimmensionnés, il sont donc moins complexes
et procurent un gain en taille important pour le
dispositif selon l'invention par rapport aux solutions
de l'art antérieur.</p>
    <p num="0094">Enfin, le dispositif selon l'invention nécessite
simplement un unique port d'insertion et un unique port
d'extraction au lieu de prévoir autant de ports
d'insertion et d'extraction qu'il y a de fréquences
devant être insérées ou extraites.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Dispositif d'extraction sélective de fréquence pour
transmettre une ou plusieurs fréquences sélectionnées
d'un signal d'entrée de type multiplex à répartition de
fréquence (WDM) constitué de N canaux sur un port de
sortie (O1) du dispositif et toutes les autres
fréquences sur un autre port de sortie (O2),
caractérisé en ce qu'il comprend :
<claim-text><claim-text>un démultiplexeur (Demux) ayant au moins un port
d'entrée et au moins N ports de sortie, et quel que
soit i compris entre 1 et N, le port de sortie de rang
i (Di) dudit démultiplexeur (Demux) est prévu pour
recevoir la fréquence correspondante de rang i (fi)
dudit signal d'entrée (WDM),</claim-text><claim-text>un multiplexeur (Mux) ayant au moins N+1 ports
d'entrée et au moins deux ports de sortie, (O1, O2),
quel que soit i compris entre 1 et N, le port d'entrée
de rang i (Mi) dudit multiplexeur (Mux) est prévu pour
adresser la fréquence de rang i (fi) dudit signal
d'entrée (WDM) au premier port de sortie (O1) dudit
multiplexeur et quel que soit i compris entre 2 et N+1,
le port d'entrée de rang i (Mi) dudit multiplexeur
(Mux) est prévu pour adresser la fréquence de rang i-1
(fi-1) dudit signal d'entrée (WDM) au second port de
sortie (O2) dudit multiplexeur, et</claim-text><claim-text>des moyens de commutation optique (A, B) pour
connecter de façon sélective n'importe quel port de
sortie de rang i (Di) dudit démultiplexeur (Demux), i
étant compris entre 1 et N, soit au port d'entrée de
rang i (Mi) dudit multiplexeur (Mux), soit au port
d'entrée de rang i+1 (Mi+1) dudit multiplexeur (Mux).</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Dispositif de multiplexage à insertion et extraction
de fréquences reconfigurable caractérisé en ce qu'il
comprend :
<claim-text><claim-text>un démultiplexeur (Demux') ayant au moins deux ports
d'entrée (I1, I2) pour recevoir deux multiplex à
répartition de fréquence constitué de N canaux (WDM1,
WDM2) et au moins N+2 ports de sortie, quel que soit i
compris entre 1 et N, le port de sortie de rang i (Di)
dudit démultiplexeur (Demux') est prévu pour recevoir
la fréquence correspondante de rang i (fi) du premier
multiplex (WDM1) reçu sur le premier port d'entrée (I1)
et quel que soit i compris entre 3 et N+2, le port de
sortie rang i (Di) dudit démultiplexeur (Demux') est
prévu pour recevoir la fréquence de rang i-2 (fi-2) du
second multiplex (WDM2) reçu sur le second port
d'entrée (I2),</claim-text><claim-text>un multiplexeur (Mux') ayant au moins N+1 ports
d'entrée et au moins deux ports de sortie (O1, O2),
quel que soit i compris entre 1 et N, le port d'entrée
de rang i (Mi) dudit multiplexeur (Mux) est prévu pour
adresser la fréquence de rang i (fi) au premier port de
sortie (O1) dudit multiplexeur et quelque soit i
compris entre 2 et N+1, le port d'entrée de rang i (Mi)
dudit multiplexeur (Mux) est prévu pour adresser la
fréquence de rang i-1 (fi-1) au second port de sortie
(O2) dudit multiplexeur,</claim-text><claim-text>des moyens de commutation optique (C, A, B) pour
connecter de façon sélective n'importe quel port de
sortie de rang i Di dudit démultiplexeur (Demux'), avec
i compris entre 3 et N, soit au port d'entrée de rang
i-1 (Mi-1) dudit multiplexeur (Mux'), soit au port
d'entrée de rang i (Mi-1) dudit multiplexeur (Mux'),
soit au port d'entrée de rang i+1 (Mi+1) dudit
multiplexeur (Mux'), les ports de sortie de rang 1 (D1)
et de rang 2 (D2) dudit démultiplexeur (Demux') étant
connectés chacun respectivement aux ports d'entrée de
rang 1 (M1) et de rang 2 (M2) et aux ports d'entrée de
rang 2 (M2) et de rang 3 (M3) dudit multiplexeur (Mux')
et les ports de sortie de rang N+1 (DN+1) et N+2
(DN+2) dudit démultiplexeur (Demux') étant connectés
chacun respectivement aux ports d'entrée de rang N (MN)
et au port d'entrée de rang N+1 (MN+1) dudit multiplex
Mux.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 1 ou 2,
caractérisé en ce que le démultiplexeur (Demux, Demux')
et le multiplexeur (Mux, Mux') mis en oeuvre sont tous
deux de type réseau à guides d'onde.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 1, caractérisé en
ce que les moyens de commutation optique (A, B)
comprennent deux étages entrelacés d'interrupteurs
optiques (A1, ..., AN et B1, ..., BN).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 2, caractérisé en
ce que les moyens de commutation optique (C, A, B)
comprennent trois étages entrelacés d'interrupteurs
optiques (C1, ..., CN, A1, ..., AN et B1, ..., BN).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 4 ou 5,
caractérisé en ce que les interrupteurs optiques
utilisés sont de type amplificateurs optiques.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
