<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1264713-A1" country="EP" doc-number="1264713" kind="A1" lang="FR" family-id="8863267" status="new" date-produced="20090516" date="20021211">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1264713-A1" status="new" fvid="23604363">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1264713</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021211</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02009542-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02009542</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020426</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0106353-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0106353</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010514</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60C  11/04        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60C  11/04        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60C  11/12        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60C  11/12        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B60C  11/06B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B60C  11/12</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Lauffläche mit neigungsvariablen Feineinschnitten enthaltenden Rippen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Tread having ribs comprising sipes with variable inclination</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Bande de roulement comportant des nervures pourvues d'incisions d'inclinaison variable</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MICHELIN RECH TECH</name>
            <address>
              <country>CH</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MICHELIN SOC TECH</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MICHELIN RECHERCHE ET TECHNIQUE S.A.</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SOCIETE DE TECHNOLOGIE MICHELIN</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>MICHELIN RECHERCHE ET TECHNIQUE S.A.</last-name>
            <address>
              <street>10-12, route Louis-Braille</street>
              <city>CH-1763 Granges-Paccot</city>
              <country>CH</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Société de Technologie Michelin</last-name>
            <address>
              <street>23, rue Breschet</street>
              <city>63000 Clermont-Ferrand</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>RADULESCU ROBERT</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>RADULESCU, ROBERT</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>RADULESCU, ROBERT</last-name>
            <address>
              <street>10, rue des Vignes</street>
              <city>63170 Perignat Les Sarlieves</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Diernaz, Christian</last-name>
            <address>
              <street>M. F. P. Michelin, SGD/LG/PI-F35-Ladoux</street>
              <city>63040 Clermont-Ferrand Cedex 09</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Bande de roulement (1) pour pneumatique présentant un sens de roulage préférentiel, cette bande
comprenant des rainures (2) d'orientation générale circonférentielle délimitant des nervures (30,
31, 32, 33, 35), au moins une des nervures étant munie près de chacune de ses arêtes d'une
pluralité d'incisions de largeur inférieure à 1.5 mm, ces incisions débouchant sur la face de contact
étant sensiblement parallèles entre elles et présentant une inclinaison moyenne α non nulle par
rapport à la direction perpendiculaire à la surface de roulement (S) de la bande, cette bande étant
caractérisée en ce que, vue dans un plan de coupe perpendiculaire à l'axe de rotation du
pneumatique, chaque incision d'une même nervure présente, avec une perpendiculaire à la face de
contact de ladite nervure au point d'intersection de ladite incision avec ladite face, une inclinaison
variable dans l'épaisseur de la bande, chaque incision étant inclinée par rapport à ladite
perpendiculaire, en son point d'intersection avec la surface de roulement à l'état neuf, d'un
angle β1, l'angle β1 étant supérieur à l'angle α, et d'un angle β2 au point de l'incision le plus à
l'intérieur de la bande, l'angle β2 étant inférieur à l'angle α, le point de ladite incision le plus à
l'intérieur dans la bande étant situé, par rapport à ladite perpendiculaire, de manière à être en avant
du point de l'incision situé sur la face de contact de la nervure.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="87" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="78"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention se rapporte aux bandes de roulement pour pneumatiques destinés
à équiper l'essieu avant des véhicules de transport et plus particulièrement des véhicules poids
lourd, susceptibles d'effectuer de longs trajets à vitesse soutenue.</p>
    <p num="0002">Ces pneumatiques comportent, en général, une armature de carcasse comprenant une
pluralité de renforts disposés radialement, cette armature de carcasse étant elle-même surmontée
d'une armature de sommet s'étendant dans la direction circonférentielle. Cette armature de
sommet est composée d'au moins deux nappes superposées les unes sur les autres, chaque
nappe étant formée de mélange de gomme renforcé par une pluralité de câbles ou fils peu
extensibles, de préférence en acier, disposés parallèlement les uns aux autres dans une même
nappe et suivant une direction faisant un angle au plus égal à 40°, les câbles d'une nappe à
l'autre étant croisés entre eux. Cette armature de sommet peut être complétée, d'une part par
deux demi nappes formées de câbles peu extensibles faisant avec la direction circonférentielle
un angle compris entre 45° et 80°, d'autre part, par au moins une nappe formées de câbles dits
"élastiques" placés radialement à l'extérieur des nappes de sommet dont les câbles de renfort
font un angle inférieur à 40°.</p>
    <p num="0003">L'armature de sommet est par ailleurs surmontée sur sa surface radialement extérieure
d'une bande de roulement réalisée avec au moins un mélange de caoutchouc dont la partie
radialement à l'extérieur du pneumatique forme la surface de roulement destinée à venir en
contact avec la chaussée pendant le roulage dudit pneumatique.</p>
    <p num="0004">Pour obtenir une performance d'adhérence satisfaisante en roulage sur une chaussée
recouverte d'eau, cette bande de roulement est pourvue sur sa surface extérieure, dans le cas de
pneumatiques destinés à l'équipement de l'essieu avant directeur de véhicules poids lourd,
d'une pluralité de rainures d'orientation générale circonférentielle. Ces rainures forment une
sculpture comportant une pluralité de nervures, chaque nervure ayant une face de contact
radialement à l'extérieur et des parois latérales pouvant être sensiblement perpendiculaires à la
face de contact de la nervure ou bien pouvant faire un angle de dépouille non nul avec cette
face. L'intersection de chaque paroi latérale avec la face de contact d'une nervure forme une
arête.</p>
    <p num="0005">On a constaté, pendant le roulage du pneumatique pourvu de cette bande de roulement,
l'apparition d'une usure dite "irrégulière" car se développant davantage sur et au voisinage des
arêtes des nervures que sur le reste de la face de contact desdites nervures. Cette usure 
irrégulière localisée présente plusieurs inconvénients : outre un aspect non esthétique, elle peut
conduire à un retrait prématuré du pneumatique ; cette usure affecte aussi le bon fonctionnement
mécanique des nervures lorsque le pneumatique est soumis à des sollicitations transversales
notamment en virage, les arêtes se trouvant déportées par rapport à la surface de contact et ladite
surface diminuant en proportion.</p>
    <p num="0006">Pour améliorer la résistance à cette usure irrégulière de ce type de bande de roulement,
le document US 6,196,288 enseigne de réaliser, au voisinage de chaque arête de chaque nervure,
une pluralité d'incisions dont les traces sur la face de contact ont des longueurs comprises entre
4 mm et 8 mm et qui présentent, dans l'épaisseur de la nervure, une inclinaison moyenne
constante comprise entre 5° et 15° avec une perpendiculaire à la face de contact.</p>
    <p num="0007">Si cette disposition permet effectivement de lutter contre ce type d'usure irrégulière, on
constate toutefois que l'usure moyenne globale des nervures pourvues de telles incisions est très
sensiblement augmentée par rapport à l'usure globale moyenne des nervures dépourvues de
telles incisions.</p>
    <p num="0008">Pour résumer, l'usure de chaque nervure devient plus régulière mais la durée de vie en
usure de la bande de roulement est réduite comparée à celle d'un pneumatique dont la bande de
roulement n'est pas pourvu d'incisions inclinées. Par durée de vie sur usure, on entend la durée
d'utilisation possible avant usure complète d'une bande de roulement d'un pneumatique en
roulage conduisant soit au changement de pneumatique soit au renouvellement de la bande de
roulement par rechapage.</p>
    <p num="0009">Il existe donc un besoin d'une sculpture pour pneumatiques destinés à équiper l'essieu
avant des véhicules poids lourd comportant au moins une nervure qui ne présente pas ou peu
d'usure irrégulière et sensiblement une même vitesse d'usure pour toutes les nervures, tout en
conservant une faible vitesse moyenne d'usure globale, ces performances conférant au
pneumatique une durée de vie sur usure améliorée par rapport au pneumatique rentrant dans la
portée du brevet précédemment cité.</p>
    <p num="0010">Conformément à l'invention, il est proposé une bande de roulement pour pneumatique
destiné à équiper l'essieu avant d'un véhicule poids lourd, ce pneumatique présentant un sens de
roulage préférentiel et comportant une armature de carcasse radiale surmontée d'une armature
de sommet, cette bande comprenant des rainures d'orientation générale circonférentielle de 
profondeur H délimitant des nervures, chaque nervure de largeur B ayant une face de contact
destinée à être en contact avec la chaussée et deux faces latérales coupant la face de contact
pour former deux arêtes, au moins une des nervures étant munie près de chacune de ses arêtes
d'une pluralité d'incisions d'orientation générale transversale débouchant sur la face de contact et
ayant une largeur inférieure à 1.5 mm et une profondeur E au moins égale à 40% de la
profondeur H des rainures, ces incisions, sensiblement parallèles entre elles, présentant dans
l'épaisseur de la bande une inclinaison moyenne α non nulle par rapport à la direction
perpendiculaire à la surface de roulement de la bande à l'état neuf de sorte que la force
résultante exercée en roulage dans la zone de contact avec la chaussée par ladite chaussée sur la
bande tende à redresser les incisions vers une inclinaison moyenne nulle par rapport à cette
perpendiculaire, cette bande étant caractérisée en ce que, vue dans un plan de coupe
perpendiculaire à l'axe de rotation du pneumatique :</p>
    <p num="0011">chaque incision d'une même nervure présente, avec une perpendiculaire à la face de
contact de ladite nervure au point d'intersection de ladite incision avec ladite face, une
inclinaison variable dans l'épaisseur de la bande, chaque incision étant inclinée par rapport à
ladite perpendiculaire, en son point d'intersection avec la surface de roulement à l'état neuf, d'un
angle β1, l'angle β1 étant supérieur à l'angle α, et d'un angle β2 au point de l'incision le plus à
l'intérieur de la bande, l'angle β2 étant inférieur à l'angle α, le point de ladite incision le plus à
l'intérieur dans la bande étant situé, par rapport à ladite perpendiculaire, de manière à être en
avant du point de l'incision situé sur la face de contact de la nervure.</p>
    <p num="0012">Vue en coupe, un point d'une incision situé à l'intérieur de la bande est dit en avant du
point de l'incision sur la surface de roulement à l'état neuf quand on doit faire tourner, dans le
sens de roulage préconisé correspondant au sens de roulage préférentiel du pneumatique, un
plan radial (plan contenant l'axe de rotation du pneumatique) passant par le point de l'incision
sur la surface de roulement à l'état neuf pour l'amener sur le point de l'incision à l'intérieur de la
bande.</p>
    <p num="0013">Vue en coupe, l'inclinaison moyenne d'une incision est donnée par l'angle que fait la
direction reliant le point de l'incision sur la surface de roulement de la bande et le point le plus à
l'intérieur de la bande pris dans le même plan de coupe perpendiculaire à l'axe de rotation.</p>
    <p num="0014">Dans l'état de la technique, s'il est connu des éléments de sculpture de bande de
roulement pourvus d'incisions présentant des inclinaisons variables, ces inclinaisons variables 
ne présentent pas le même sens de variation dans la profondeur et n'ont en conséquence pas
l'effet des incisions de l'invention avec l'usure de ladite bande ; par exemple, la demande
européenne EP 810104 montre une pluralité d'incisions dont l'angle d'inclinaison va en
augmentant dans la profondeur. En outre, rien n'est précisé quant au sens d'inclinaison des
incisions par rapport à la direction de roulage prédéterminée.</p>
    <p num="0015">Préférentiellement, l'angle β1 est au moins égal à 5° et au plus égal à 15°.</p>
    <p num="0016">Préférentiellement, l'angle β2 est voisin de ou égal à 0° (c'est-à-dire au plus égal à 5°)
tout en étant différent de l'angle β1.</p>
    <p num="0017">De préférence, la largeur des incisions est au plus égale à 0.4 mm ; de plus, les parois de
mélange de caoutchouc délimitant lesdites incisions peuvent être pourvues de reliefs (creux,
cavités) destinés à coopérer entre eux pour obtenir un blocage d'une paroi contre la paroi en vis-à-vis
pour limiter les mouvements relatifs entre ces parois et conserver ainsi une rigidité
appropriée à chaque nervure.</p>
    <p num="0018">Par angle voisin de ou égal à 0°, il faut entendre un angle au maximum égal à 5° (cet
angle pouvant être indifféremment positif ou négatif).</p>
    <p num="0019">De préférence, chaque incision formée près de l'arête d'une nervure débouche également
sur une paroi latérale de ladite nervure ; toutefois, il est possible que chaque incision soit
décalée transversalement par rapport à cette arête et dans ce cas la distance séparant l'extrémité
de la trace de l'incision sur la surface de roulement la plus proche d'une arête d'une nervure de
cette arête est au plus égale à 1.5 mm.</p>
    <p num="0020">Les pneumatiques selon l'invention sont prévus pour être montés sur l'essieu avant d'un
véhicule poids lourd, l'inclinaison moyenne des incisions des nervures étant choisie de façon
que les efforts moyens résultants exercés par le sol sur chacune desdites nervures agissent
suivant une direction tendant à redresser lesdites incisions. La plus forte inclinaison des
incisions sur les arêtes des nervures lorsque la bande de roulement est à l'état neuf permet
d'éviter l'apparition de l'usure irrégulière sur ces arêtes se produisant essentiellement en début
d'utilisation alors que l'inclinaison réduite après usure partielle permet de réguler le taux d'usure
global de chaque nervure. </p>
    <p num="0021">Préférentiellement, les incisions à inclinaison variable dans la profondeur de la bande
sont réalisées de manière à présenter une zone de forte inclinaison (au minimum 10°) sur au
maximum un tiers de la profondeur de l'incision mesurée perpendiculairement à la face de
contact. Ces incisions ont des profondeurs comprises entre 40% et 100% de la hauteur des
nervures bord.</p>
    <p num="0022">Les incisions à inclinaison variable peuvent présenter une variation d'inclinaison
régulière et progressive ou bien une variation selon toute autre forme (par exemple linéaire par
morceaux).</p>
    <p num="0023">D'autres caractéristiques et avantages de l'invention ressortent de la description faite ci-après
en référence aux figures annexées qui montrent, à titre d'exemples non limitatifs, des
formes de réalisation de l'objet de l'invention.</p>
    <p num="0024">La figure 1 est une vue en plan d'une partie de la surface de roulement d'une bande de
roulement d'un véhicule poids lourd selon l'invention;</p>
    <p num="0025">La figure 2 montre une face latérale d'une nervure de la bande représentée à la figure 1;</p>
    <p num="0026">La figure 3 montre une vue en coupe d'une variante d'une bande de roulement selon
l'invention.</p>
    <p num="0027">Sur la figure 1, il est représenté une partie de la surface de roulement S d'une bande de
roulement 1 d'un pneumatique selon l'invention de dimension 315/80 R 22.5 et destiné à équiper
l'essieu avant d'un véhicule poids lourd. Cette bande de roulement 1 comporte quatre rainures
principales 2 orientées circonférentiellement, ces quatre rainures présentant une profondeur
moyenne de 18 mm. Ces rainures 2 délimitent cinq nervures 3, les nervures transversalement les
plus éloignées délimitant la zone de contact de la bande de roulement avec la chaussée pendant
le roulage du pneumatique. Chaque nervure 3 comprend une face de contact 30, de largeur égale
à 38 mm, formant une partie de la surface de roulement S de la bande et deux faces latérales 31,
32 délimitées par les rainures 2, lesdites faces latérales 31, 32 coupant la face de contact 30
selon deux arêtes 301, 302 respectivement. Chaque nervure 3 est pourvue au voisinage de ses
deux arêtes 301, 302 avec une pluralité d'incisions 4 de largeur moyenne égale à 0.4 mm,
chaque incision 4 débouchant sur la face de contact 30 et sur une seule face latérale 31 ou 32. 
Ces incisions 4 ont des traces sur la face de contact 30 dont les longueurs sont ici égales à
4.5 mm.</p>
    <p num="0028">Chacune desdites incisions 4 présente, avec une perpendiculaire à la face de contact 30
au point d'intersection de l'incision avec ladite face, une inclinaison variable dans l'épaisseur de
la bande comme montré à la figure 2.</p>
    <p num="0029">Sur la figure 2, montrant la face latérale 302 d'une nervure 3 de la bande de roulement
de la figure 1, on distingue les traces des incisions 4 qui s'étendent entre la face de contact 30 et
une profondeur E égale à 14 mm (soit sensiblement 77% de la profondeur H des rainures
délimitant ladite nervure 3).</p>
    <p num="0030">Chaque incision 4 présente entre le point A, intersection de son tracé sur la face
latérale 32 avec l'arête 302, et le point B, point le plus à l'intérieur de la bande, une orientation
faisant un angle α ici égal à 7° avec la perpendiculaire D à la face de contact 30 au point A.</p>
    <p num="0031">Chaque incision 4 présente au niveau de l'arête 302 un tracé dont la tangente Ta fait
avec la perpendiculaire D, un angle β1 égal dans le cas présenté à 10° et présente au point B un
tracé dont la tangente Tb fait avec la même perpendiculaire D, un angle β2 égal dans le cas
présenté à 4°.</p>
    <p num="0032">Le pas moyen <b>p</b> entre les incisions d'inclinaison variable dans l'épaisseur de la bande
est, dans le cas présenté, constant pour chaque nervure, mais il pourrait être différent selon la
nervure considérée. Ce pas moyen <b>p</b> est préférentiellement choisi au moins égal à 4 mm et au
plus égal à 10 mm; il est dans le cas présent égal à 5 mm.</p>
    <p num="0033">Ces incisions d'inclinaison variable dans l'épaisseur ont, sur la surface de roulement S,
une trace formant un angle γ égal à 15° (cet angle étant mesuré par rapport à une direction
perpendiculaire à la direction de roulage et correspond à la direction transversale ou axiale du
pneumatique) en forme de V dont la pointe est dirigé dans le sens de rotation préférentiel
(repéré par la flèche R) du pneumatique pourvu de cette bande de roulement.</p>
    <p num="0034">Des pneumatiques pourvus avec une bande de roulement selon la description qui vient
d'être donnée ont fait l'objet d'un test comparatif de roulage en comparaison avec un
pneumatique témoin pour lequel la seule différence résidait dans le fait que les incisions
présentaient une inclinaison constante dans l'épaisseur de la bande de roulement (conditions de
test : charge moyenne 3500 kg, pression de gonflage 8.5 bars; vitesse moyenne 80 km/h). Les
pneumatiques pourvus d'une bande de roulement selon l'invention présentent une durée de vie 
en usure irrégulière sensiblement supérieure de 20% à celle des pneumatiques pris comme
témoins.</p>
    <p num="0035">La figure 3 montre une vue partielle en perspective d'une nervure d'une bande de
roulement selon l'invention. Cette nervure comprend une pluralité d'incisions 4' et 4" qui sont
alternées sur une même arête et réparties régulièrement dans la direction circonférentielle. Des
premières incisions 4' présentent, vue en coupe dans un plan perpendiculaire à l'axe de rotation
du pneumatique et en particulier sur la face latérale 32' visible sur la figure 3, une succession de
quatre tracés rectilignes 41', 42', 43', 44' de même longueur. Le premier tracé 41' suit la
droite Ta faisant un angle β<b>1</b> avec la droite D perpendiculaire à la surface de roulement au
point A1 d'intersection de l'incision avec la surface de roulement sur le plan de coupe considéré.
Ce premier tracé 41' est prolongé par un deuxième tracé 42' sensiblement parallèle à la direction
de la droite D. Le deuxième tracé rectiligne 42' est prolongé par un troisième tracé 43' suivant
une droite Tb formant un angle β2 différent de zéro et inférieur à l'angle β<b>1</b> du premier tracé 41'.
Le quatrième tracé rectiligne 44' est parallèle à la droite D.</p>
    <p num="0036">L'autre incision représentée comprend trois tronçons 41", 42", 43" de longueur égale à
environ au tiers de la profondeur totale E de ladite incision. Les deux premiers tronçons 41" et
42" forment respectivement des angles β<b>1</b>, β<b>2</b> différent de zéro, l'angles β<b>1</b> étant supérieur à
l'angle β<b>2</b>. Le troisième tronçon 43" fait un angle égal à 0° avec la direction D perpendiculaire à
la face de contact au point d'intersection de l'incision avec ladite face dans le plan de coupe
considéré.</p>
    <p num="0037">Pour éviter des problèmes éventuels en fond d'incision, il est réalisé à l'extrémité du
troisième tronçon une partie élargie 44".</p>
    <p num="0038">Dans le cas des deux incisions montrées sur la figure 3, les traces 45' et 45" desdites
incisions sur la face de contact de la nervure présentent une géométrie curviligne, l'angle que
font les tangentes à ces traces avec une direction transversale au point d'intersection avec l'arête
de la nervure étant différent de 0°.</p>
    <p num="0039">De préférence, la longueur moyenne L de la trace de chaque incision 4', 4" sur la
surface de roulement 30' est au moins égale à 10% de et au plus égale à 35% de la demi
largeur B' de la nervure de manière à obtenir une amélioration significative en usure irrégulière
affectant les bords des nervures sans pour autant pénaliser l'usure moyenne régulière. </p>
    <p num="0040">Bien entendu chaque incision montrée et décrite dans les différents exemples peut être
employée seule ou en combinaison sur un côté ou sur les deux côtés d'une nervure.</p>
    <p num="0041">Avantageusement, les variations d'inclinaison d'une même incision dans plusieurs plans
de coupe perpendiculaires à l'axe de rotation sont différentes d'un plan de coupe à un autre.</p>
    <p num="0042">L'invention n'est pas limitée aux seuls exemples décrits et diverses modifications
peuvent y être apportées par la personne du métier sans sortir de son cadre.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Bande de roulement (1) pour pneumatique destiné à l'équipement d'un essieu avant d'un
véhicule poids lourd, ce pneumatique présentant un sens de roulage préférentiel et comportant
une armature de carcasse radiale surmontée d'une armature de sommet, cette bande comprenant
des rainures (2) d'orientation générale circonférentielle de profondeur H délimitant des
nervures (30, 31, 32, 33, 35), chaque nervure de largeur B ayant une face de contact destinée à
être en contact avec la chaussée et deux faces latérales coupant la face de contact en formant
deux arêtes, au moins une des nervures étant munie près de chacune de ses arêtes d'une pluralité
d'incisions de largeur inférieure à 1.5 mm et de profondeur E au moins égale à 40% de la
profondeur H des rainures, ces incisions débouchant sur la face de contact sont sensiblement
parallèles entre elles et présentent, vue en coupe dans un plan perpendiculaire à l'axe de rotation,
une inclinaison moyenne α non nulle par rapport à la direction perpendiculaire à la surface de
roulement (S) de la bande à l'état neuf de sorte que la force résultante exercée en roulage dans la
zone de contact avec la chaussée par ladite chaussée sur la bande tende à redresser les incisions
vers une inclinaison moyenne nulle par rapport à cette perpendiculaire, cette bande étant
caractérisée en ce que, vue dans un plan de coupe perpendiculaire à l'axe de rotation du
pneumatique, chaque incision d'une même nervure présente, avec une perpendiculaire à la face
de contact de ladite nervure au point d'intersection de ladite incision avec ladite face, une
inclinaison variable dans l'épaisseur de la bande, chaque incision étant inclinée par rapport à
ladite perpendiculaire, en son point d'intersection avec la surface de roulement à l'état neuf, d'un
angle β1, l'angle β1 étant supérieur à l'angle α, et d'un angle β2 au point de l'incision le plus à
l'intérieur de la bande, l'angle β2 étant inférieur à l'angle α, le point de ladite incision le plus à
l'intérieur dans la bande étant situé, par rapport à ladite perpendiculaire, de manière à être en
avant du point de l'incision situé sur la face de contact de la nervure.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Bande de roulement (1) selon la revendication 1 caractérisée en ce que chaque incision
formée sur une nervure débouche sur une face latérale de cette nervure.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Bande de roulement (1) selon la revendication 1 ou la revendication 2 caractérisée en ce que
l'inclinaison moyenne est au moins égale à 5° et au plus égale à 15°.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Bande de roulement (1) selon l'une des revendications 1 à 3 caractérisée en ce que l'angle β1
est au moins égal à 5° et au plus égal à 15°.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Bande de roulement (1) selon l'une quelconque des revendications 1 à 4 caractérisée en ce
que, vue en coupe et au point le plus à l'intérieur de la bande de roulement des incisions (41, 42,
43), l'angle β2 est voisin de ou égal à 0°, c'est-à-dire au plus égal à 5°.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Bande de roulement (1) selon l'une des revendications 1 à 5 caractérisée en ce que, sur
chaque nervure pourvue d'incisions à inclinaison variable dans l'épaisseur, lesdites incisions (41,
42, 43) sont régulièrement réparties dans la direction circonférentielle avec un pas p au moins
égal à 4 mm et au plus égal à 10 mm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Bande de roulement (1) selon l'une des revendications 1 à 6 caractérisée en ce que chaque
incision d'inclinaison variable dans l'épaisseur présente à partir de la surface de roulement à
l'état neuf une zone d'inclinaison au moins égale à 10°, sur au maximum un tiers de la
profondeur de l'incision.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Bande de roulement (1) selon l'une des revendications 1 à 7 caractérisée en ce que les traces
des incisions d'inclinaison variable d'une même nervure présentent une orientation moyenne
d'angle γ telle que les points desdites incisions transversalement les plus à l'intérieur de ladite
nervure sont situés dans la direction circonférentielle en avant par rapport aux points des mêmes
incisions situés sur les arêtes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Bande de roulement (1) selon l'une des revendications 1 à 8 caractérisée en ce que la trace
sur la face de contact des incisions d'inclinaison variable dans l'épaisseur présente une
inclinaison d'angle γ mesuré par rapport à la direction transversale qui varie en partant du point
d'intersection avec l'arête jusqu'au point transversalement le plus à l'intérieur.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Bande de roulement (1) selon l'une des revendications 1 à 9 caractérisée en ce que la
largeur L de chaque incision d'inclinaison variable formée dans une nervure est au moins égale à
10% et au plus égale à 35% de la largeur B de ladite nervure.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
