<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1233101-A2" country="EP" doc-number="1233101" kind="A2" lang="DE" family-id="26008511" status="new" date-produced="20090516" date="20020821">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1233101-A2" status="new" fvid="23547216">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1233101</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020821</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02000771-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02000771</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020114</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10107120-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10107120</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010214</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
      <priority-claim ucid="DE-10152641-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10152641</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20011016</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">D06F  65/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">D06F  65/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">D06F  65/08        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">D06F  67/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">D06F  67/10        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">D06F  65/00</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">D06F  65/08</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">D06F  67/10</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Muldenmangel</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Trough mangle</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Calandre en forme d'auge</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>KANNEGIESSER AUE GMBH</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>KANNEGIESSER AUE GMBH</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Kannegiesser Aue GmbH</last-name>
            <address>
              <street>Joseph-Haydn-Strasse 30c</street>
              <city>08301 Schlema</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BRINGEWATT WILHELM</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>HEINZ ENGELBERT</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BRINGEWATT, WILHELM</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>HEINZ, ENGELBERT</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BRINGEWATT, WILHELM</last-name>
            <address>
              <street>Am Hallenbad 1</street>
              <city>32547 Bad Oeynhausen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>HEINZ, ENGELBERT</last-name>
            <address>
              <street>Rote Erde 13</street>
              <city>32602 Vlotho</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Möller, Friedrich, Dipl.-Ing.</last-name>
            <address>
              <street>Meissner, Bolte &amp;amp; Partner Anwaltssozietät GbR Hollerallee 73</street>
              <city>28209 Bremen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Muldenmangeln, die in gewerblichen Wäschereien eingesetzt werden, sollen über eine
möglichst hohe Mangelleistung verfügen. Die Mangelleistung bekannter Muldenmangeln
wird dadurch gesteigert, dass man mehrere Mangelwalzen (10) hintereinander anordnet.
Eine solche Muldenmangel verfügt dann über zwei oder auch eine noch größere Anzahl
von Mangelwalzen (10). Derartige Muldenmangeln erfordem ein Übergeben der
Wäschestücke von einer Mangelwalze (10) zur anderen. Das führt in der Praxis häufig
zu Betriebsproblemen.</p>
    <p>Die Erfindung schafft eine leistungsfähige Muldenmangel, indem die Mangelwalze (10)
einen gegenüber herkömmlichen Muldenmangeln vergrößerten Durchmesser aufweist.
Es hat sich überraschend gezeigt, dass eine Muldenmangel mit nur einer im Durchmesser
vergrößerten Mangelwalze (10) zu einer überproportionalen Steigerung der
Mangelleistung führt.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="132" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="95"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The rotary iron has a rotating ironing roller (10) with a diameter of ≥ 1600 mm, in a flexible ironing trough. The rotary iron has a rotating ironing roller with a diameter of preferably 1600-2600 mm and especially 1800-2400 mm. The driving end side (33) of the roller has a supporting drive (32), using the drive shaft or the drive gearing to carry the end of the roller. The end wall (38) of the roller has a coupling flange, secured by screwing and/or welding, as a torque transmitter with a multi-wedge profile matching the drive shaft profile and especially the gearing, to key the roller to the drive shaft. The roller drive gearing is a planetary gear, a planetary angular gear (36), a cyclo gear or a harmonic drive gear. Both end sides of the roller have a lever mechanism (30) to give a swing movement on the frame (15). The lever mechanisms are coupled mechanically by a generally torsion-free compensating shaft (54) with a pivot axis (44) for each double lever (42) of the lever system where the roller is mounted. The roller drive can be compensated and especially geometrically or mechanically and/or hydraulically/pneumatically. For the geometrical/mechanical compensation, the weight loading by the drive on the drive lever is measured according to the lever ratio of the mechanism. Preferably, each lever arm which is affected by a pressure cylinder is shorter than the corresponding lever on the non-driven side of the roller. With a pneumatic compensation, the piston surface area is smaller than at the pressure cylinder on the non-driven side. The lever mechanisms at both end sides of the roller are given a swing movement by pressure cylinders (46). The flexible ironing trough is composed of a number of self-sufficient trough sections with independent heating energy supplies. Each trough section has its own connection for heating energy and/or escape of condensation, in a parallel flow array. The trough half-sections are joined together by a longitudinal joint along the line of the roller, and especially a longitudinal welded seam along the bottom of the trough curve, so that both half-sections have the same bending resistance. The ironing roller is wrapped with a covering, continuously closed by a bonding seam without overlap or projection. The wrapping is of a felt material.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft eine Muldenmangel gemäß dem Oberbegriff des Anspruchs 1, 3, 5,
6, 10 bzw. 14.</p>
    <p num="0002">Es geht bei der Erfindung um Muldenmangeln, die in gewerblichen Wäschereien eingesetzt
werden. Entscheidend kommt es dabei auf die Mangelleistung solcher Mangeln
an. Hohe Mangelleistungen werden bei bekannten Muldenmangeln erreicht, indem diese
mit zwei oder eine noch größere Anzahl hintereinanderliegenden Mangelwalzen
versehen werden. Jeder einzelnen Mangelwalze ist eine gewölbte Mangelmulde
zugeordnet. Die Wäschestücke werden von den Mangelwalzen an den aufeinanderfolgenden
Mangelmulden entlangbewegt. Zur Übergabe der Wäschestücke von einer
Mangelmulde zur anderen sind gewölbte Brücken zwischen aufeinanderfolgenden
Mangelmulden angeordnet. Zum Entlangbewegen der Wäschestücke an den Brücken
sind Fördermittel vorgesehen, bei denen es sich üblicherweise um sogenannte Mangelbänder 
handelt. Die Brücken und die Mangelbänder erfordern einen Mehraufwand bei
der Herstellung solcher Muldenmangeln. Darüber hinaus kann es bei der Übergabe der
Wäschestücke von einer Mangelmulde zur anderen im Bereich der Brücken und der
Mangelbänder zu Fehlfunktionen kommen, die im Extremfall zu Unterbrechungen des
Mangelvorgangs führen. Schließlich hinterlassen die Mangelbänder Abdrücke auf der
Wäsche, die vor allem bei Tischwäsche das optische Erscheinungsbild stören.</p>
    <p num="0003">Ausgehend vom Vorstehenden liegt der Erfindung die Aufgabe zugrunde, eine Muldenmangel
für insbesondere gewerbliche Wäschereien zu schaffen, die über eine hohe
Mangelleistung verfügt, aber die eingangs genannten Nachteile nicht aufweist.</p>
    <p num="0004">Eine Muldenmangel zur Lösung dieser Aufgabe weist die Merkmale des Anspruchs 1
auf. Dadurch, dass die Mangelwalze über einen Durchmesser verfügt, der größer als
1.600 mm ist, insbesondere im Bereich zwischen 1.600 bis 2.600 mm, vorzugsweise
zwischen 1.800 und 2.400 mm, liegt, lässt sich die Leistung einer Muldenmangel ohne
zusätzliche Mangelwalzen erhöhen. Überraschenderweise hat sich gezeigt, dass die
Mangelleistung bei der erfindungsgemäßen Muldenmangel sich verdoppeln lässt, ohne
dass der Walzendurchmesser doppelt so groß ist. Die Mangelleistung einer herkömmlichen
Muldenmangel mit zwei Mangelwalzen, die beispielsweise über einen Durchmesser
von 1.300 mm verfügen, kann bei der erfindungsgemäßen Muldenmangel mit
einer einzigen Mangelwalze erreicht werden, deren Durchmesser bei etwa 2.000 mm
liegt. Das hängt insbesondere damit zusammen, dass das Elastizitätsverhalten der
Mangelmulde in Umfangsrichtung der Mangelwalze sich bei größeren Walzendurchmessern
verbessert. Außerdem entfällt der Plättwegverlust entlang der Brücken
zwischen aufeinanderfolgenden Mangelwalzen und der Verlust von Verdampfungsleistung.
Die Vergrößerung der Mangelleistung durch eine im Durchmesser größere
Mangelwalze an der Stelle der bisherigen Aufeinanderfolge mehrerer Mangelwalzen
führt auch dazu, dass Brücken zwischen aufeinanderfolgenden Mangelmulden und
insbesondere störungsanfällige Mangelbänder nicht mehr erforderlich sind.</p>
    <p num="0005">Die erfindungsgemäße Muldenmangel kann zur weiteren Steigerung der Mangelleistung
auch mehrere aufeinanderfolgende Mangelwalzen und Mangelmulden mit Durchmessern
über 1.600 mm aufweisen. Dann müssen die Wäschestücke zwar auch von einer
Mangelmulden zur anderen überführt werden; es kann durch die größeren Mangelwalzen
aber die Anzahl der Mangelwalzen und der Mangelmulden reduziert werden, so dass 
eine geringere Anzahl von Überführungsvorgängen der Wäschestücke zu nachfolgenden
Mangelmulden erforderlich ist, was auch zur Verringerung des baulichen
Aufwands und der Störanfälligkeit einer solchen Muldenmangel führt.</p>
    <p num="0006">Eine weitere Muldenmangel zur Lösung der eingangs genannten Aufgabe oder zur
Weiterbildung der zuvor beschriebenen Muldenmangel weist die Merkmale des Anspruchs
3 auf. Demnach wird diejenige Stirnseite der Mangelwalze, der ein Antrieb
zugeordnet ist (Antriebsseite), vom Antrieb getragen. Insbesondere ist die Antriebsseite
der Mangelwalze im Antriebsaggregat gelagert. Dadurch erübrigt sich ein separates
Lager für die Mangelwalze auf der Antriebsseite. Außerdem werden die baulichen
Abmessungen verringert, weil durch das fehlende separate Lager auf der Antriebsseite
der Antrieb dichter an die betreffende Stirnseite der Mangelwalze plazierbar ist.</p>
    <p num="0007">Vorzugsweise ist die Antriebsseite der Mangelwalze auf einer Abtriebswelle des
Antriebs, und zwar insbesondere eines Getriebes desselben, gelagert. Die Abtriebswelle
des Getriebes weist bauartbedingt eine innere Lagerung auf, die geeignet ist, die Lagerkräfte
der Mangelwalze auf der Antriebsseite aufzunehmen.</p>
    <p num="0008">Verbunden ist die Mangelwalze mit dem Antrieb, insbesondere dem Getriebe, gemäß
einer bevorzugten Ausgestaltung der Erfindung über einen Kupplungsflansch. Dieser
separate Kupplungsflansch lässt sich mit einem drehmomentübertragenden Mittel zum
Anschluss an das Getriebe versehen und kann mit der betreffenden Stirnseite der
Mangelwalze durch Schrauben auf einfache Weise angeflanscht werden. Dadurch ist
eine einfach herstellbare und im Bedarfsfalle leicht austauschbare Verbindung des
Antriebs, insbesondere des Getriebes, mit der Mangelwalze möglich.</p>
    <p num="0009">Eine weitere Muldenmangel zur Lösung der eingangs genannten Aufgabe oder zur
Weiterbildung der zuvor beschriebenen Muldenmangel weist die Merkmale des Anspruchs
5 auf. Demnach ist das Getriebe des Antriebs als ein Planetengetriebe
ausgebildet. Damit ist es möglich, die Antriebsdrehzahl eines Motors, insbesondere
eines Elektromotors, auf die relativ geringe Drehzahl der insbesondere große Durchmesser
aufweisenden Mangelwalze zu reduzieren. Das Planetengetriebe ermöglicht es,
große Übersetzungsverhältnisse mit kleinen baulichen Abmessungen herbeizuführen.
Des weiteren verfügt die Abtriebeswelle des Planetengetriebes über eine verhältnismäßig
hohe Tragfähigkeit, die es zulässt, die Mangelwalze auf der Antriebsseite direkt 
auf der Abtriebswelle des Planetengetriebes zu lagern. Vorzugsweise findet ein
Planetenwinkelgetriebe Verwendung. Dadurch lässt sich der zum Antrieb der Mangelwalze
dienende Elektromotor mit einer senkrecht zur Längsachse der Mangelwalze ausgerichteter
Längsachse an dem Planetenwinkelgetriebe anflanschen. Das führt zu einer
besonders kompakten baulichen Ausgestaltung der Antriebsseite der Muldenmangel.
Außerdem kann es sich alternativ auch um ein Cyclo-Getriebe oder ein Harmonie-Drive-Getriebe
handeln.</p>
    <p num="0010">Eine weitere Lösung der eingangs genannten Aufgabe, die auch zur Weiterbildung der
zuvor beschriebenen Muldenmangel dienen kann, weist die Merkmale des Anspruchs 6
auf. Demnach ist die Mangelwalze sowohl an der Antriebsseite als auch auf der
gegenüberliegenden Seite, nämlich der antriebsfreien Seite, über jeweils einen Hebeltrieb
schwenkbar mit einem Gestell verbunden. Die Hebeltriebe ermöglichen es, auch
Mangelwalzen mit großen Durchmessern und entsprechend hohen Gewichten, aber
auch hohen Andruckkräften an die Mangelmulde stabil mit dem Gestell zu verbinden.</p>
    <p num="0011">Gemäß einer bevorzugten Weiterbildung der Erfindung sind die Hebeltriebe der Antriebsseite
und der antriebsfreien Seite miteinander gekoppelt. Dies geschieht vorzugsweise
durch eine Ausgleichswelle. Dadurch wird eine Synchronisation der gegenüberliegenden
Stirnseiten der Mangelwalze zugeordneten Hebeltriebe herbeigeführt, so dass
die Mangelwalze auf- und abbewegbar ist, ohne dass sich dabei die Längsmittelachse
der Mangelwalze in der Richtung verändert.</p>
    <p num="0012">Die Ausgleichswelle ist bei einer bevorzugten Ausgestaltung der erfindungsgemäßen
Muldenmangel auf einer Schwenkachse eines solchen Hebels jedes Hebeltriebs angeordnet,
an dem die Mangelwalze gelagert ist. Dadurch kann die Ausgleichswelle
Bestandteil der schwenkbaren Lagerung der Hebeltriebe sein und gleichzeitig die Hebel
so verbinden, dass sie gleichermaßen verschwenkt werden, wobei die Ausgleichswelle
um ihre die Drehpunkte der Hebel bildende Längsmittelachse verdrehbar ist. Vorzugsweise
ist die Ausgleichswelle so bemessen bzw. ausgebildet, dass sie im Wesentlichen
torsionsfrei ist.</p>
    <p num="0013">Gemäß einer bevorzugten Weiterbildung der Erfindung ist das Gewicht des auf der
Antriebsseite am Hebeltrieb gelagerten Antriebs kompensierbar, und zwar insbesondere
geometrisch bzw. mechanisch und/oder hydraulisch bzw. pneumatisch. Die im Durchmesser 
verhältnismäßig große Mangelwalze erfordert einen leistungsstarken Antrieb.
Dieser Antrieb, und zwar insbesondere auch das Planetenwinkelgetriebe, verfügt über
ein Gewicht, das sich merklich auf die Andruckkraft der Mangelwalze gegen die Mangelmulde
auswirkt. Da diese durch das Eigengewicht des Antriebs hervorgerufene
Gewichtskraft nur auf der Antriebsseite vorhanden ist, wird sie erfindungsgemäß
kompensiert, indem auf der antriebsfreien Seite die durch den Hebeltrieb ausgeübte
Andruckkraft der Mangelwalze an die Mangelmulde entsprechend dem Gewicht des
Antriebs auf der gegenüberliegenden Seite vergrößert wird. Dieses geschieht entweder
geometrisch bzw. mechanisch, indem derjenige Hebel des Hebeltriebs, an dem ein
Druckmittelzylinder zum Andrücken der Mangelwalze an die Mangelmulde angreift, auf
der antriebsfreien Seite entsprechend länger ist als auf der Antriebsseite. Alternativ oder
zusätzlich kann aber auch die Kompensation des Gewichts des Antriebs hydraulisch
oder pneumatisch erfolgen, indem zum Beispiel der Druckmittelzylinder auf der antriebsfreien
Seite eine größere Kolbenfläche aufweist und dadurch eine um das Gewicht des
Antriebs höhere Anpresskraft der Mangelwalze gegen die Mangelmulde erzeugt. Es
können aber auch die Druckmittelzylinder mit unterschiedlichen Drücken beaufschlagt
werden. Dann können die Kolbenflächen der Druckmittelzylinder auch gleich groß sein,
also gleiche Druckmittelzylinder verwendet werden.</p>
    <p num="0014">Eine weitere Muldenmangel zur Lösung der eingangs genannten Aufgabe oder auch zur
Weiterbildung der vorstehend beschriebenen Muldenmangeln weist die Merkmale des
Anspruchs 10 auf. Demnach ist die elastische Mangelmulde aus miteinander verbundenen
Muldenabschnitten gebildet. Die vorzugsweise gleich großen Muldenabschnitte
der die Mangelmulde bereichsweise, vorzugsweise im Bereich einer unteren
Hälfte, umgebenden Mangelmulde erstrecken sich somit nur über einen Teil des
Umfangs der Mangelwalze, der von der gesamten Mangelmulde umgeben ist. In Längsrichtung
der Mangelwalze hingegen erstreckt sich jeder Muldenabschnitt über die
gesamte Länge der Mangelwalze. Durch die erfindungsgemäß in Umfangsrichtung
erfolgende Aufteilung der Mangelmulde wird die Stabilität derselben nicht nennenswert
beeinflußt, eine gewollte Flexibilität bzw. Elastizität bleibt aber erhalten. In Längsrichtung
der Mangelwalze hingegen, in der die Mangelmulde vorzugsweise steif sein soll, bleibt
die Steifigkeit erhalten, weil in dieser Richtung keine Teilung der Mangelmulde erfolgt.</p>
    <p num="0015">Des weiteren ist vorgesehen, die einzelnen Muldenabschnitte für sich autark
auszubilden. Das gilt insbesondere hinsichtlich Ihrer (Heiz-)Energieversorgung. </p>
    <p num="0016">Demzufolge verfügt jeder Muldenabschnitt über eigene Anschlüsse zur Zu- und Abfuhr
der (Heiz-)Energie, beispielsweise Dampf, heißes Öl oder dergleichen. Dadurch müssen
die Muldenabschnitte zur Bildung der Mangelmulde lediglich miteinander verbunden
werden.</p>
    <p num="0017">Gemäß einer bevorzugten Ausgestaltung der Erfindung ist die Mangelmulde aus zwei
gleich großen Muldenabschnitten zusammengesetzt, die sich jeweils über etwa ein
Viertel des Umfangs der Mangelwalze erstrecken. Die beiden Muldenabschnitte sind
(bezogen auf die Umfangsrichtung der Mangelwalze) in der Mitte miteinander verbunden,
also etwa im unteren Scheitelpunkt der halbkreisförmigen Mangelmulde. Diese Verbindung
erfolgt durch mindestens eine in Längsrichtung der Mangelmulde durchgehend
verlaufende Schweißnaht. Diese Schweißnaht ist so ausgebildet und bemessen, dass
sie über einen Widerstandsmoment verfügt, das den Widerstandsmoment der üblicherweise
doppelwandig ausgebildeten Muldenabschnitte entspricht, so dass das
Elastizitätsverhalten der aus den Muldenabschnitten zusammengesetzten Muldenmangel
im Bereich der Verbindung der Muldenabschnitte etwa genauso groß ist wie in den daran
angrenzenden Bereichen der Mangelmulde, die durch die Muldenabschnitte gebildet ist.
Dadurch wird erreicht, dass die aus den zusammengeschweißten Muldenabschnitten
gebildete Mangelmulde über ihren gesamten Verlauf ein etwa gleiches Widerstandsmoment
aufweist und dadurch über den gesamten Umfang der Mangelwalze ein
gleiches Biegeverhalten aufweist, wodurch bei in die Mangelmulde gepresster Mangelwalze
die Mangelmulde sich überall gleichmäßig an die Mangelwalze anschmiegt.</p>
    <p num="0018">Eine weitere Muldenmangel zur Lösung der eingangs genannten Aufgabe zeichnet sich
durch die Merkmale des Anspruchs 14 aus. Dabei kann es sich auch um eine Weiterbildung
der zuvor beschriebenen Mangelmulden handeln. Demnach ist die Mangelwalze
mit einer Bewicklung versehen, die über eine Dicke zwischen 6 und 25 mm, insbesondere
12 bis 20 mm, verfügt. Eine solche Bewicklung hält den Belastungen Stand, die
beim Andrücken einer größeren Mangelwalze gegen die Mangelmulde entstehen.</p>
    <p num="0019">Vorzugsweise ist die Bewicklung einlagig ausgebildet, was aber nicht ausschließt, dass
die einlagige Bewicklung in sich aus mehreren Schichten gebildet sein kann. Die einlagige
Bewicklung ist in Umfangsrichtung der Mangelwalze endlos geschlossen durch
eine im Wesentlichen übergangslose bzw. mindestens nahezu absatzlose Verbindungsnaht.
Dadurch wird von der Bewicklung der Mangelwalze die zu glättenden Wäschestücke 
an allen Stellen des Umfangs der Mangelwalze gleichmäßig an die Plättfläche der
Mangelmulde gedrückt. Die so ausgebildete Bewicklung hält auch den großen Drücken,
die die Mangelwalze auf die Mangelmulde ausübt, Stand.</p>
    <p num="0020">Gebildet ist die Bewicklung vorzugsweise aus einem Filz oder filzartigen Material. Dieses
verfügt aufgrund der erfindungsgemäß besonders gewählten Dicke über die erforderlichen
Federungseigenschaften, wodurch bei der Bewicklung der erfindungsgemäßen
Muldenmangel auf bei herkömmlichen Muldenmangeln übliche Federn verzichtet werden
kann, die den Drücken nicht oder nicht dauerhaft Stand halten würden, die bei Muldenmangeln
mit großen Durchmessern der Mangelwalzen entstehen. Gegebenenfalls
können aber die den auftretenden Belastungen standhaltenden (hochbelastbaren)
Federn vorgesehen werden.</p>
    <p num="0021">Ein bevorzugtes Ausführungsbeispiel der erfindungsgemäßen Muldenmangel wird nachfolgend
anhand der Zeichnung näher erläutert. In dieser zeigen:
<dl tsize="6"><dt>Fig. 1</dt><dd>eine schematische Seitenansicht der Muldenmangel,</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>eine Ansicht einer nicht angetriebenen Seite der Muldenmangel,</dd><dt>Fig. 3</dt><dd>einen Längsschnitt (entlang einer Längsmittelachse der Mangelwalze) der nicht
angetriebenen Seite der Muldenmangel,</dd><dt>Fig. 4</dt><dd>eine Ansicht einer Antriebsseite der Muldenmangel,</dd><dt>Fig. 5</dt><dd>eine Ansicht auf die Antriebsseite mit einem Antrieb,</dd><dt>Fig. 6</dt><dd>einen vertikalen Längsschnitt durch die Antriebsseite,</dd><dt>Fig. 7</dt><dd>eine vergrößerte Einzelheit eines Querschnitts durch die Mangelmulde im
Bereich der Verbindung der Muldenhälften, und</dd><dt>Fig. 8</dt><dd>eine vergrößerte Einzelheit eines Querschnitts durch die Mangelwalze mit einer
Bewicklung.</dd></dl></p>
    <p num="0022">Die Figuren zeigen eine Muldenmangel für gewerbliche Wäschereien. Die Muldenmangel
verfügt über eine zylindrische Mangelwalze 10, die um eine Längsmittelachse 11
drehend antreibbar ist. Die hier gezeigte Mangelwalze 10 weist erfindungsgemäß einen
Durchmesser von etwa 2.000 mm auf. Der Mangelwalze 10 ist eine flexible Mangelmulde
12 zugeordnet. Die Mangelmulde 12 umgibt etwa die untere Hälfte der Mangelwalze 10,
so dass die Mangelmulde 12 im Querschnitt etwa halbkreisförmig ausgebildet ist.</p>
    <p num="0023">Die Mangelmulde 12 ist an gegenüberliegenden Längsrändern 13 bzw. 14 vorzugsweise
durchgehend an einem festen Gestell 15 der Muldenmangel gelagert. Der in der Fig. 1
rechte Längsrand 13 der Mangelmulde 12 ist einer Einlaufseite 16 der Muldenmangel
zugeordnet und fest mit dem Gestell 15 verbunden. Der gegenüberliegende Längsrand
14 auf einer Auslaufseite 17 ist über eine vorzugsweise in Längsrichtung der Mangelmulde
12 durchgehende, leicht schräggestellte Pendelstütze 18 beweglich am Gestell 15
gelagert. Diese Lagerung kann nach Art der DE 197 02 644 A1 ausgebildet sein, auf die
vollinhaltlich Bezug genommen wird und aus der Einzelheiten der Lagerung, insbesondere
der Pendelstütze 18, hervorgehen.</p>
    <p num="0024">Im Bereich der Einlaufseite 16 und der Auslaufseite 17 kann die Mangelmulde 12 mit
einer nach oben weisenden Verlängerung versehen sein, die geradlinig und etwas
schräggerichtet verläuft, und zwar derart, dass die Längsränder 13 und 14 einen
Abstand zur Mangelwalze 10 aufweisen zur Bildung eines Spalts an der Einlaufseite 16
und der Auslaufseite 17. Ein solcher Spalt erleichtert vor allem das Einführen der zu
mangelnden Wäschestücke zwischen die Mangelwalze 10 und die Mangelmulde 12. Die
elastische Mangelmulde 12 schmiegt sich im halbkreisförmigen Bereich an die
zylindrische Oberfläche der Mangelwalze 10 an, so dass die Wäschestücke zwischen
der Mangelwalze 10 und einer inneren Plättfläche 19 der Mangelmulde 12 entlang durch
die Muldenmangel hindurchbewegt werden durch die im gezeigten Ausführungsbeispiel
im Uhrzeigersinn (Antriebsrichtung 20) angetriebene Mangelwalze 10. Der in der Fig. 1
gezeigte Spalt zwischen der Mangelmulde 12 und der Mangelwalze 10 dient nur zu Darstellungszwecken
und Erläuterungszwecken; tatsächlich ist er beim Betrieb der Muldenmangel
nicht vorhanden.</p>
    <p num="0025">Die elastische Mangelmulde 12 ist bei der hier gezeigten Muldenmangel aus zwei
Muldenhälften 21 und 22 gebildet. Jede der ununterbrochen über die gesamte Längsrichtung
der Muldenmangel verlaufende Muldenhälfte 21 und 22 erstreckt sich etwa über 
einen Viertelkreisumfang des Mantels der Mangelwalze 10. Verbunden sind die Muldenhälften
21 und 22 an einer in Längsrichtung der Mangelwalze 10 durchlaufenden
Verbindungslinie 23. Die Verbindungslinie 23 erstreckt sich durch eine auf der Längsmittelachse
11 der Mangelwalze 10 liegende vertikale Längsmittelebene der Muldenmangel.
Die beiden Muldenhälfte 21 und 22 sind abgesehen von ihrer spiegelbildlichen
Anordnung um die Längsmittelachse der Muldenmangel im Wesentlichen gleich ausgebildet.</p>
    <p num="0026">Jede Muldenhälfte 21 und 22 ist doppelwandig ausgebildet. Dazu verfügt jede Muldenhälfte
21 und 22 über ein dickeres inneres Muldenblech 24 und ein dünneres äußeres
Muldenblech 25. Die zur Mangelwalze 10 weisenden Innenseiten der inneren Muldenbleche
24 beider Muldenhälfte 21 und 22 bilden zusammen die Plättfläche 19 der
Mangelmulde 12. Die Muldenbleche 24 und 25 sind aus Edelstahl, insbesondere rostfreiem
Stahl, gebildet. Die gleichdicken inneren Muldenbleche 24 der Muldenhälften 21
und 22 sind etwa 2 bis 3½-fach so dick wie die ebenfalls gleichdicken äußeren Muldenbleche
25 der Muldenhälfte 21 und 22. Die Dicke der inneren Muldenbleche 24 liegt im
Bereich von 4 bis 6 mm. Dementsprechend sind die äußeren Muldenbleche 25 1,2 bis
3 mm dick.</p>
    <p num="0027">Zur Bildung der jeweiligen Muldenhälfte 21 und 22 sind das innere Muldenblech 24 und
das äußere Muldenblech 25 derselben ringsherum am Rand dicht verschweißt. Darüber
hinaus sind die Flächen der Muldenhälften 21 und 22 mit einem vorzugsweise gleichmäßigen
Raster von Verbindungsstellen 26 versehen. In den Bereichen der Verbindungsstellen
26 sind die inneren Muldenbleche 24 mit den äußeren Muldenblechen
25 zusätzlich verschweißt. Zwischen den einzelnen Verbindungsstellen 26 sind die
äußeren Muldenbleche 25 von den inneren Muldenblechen 24 beabstandet, und zwar
etwa um einen Betrag, der der Dicke der äußeren Muldenbleche 25 entspricht,
vorzugsweise etwas geringer ist. In denjenigen Bereichen, in denen die Muldenbleche 24
und 25 voneinander beabstandet sind, werden innerhalb der jeweiligen Muldenhälfte 21
und 22 Strömungskanäle 27 zum Hindurchleiten von Heizmedium, insbesondere Dampf
oder eine aufgeheizte Flüssigkeit (heißes Öl) gebildet. Alternativ ist es denkbar, im
Bereich der Fläche der Muldenhälften 21 und 22 die Muldenbleche 24 und 25 durch
Längsnähte oder Quernähte miteinander zu verbinden. Die Verbindung der Muldenbleche
24, 25 sowohl entlang des Umfangs als auch an den Verbindungsstellen 26 bzw. </p>
    <p num="0028">Längs- oder Quernähten erfolgt durch Schweißen, und zwar vorzugsweise Laserschweißen.</p>
    <p num="0029">Jede der beiden Muldenhälften 21 und 22 ist hinsichtlich der Energiezufuhr autark ausgebildet.
Dazu verfügt die Muldenhälfte 21 am zur Einlaufseite 16 weisenden oberen
Randbereich und die Muldenhälfte 22 am zur Auslaufseite 17 weisenden oberen Randbereich
über mindestens einen, vorzugsweise mehrere, Dampfanschlüsse. Am unteren
Rand, nahe der Verbindungslinie 23, verfügt jede Muldenhälfte 21 und 22 über
Anschlüsse 28 zur Kondensatabfuhr. Vorzugsweise verfügt jede Muldenhälfte 21 und 22
über mehrere separate Anschlüsse 28. Im gezeigten Ausführungsbeispiel weist jede
Muldenhälfte 21 bzw. 22 fünf Anschlüsse 28 zur Kondensatableitung auf. Bei Bedarf
kann jede Muldenhälfte 21 und 22 auch mehr als fünf Anschlüsse 28 aufweisen. Ebenso
können gegebenenfalls weniger als fünf Anschlüsse vorgesehen sein.</p>
    <p num="0030">An der in Längsrichtung der Muldenmangel durchgehend verlaufenden Verbindungslinie
23 sind zueinandergerichtete Ränder der Muldenhälften 21 und 22 miteinander
verschweißt, und zwar durch eine Längsschweißnaht 29, die gegebenenfalls aus
mehreren nacheinander hergestellten Einzelschweißnähten gebildet sein kann. Die
Längsschweißnaht 29 wird nach einem geeigneten, bekannten Lichtbogenschweißverfahren
unter Schutzgas hergestellt. Gegebenenfalls können hierfür aber auch andere
Schweißverfahren zum Einsatz kommen. Die Längsschweißnaht 29 erstreckt sich bei
einer Ausführungsform der Erfindung über die gesamte Dicke der benachbarten Ränder
der Muldenhälften 21 und 22, nämlich über die Summe der Dicke des inneren
Muldenblechs 24 und des äußeren Muldenblechs 25, die im Bereich der Verbindungslinie
23 bzw. Längsschweißnaht 29 durchgehend in Längsrichtung der Muldenmangel
aneinander anliegen, weil sie bereits zur Bildung der Muldenhälften 21 und 22 verschweißt
sind durch die jede Muldenhälfte 21 und 22 ringsherum umgebende Schweißnaht.
Alternativ kann es ausreichen, dass sich die Längsschweißnaht 29 nur über die
Dicke des inneren Muldenblechs 24 und nicht auch des äußeren Muldenblechs 25
erstreckt. Die Längsschweißnaht 29 ist an der Innenseite der Mangelmulde 12 nachträglich
durch zum Beispiel Schleifen und/oder Polieren derart bearbeitet, dass eine
übergangslose Verbindung der Innenfläche der inneren Muldenbleche 24 der einzelnen
Muldenhälften 21 und 22 und damit eine auch im Bereich der Verbindungsstelle 26
durchgehende Plättfläche 19 entsteht. </p>
    <p num="0031">Die Mangelwalze 10 ist an jeder ihrer beiden gegenüberliegenden Stirnseiten durch
einen Hebeltrieb 30, 31 mit dem Gestell 15 verbunden. Durch die Hebeltriebe 30 und 31
kann die Mangelwalze 10 in die Mangelmulde 12 gedrückt werden und bei Bedarf von
derselben wegbewegt werden. Einer Stirnseite der Mangelwalze 10 ist ein Antrieb 32
zugeordnet. Diese Seite der Mangelwalze 10 wird nachfolgend als Antriebsseite 33
bezeichnet. Die gegenüberliegende Stirnseite der Mangelwalze 10, der kein Antrieb
zugeordnet ist, wird als nicht angetriebene Seite 34 bezeichnet. Dieser Seite ist der
Hebeltrieb 31 zugeordnet.</p>
    <p num="0032">Auf der Antriebsseite 33 ist die Mangelwalze 10 ohne einen Achsstummel direkt am
Antrieb 32 gelagert, und zwar auf einer Abtriebswelle 35 eines Getriebes des Antriebs.
Dieses Getriebe ist als Planetenwinkelgetriebe 36 ausgebildet. Das Planetenwinkelgetriebe
36 verfügt über ein Übersetzungsverhältnis (i) von 200 bis 350, vorzugsweise
etwa 300. Dadurch wird mit der Mangelwalze 10 trotz des verhältnismäßig großen
Durchmessers von etwa 2.000 mm eine Umfangsgeschwindigkeit erzielt, die etwa derjenigen
entspricht, die bei konventionellen Muldenmangeln mit im Durchmesser kleinerer
Mangelwalze erzielbar ist, nämlich bei etwa 45 m/min liegt. Auf der als Vielkeilwelle
ausgebildeten Abtriebswelle 35 des Planetenwinkelgetriebes 36 ist auf der Antriebsseite
33 die Mangelwalze 10 gelagert. Angetrieben wird das Planetenwinkelgetriebe 36 im
gezeigten Ausführungsbeispiel durch einen Elektromotor 37. Der Elektromotor 37 ist
derart an das Planetenwinkelgetriebe 36 angeflanscht, dass die Längsmittelachse des
Elektromotors 37 etwa horizontalgerichtet die Längsmittelachse 11 der Mangelwalze 10
schneidet, und zwar unter einem rechten Winkel, indem die Längsmittelachse des
Elektromotors 37 quer zur Längsmittelachse 11 der Mangelwalze 10 verläuft.</p>
    <p num="0033">Auf der Antriebsseite 33 ist einer Stirnwandung 38 der Mangelwalze 10 ein Kupplungsflansch
39 zugeordnet. Eine außen an der Stimseite 38 der Mangelwalze 10 anliegende
Flanschplatte 40 des Kupplungsflansches 39 ist mit der Stimwandung 38 verschraubt.
Mit der Flanschplatte 40 des Kupplungsflansches 39 ist ein Vielkantprofil 41 eingearbeitet.
Das Vielkantprofil 41 in der Flanschplatte 40 ist korrespondierend zum Profil der
ebenfalls als Vielkantprofil ausgebildeten Abtriebswelle 35 des Planetenwinkelgetriebes
36 ausgebildet. Durch Einstecken der Abtriebswelle 35 des Planetenwinkelgetriebes 36
in das Vielkeilprofil der Aufsteckhülse 41 kommt eine drehmomentübertragende
Verbindung zwischen der Abtriebswelle 35 des Planetenwinkelgetriebes 36 und der
Mangelwalze 10 auf der Antriebsseite 33 zustande. Die Aufsteckhülse 41, insbesondere 
das Vielkeilprofil derselben, ist konzentrisch zur Längsmittelachse 11 der Mangelwalze
10 angeordnet, wodurch letztere um die Längsmittelachse 11 vom Antrieb 32 drehend
antreibbar ist.</p>
    <p num="0034">Die Hebeltriebe 30, 31 auf gegenüberliegenden Seiten der Mangelwalze 10 sind
konzeptionell gleichermaßen als Parallelogrammlenkertriebe ausgebildet. Jedoch sind
die Hebeltriebe 30, 31 im gezeigten Ausführungsbeispiel unterschiedlich bemessen.</p>
    <p num="0035">Der Hebeltrieb 30 auf der Antriebsseite 33 verfügt über einen (unteren) Doppelhebel 42
und einen mit Abstand darüberliegenden Einfachhebel 43. Der Doppelhebel 42 ist an
einem außenliegenden Ende um eine Drehachse 44 schwenkbar am Gestell 15 gelagert.
Die Drehachse 44 verläuft parallel zur Längsmittelachse 11 der Mangelwalze 10. Die
Drehachse 44 befindet sich neben und unterhalb der Längsmittelachse 11. An einem der
Drehachse 44 gegenüberliegenden Ende ist der Doppelhebel 42 gelenkig mit einem
Kolbenstangenende 45 eines Pneumatikzylinders 46 verbunden. Eine Kolbenunterseite
des Pneumatikzylinders 46 ist schwenkbar am Gestell 15 gelagert. Zwischen der Drehachse
44 am einen Ende des Doppelhebels 42 und dem Kolbenstangenende 45 am
anderen Ende des Doppelhebels 42 ist der Antrieb, und zwar das Planetenwinkelgetriebe
36 am Doppelhebel 42 gelagert. Des weiteren ist das Planetenwinkelgetriebe 36
an einem freien Ende des Einfachhebels 43 gelagert. Das gegenüberliegende freie Ende
des Einfachhebels 43 ist schwenkbar um eine Drehachse 47 am Gestell 15 gelagert.
Diese Drehachse 47 befindet sich seitlich neben und oberhalb der Längsmittelachse 11
der Mangelwalze 10, und zwar im gezeigten Ausführungsbeispiel etwa senkrecht oberhalb
der Drehachse 44 für den Doppelhebel 42. Durch Ein- und Ausfahren des
Pneumatikzylinders 46 wird der Doppelhebel 42 um die Drehachse 44 verschwenkt und
dabei der Antrieb 32 mit der daran befestigten Antriebsseite 33 der Mangelwalze 10
angehoben oder abgesenkt. Entsprechend wird der auch mit dem Antrieb 32 verbundene
Einfachhebel 43 um die Drehachse 47 verschwenkt, wodurch der Antrieb 32
und die Antriebsseite 33 der Mangelwalze 10 auf einer nahezu senkrechten Bahn aufund
abbewegt werden zum Einfahren der Mangelwalze 10 in die Mangelmulde 12 und
zum Herausfahren der Mangelwalze 10 aus der Mangelmulde 12.</p>
    <p num="0036">Der prinzipiell wie der Hebeltrieb 30 auf der Antriebsseite 33 ausgebildete Hebeltrieb 31
auf der nicht angetriebenen Seite 34 der Mangelwalze 10 verfügt auch über einen
Doppelhebel 32 der um die Drehachse 44 schwenkbar ist und einen Einfachhebel 49, 
der um die Drehachse 47 schwenkbar ist. Der Doppelhebel 48 ist auch durch einen
Pneumatikzylinder 50 verschwenkbar. Zwischen den gegenüberliegenden äußeren
Enden des Doppelhebels 48 und am freien Ende des Einfachhebels 49 ist ein Lager 51
für die nicht angetriebene Seite 34 der Mangelwalze 10 angelenkt. Dieses Lager 51 ist
außerdem mit dem freien Ende des Einfachhebels 49 verbunden. Im Lager 51 stützt sich
ein fest mit der Stirnwandung 52 der Mangelwalze 10 auf der nicht angetriebenen Seite
34 derselben verbundener Achsstummel 53 ab, der im gezeigten Ausführungsbeispiel
als eine Hülse ausgebildet ist.</p>
    <p num="0037">Die Hebeltriebe 30 und 31 sind synchronisiert, und zwar im gezeigten Ausführungsbeispiel
durch eine Ausgleichswelle 54. Die Ausgleichswelle 54 liegt auf der Drehachse
44 zur Lagerung der Doppelhebel 42 und 48 am Gestell 15. Die Ausgleichswelle 54 stellt
somit eine drehmomentübertragende Verbindung zwischen den Doppelhebeln 42 und 48
der Hebeltriebe 30 und 31 dar, indem sie die Bewegung des einen Doppelhebels 42 auf
den anderen Doppelhebel 48 überträgt. Des weiteren dient die Ausgleichswelle 54 auch
dazu, die Lagerung der Doppelhebel 42 und 48 am Gestell 15 herbeizuführen. Damit die
Ausgleichswelle 54 eine mindestens nahezu gleiche Verschwenkung der Doppelhebel
42 und 48 gewährleistet, ist die Ausgleichswelle 54 im Wesentlichen torsionssteif ausgebildet.
Das wird beispielsweise durch eine entsprechende Bemessung der Ausgleichswelle
54 erzielt.</p>
    <p num="0038">Die Doppelhebel 42 und 48 der unterschiedlichen Hebeltriebe 30 und 31 sind unterschiedlich
lang ausgebildet. Auf der Antriebsseite 33 ist demzufolge der Doppelhebel 42
etwas kürzer. Die Abstände der Anlenkung des Lagers 51 zur Lagerung der Mangelwalze
10 auf der nicht angetriebenen Seite 34 und des Planetenwinkelgetriebes 36 zur
Lagerung der Mangelwalze 10 auf der Antriebsseite 33 zur Drehachse 44 bzw. zur
Ausgleichswelle 54 sind gleich. Hingegen sind die Abstände derjenigen Stellen, mit
denen die Pneumatikzylinder 46 und 50 an den freien Enden der Doppelhebel 42 und 48
angelenkt sind zur Drehachse 44 bzw. Ausgleichswelle 54 unterschiedlich lang. Dadurch
ist der Pneumatikzylinder 50 auf der nicht angetriebenen Seite 34 mit größerem Abstand
von der Drehachse 44 am Doppelhebei 48 angelenkt als der Pneumatikzylinder 46 auf
der Antriebsseite 33. Die unterschiedlichen Längen der Doppelhebel 42 und 48 führen
dazu, dass die Kräfte, mit denen die Mangelwalze 10 in die Mangelmulde 12 eingedrückt
wird, auf beiden Seiten der Mangelwalze 10 im Wesentlichen gleich sind, obwohl auf der
Antriebsseite 33 infolge des Gewichts des Antriebs 32 von diesem ein merklicher Anteil 
der Eindruckkraft der Mangelwalze 10 in die Mangelmulde 12 erzeugt wird. Da auf der
nicht angetriebenen Seite 34 die Gewichtskomponente des Antriebs 32 fehlt, muss hier
vom Pneumatikzylinder 50 eine größere Anpresskraft ausgeübt werden, was durch den
längeren Doppelhebel 48 herbeigeführt wird. Die Längenverhältnisse der Doppelhebel
42 und 48 sind dabei so aufeinander abgestimmt, dass der längere Doppelhebel 48 auf
der nicht angetriebenen Seite 34 das hier fehlende Gewicht des Antriebs 32 der
Antriebsseite 33 kompensiert, nämlich eine entsprechend größere Kraft auf das Lager 51
der Mangelwalze 10 auf der nicht angetriebenen Seite 34 ausübt.</p>
    <p num="0039">Es ist alternativ denkbar, die Hebelverhältnisse der Hebeltriebe 30 und 31 auf andere
Weise unterschiedlich zu machen, damit der Hebeltrieb 30 auf der Antriebsseite 33 die
Mangelwalze 10 mit geringeren Kräften in die Mangelmulde 12 drückt als der Hebeltrieb
31 an der nicht angetriebenen Seite 34.</p>
    <p num="0040">Auch ist es möglich, die Doppelhebel 42 und 48 gleich lang auszubilden und statt
dessen auf der nicht angetriebenen Seite 34 einen Pneumatikzylinder 50 mit einer zum
Ausgleich des Gewichts des Antriebs 32 erforderlichen größeren Kolbenfläche zu versehen.</p>
    <p num="0041">Durch den Durchmesser der Mangelwalze 10 von etwa 2.000 mm wird eine die Mangelwalze
10 umgebende elastische Bewicklung vor allem in Umfangsrichtung höher belastet
als bei herkömmlichen Muldenmangeln mit geringeren Durchmessern der Mangelwalze.
Aus diesem Grund ist erfindungsgemäß eine besondere Bewicklung vorgesehen. Diese
ist gebildet aus einem einlagigen Filz 55 mit einer Dicke von vorzugsweise 7 bis 18 mm.
Der Filz 55 in sich kann aus mehreren fest miteinander verbundenen Schichten
bestehen, die gleiche aber auch unterschiedliche Eigenschaften aufweisen können. Eine
Materialbahn des so gebildeten Filzes 55 wird dann vollständig einmal um die Mangelwalze
10 herumgelegt und die Querränder der Materialbahn an einer Verbindungsstelle
56 absatzlos verbunden, insbesondere geschäftet. Dazu sind die an der Verbindungsstelle
56 zusammenzusetzenden benachbarten Querränder des Filzes 55 in
Querschnittsrichtung der Mangelwalze 10 gesehen angeschrägt zur Bildung schräger
Verbindungsflächen 57. Durch diese Anschrägung ist die Bewicklung an der Verbindungsstelle
56 etwa genauso dick wie der Filz 55 außerhalb der Verbindungsstelle
56. Die Verbindungsflächen 57 gegenüberliegender Randbereiche des Filzes 55 zur
Bildung der Bewicklung sind an der Verbindungsstelle 56 miteinander verbunden, und 
zwar vorzugsweise durch Kleben oder dergleichen. Alternativ oder zusätzlich kann die
Verbindung auch durch Nähen im Bereich der Verbindungsstelle 56 erfolgen. </p>
    <heading>
      <u style="single">Bezugszeichenliste:</u>
    </heading>
    <p num="0042">
      <dl compact="compact" tsize="2">
        <dt>10</dt>
        <dd>Mangelwalze</dd>
        <dt>11</dt>
        <dd>Längsmittelachse</dd>
        <dt>12</dt>
        <dd>Mangelmulde</dd>
        <dt>13</dt>
        <dd>Längsrand</dd>
        <dt>14</dt>
        <dd>Längsrand</dd>
        <dt>15</dt>
        <dd>Gestell</dd>
        <dt>16</dt>
        <dd>Einlaufseite</dd>
        <dt>17</dt>
        <dd>Auslaufseite</dd>
        <dt>18</dt>
        <dd>Pendelstütze</dd>
        <dt>19</dt>
        <dd>Plättfläche</dd>
        <dt>20</dt>
        <dd>Antriebsrichtung von 10</dd>
        <dt>21</dt>
        <dd>Muldenhälfte</dd>
        <dt>22</dt>
        <dd>Muldenhälfte</dd>
        <dt>23</dt>
        <dd>Verbindungslinie</dd>
        <dt>24</dt>
        <dd>inneres Muldenblech</dd>
        <dt>25</dt>
        <dd>äußeres Muldenblech</dd>
        <dt>27</dt>
        <dd>Strömungskanal</dd>
        <dt>28</dt>
        <dd>Anschluss</dd>
        <dt>29</dt>
        <dd>Längsschweißnaht</dd>
        <dt>30</dt>
        <dd>Hebeltrieb</dd>
        <dt>31</dt>
        <dd>Hebeltrieb</dd>
        <dt>32</dt>
        <dd>Antrieb</dd>
        <dt>33</dt>
        <dd>Antriebsseite</dd>
        <dt>34</dt>
        <dd>nicht angetriebene Seite</dd>
        <dt>35</dt>
        <dd>Abtriebswelle</dd>
        <dt>36</dt>
        <dd>Planetenwinkelgetriebe</dd>
        <dt>37</dt>
        <dd>Elektromotor</dd>
        <dt>38</dt>
        <dd>Stirnwandung</dd>
        <dt>39</dt>
        <dd>Kupplungsflansch</dd>
        <dt>40</dt>
        <dd>Flanschplatte</dd>
        <dt>41</dt>
        <dd>Vielkantprofil</dd>
        <dt>42</dt>
        <dd>Doppelhebel</dd>
        <dt>43</dt>
        <dd>Einfachhebel</dd>
        <dt>44</dt>
        <dd>Drehachse</dd>
        <dt>45</dt>
        <dd>Kolbenstangenende</dd>
        <dt>46</dt>
        <dd>Pneumatikzylinder</dd>
        <dt>47</dt>
        <dd>Drechachse</dd>
        <dt>48</dt>
        <dd>Doppelhebel</dd>
        <dt>49</dt>
        <dd>Einfachhebel</dd>
        <dt>50</dt>
        <dd>Pneumatikzylinder</dd>
        <dt>51</dt>
        <dd>Lager</dd>
        <dt>52</dt>
        <dd>Stirnwandung</dd>
        <dt>53</dt>
        <dd>Achsstummel</dd>
        <dt>54</dt>
        <dd>Ausgleichswelle</dd>
        <dt>55</dt>
        <dd>Filz</dd>
        <dt>56</dt>
        <dd>Verbindungsstelle</dd>
        <dt>57</dt>
        <dd>schräge Verbindungsfläche</dd>
      </dl>
    </p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Muldenmangel mit vorzugsweise einer umlaufend antreibbaren Mangelwalze
(10) und einer der Mangelwalze zugeordneten flexiblen Mangelmulde (12), dadurch
gekennzeichnet, dass die Mangelwalze (10) einen Durchmesser aufweist, der größer
als 1.600 mm ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Muldenmangel nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Mangelwalze
(12) einen Durchmesser im Bereich von 1.600 bis 2.600 mm, vorzugsweise
zwischen 1.800 und 2.400 mm, aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Muldenmangel mit vorzugsweise einer umlaufend antreibbaren Mangelwalze
(10) und einer der Mangelwalze (10) zugeordneten flexiblen Mangelmulde (12), insbesondere
nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass einer Stirnseite
(Antriebsseite 33) der Mangelwalze (10) ein Antrieb (32) zugeordnet ist und der Antrieb
(32) die Mangelwalze (10) auf der Antriebsseite (33) trägt, wobei insbesondere die
Antriebsseite (33) der Mangelwalze (10) im Antrieb (32) gelagert ist, vorzugsweise in
einer Abtriebswelle (35) des Antriebs (32), insbesondere eines Getriebes des Antriebs
(32), gelagert ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Muldenmangel nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass einer antriebsseitigen Stirnwandung (38) der Mangelwalze (10) ein mit
der Stirnwandung (38) verbundener, insbesondere verschraubter und/oder verschweißter
Kupplungsflansch (39) zugeordnet ist, der ein drehmomentübertragendes Mittel, das
vorzugsweise als ein Vielkeilprofil ausgebildet ist, das korrespondierend zu einem Vielkeilprofil
der Abtriebswelle (35) des Antriebs (32), insbesondere des Getriebes desselben,
ausgebildet ist, zur Verbindung der Mangelwalze (10) mit der Abtriebswelle (35)
des Antriebs (32) aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Muldenmangel mit mindestens einer umlaufend antreibbaren Mangelwalze (10)
und einer der Mangelwalze (10) zugeordneten flexiblen Mangelmulde (12), insbesondere
nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass ein
Antrieb (32) der Mangelwalze (10) ein Getriebe aufweist, das als ein Planetengetriebe,
ein Planetenwinkelgetriebe (36), ein Cyclo-Getriebe oder ein Harmonic-Drive-Getriebe
ausgebildet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Muldenmangel mit mindestens einer umlaufend antreibbaren Mangelwalze (10)
und einer der Mangelwalze (10) zugeordneten flexiblen Mangelmulde (12), insbesondere
nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass die
Mangelwalze (10) an der Antriebsseite (33) und der dieser gegenüberliegenden nicht
angetriebenen Seite (34) über jeweils einen Hebeltrieb (30, 31) schwenkbar mit einem
Gestell (15) verbunden ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Muldenmangel nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass die Hebeltriebe (30, 31) auf der Antriebsseite (33) und der nicht
angetriebenen Seite (34) gekoppelt sind, vorzugsweise mechanisch durch zum Beispiel
eine insbesondere im Wesentlichen torsionsfreie Ausgleichswelle (54), die insbesondere
einer Drehachse (44) derjenigen Hebel (Doppelhebel 42, 48) der Hebeltriebe (30, 31)
zugeordnet ist, an denen die Mangelwalze (10) gelagert ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Muldenmangel nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass das Gewicht des auf der Antriebsseite (33) am Hebeltrieb (30) gelagerten
Antriebs (32) kompensierbar ist, insbesondere geometrisch bzw. mechanisch und/oder
hydrauiisch/pneumatisch, wobei vorzugsweise zur mechanischen bzw. geometrischen
Kompensation der am antriebsseitigen Hebeltrieb (30) vom Antrieb (32) ausgeübten
Gewichtsbelastung die Hebelverhältnisse der Hebeltriebe (30 und 31) entsprechend
bemessen sind, vorzugsweise derjenige Hebelarm des Hebeltriebs (30), an dem jeweils
ein Druckmittelzylinder angreift, kürzer ist als der entsprechende Hebelarm des Hebeltriebs
(31) der nicht angetriebenen Seite (34), oder vorzugsweise zur pneumatischen
bzw. hydraulischen Kompensation der am antriebsseitigen Hebeltrieb (30) vom Antrieb
(32) ausgeübten Gewichtsbelastung der diesem Hebeltrieb (30) zugeordnete Druckmittelzylinder
eine kleinere Kolbenfläche aufweist als derjenige Druckmittelzylinder, der
dem Hebeltrieb (31) der nicht angetriebenen Seite (34) der Mangelwalze (10) zugeordnet
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Muldenmangel nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass die Hebeltriebe (30, 31) auf der Antriebsseite (33) und auf der nicht
angetriebenen Seite (34) durch Druckmittelzylinder betätigbar, insbesondere verschwenkbar,
sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Muldenmangel mit insbesondere einer umlaufend antreibbaren Mangelwalze
(10) und einer der Mangelwalze (10) zugeordneten flexiblen Mangelmulde (12),
insbesondere nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass die elastische Mangelmulde (12) aus miteinander verbundenen Muldenabschnitten
gebildet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Muldenmangel nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass sich die Muldenabschnitte über einen Teil der die Mangelwalze bereichsweise
in Umfangsrichtung umgebenden Mangelmulde (12) erstrecken, und vorzugsweise
die einzelnen Muldenabschnitte autark ausgebildet sind, insbesondere hinsichtlich ihrer
(Heiz-)Energieversorgung, wobei jeder Muldenabschnitt eigene Anschlüsse zur (Heiz-)Energiezufuhr
und/ oder zur Kondensatableitung aufweist, die vorzugsweise strömungstechnisch
parallel geschaltet sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Muldenmangel nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass die Mangelmulde (12) aus zwei vorzugsweise gleich ausgebildeten
Muldenabschnitten (Muldenhälften 21, 22) gebildet ist, die vorzugsweise in der Mitte der
Mangelmulde (12) (bezogen auf die Umfangsrichtung der Mangelwalze 10) miteinander
verbunden sind, insbesondere durch Schweißen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Muldenmangel nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass die Muldenhälfte (21, 22) entlang einer in Längsrichtung der Mangelmulde
(12) bzw. Mangelwalze (10) durchgehenden Verbindungslinie (23) durch insbesondere
eine Längsschweißnaht (29) miteinander verbunden sind, wobei die Längsschweißnaht
(29) bzw. die Verbindungslinie (23) in Längsrichtung der Mangelmulde (12)
durch den unteren Scheitelpunkt derselben verläuft, wobei vorzugsweise die Längsschweißnaht
(29) derart ausgebildet und bemessen ist, dass sie etwa ein gleiches
(Biege-)Widerstandsmoment aufweist wie die jeweiligen Muldenhälften (21, 22).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Muldenmangel mit insbesondere einer umlaufend antreibbaren Mangelwalze
(10) und einer der Mangelwalze (10) zugeordneten flexiblen Mangelmulde (12), insbesondere
nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass
die Mangelwalze (10) eine Bewicklung aufweist, die über eine Dicke zwischen 6 und
25 mm, insbesondere 12 bis 20 mm, verfügt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Muldenmangel nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass die Bewicklung einlagig ausgebildet ist, vorzugsweise die Bewicklung in
Umfangsrichtung der Mangelwalze (10) endlos geschlossen ist durch eine im
Wesentlichen übergangslose bzw. absatzlose Verbindungsnaht (Verbindungsstelle 56).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Muldenmangel nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass die Bewicklung aus einem filzartigen Material, insbesondere Filz (55),
gebildet ist, vorzugsweise die Bewicklung nur aus dem filzartigen Material bzw. Filz (55)
gebildet ist.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
