<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1256467-A2" country="EP" doc-number="1256467" kind="A2" lang="DE" family-id="26009258" status="new" date-produced="20090516" date="20021113">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1256467-A2" status="new" fvid="23581459">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1256467</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20021113</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02010303-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02010303</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020507</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10122536-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10122536</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010509</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
      <priority-claim ucid="DE-10125228-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10125228</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010522</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60G  17/06        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60G  17/08        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16F   9/44        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16F   9/46        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B60G  17/08</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">F16F   9/46</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L60G202:414</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L60G400:5182</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L60G400:60</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L60G500:10</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L60G500:114</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L60G600:02</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L60G600:184</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L60G600:44</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L60G600:85</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L60G800:162</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren zur Regelung des Dämpferstromes für elektrisch verstellbare Dämpfer</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Method for controlling the flow of electrically controlled dampers</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Méthode de contrôle du flux d'un amortiseur contrôlé électriquement</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CONTINENTAL AG</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>CONTINENTAL AKTIENGESELLSCHAFT</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Continental Aktiengesellschaft</last-name>
            <address>
              <street>Vahrenwalder Strasse 9</street>
              <city>30165 Hannover</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>GROTENDORST JOERG</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>HOINKHAUS HERMANN</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>JOHANNKNECHT RALF</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>KOCK JOERG</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>STILLER ALEXANDER</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ZOUFAL STEFAN</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>GROTENDORST, JOERG</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>HOINKHAUS, HERMANN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>JOHANNKNECHT, RALF</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>KOCK, JOERG</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>STILLER, ALEXANDER</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ZOUFAL, STEFAN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Grotendorst, Jörg</last-name>
            <address>
              <street>Lortzingstrasse 2</street>
              <city>30823 Garbsen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>HOINKHAUS, HERMANN</last-name>
            <address>
              <street>Trülldamm 7</street>
              <city>30938 Burgwedel</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>JOHANNKNECHT, RALF</last-name>
            <address>
              <street>Brinkwiese 3</street>
              <city>30989 Gehrden</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Kock, Jörg</last-name>
            <address>
              <street>Celler Weg 9</street>
              <city>30938 Burgwedel</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>STILLER, ALEXANDER</last-name>
            <address>
              <street>Carl-von-Ossietzky-Weg 6</street>
              <city>30823 Garbsen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ZOUFAL, STEFAN</last-name>
            <address>
              <street>Breiter Busch 5</street>
              <city>30926 Dedensen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
          <country>SE</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Verfahren zur Regelung des Dämpferstromes eines durch einen elektrischen Strom
verstellbaren Dämpfers eines Kraftfahrzeuges, wobei die zulässige Änderung des Stromes
pro Zeitintervall durch eine Grenze begrenzt wird.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The method involves restricting the permissible change in current per time interval using a limit. Starting from a defined current value a different current limit is specified for a positive current change than for a negative current change. Both current limits are specified depending on the desired current to be regulated.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <heading>
      <b>Verfahren zur Regelung des Dämpferstromes für elektrisch verstellbare Dämpfer</b>
    </heading>
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft ein Verfahren zur Regelung des Dämpferstromes eines elektrisch
verstellbaren Dämpfers eines Kraftfahrzeuges. Mit derartigen Dämpfern werden die
Schwingungen des Fahrzeugaufbaus gegenüber den Rädern des Kraftfahrzeuges gedämpft,
wobei sich zumindest an den Rädern eine Achse entsprechend der Dämpfer befinden.</p>
    <p num="0002">Bei einem elektrisch verstellbaren Dämpfer, der aus dem Stand der Technik an sich
bekannt ist, kann die Dämpfersollkraft mit Hilfe eines regelbaren elektrischen Stromes in
Abhängigkeit von der Fahrsituation des Kraftfahrzeuges, in das der Dämpfer eingebaut ist,
eingestellt werden. Hierbei wird der Strom mit Hilfe einer Strom-Dämpfkraftkennlinie
geregelt, indem abhängig von der Fahrzeugsituation eine bestimmte Dämpferkraft
vorgegeben und dann aus der Kennlinie bestimmt wird, welcher Strom einzustellen ist, um
die vorgegebene Dämpferkraft einzustellen. Dieses Verfahren der Regelung von elektrisch
verstellbaren Dämpfern wird auch in dem Skyhook-Regelverfahren benutzt, welches
häufig in der Literatur zitiert wird.</p>
    <p num="0003">Bei der Regelung des Stromes für die elektrisch verstellbaren Dämpfer eines
Kraftfahrzeuges führen Stromsprünge zu Sprüngen in der Dämpferkraft des jeweiligen
Dämpfers, so dass die Dämpferkraft sehr schnell an die jeweilige Fahrzeugsituation des
Kraftfahrzeuges angepasst werden kann. Es hat sich jedoch gezeigt, dass Sprünge in der
Dämpferkraft unerwünschte Geräusche in dem Kraftfahrzeug verursachen können.</p>
    <p num="0004">Der Erfindung liegt die Aufgabe zugrunde, die auf Sprünge in der Dämpferkraft eines
elektrisch verstellbaren Dämpfers zurückzuführenden Geräusche im Kraftfahrzeug zu
vermindern bzw. möglichst komplett zu unterdrücken. </p>
    <p num="0005">Erfindungsgemäß wird die Aufgabe dadurch gelöst, dass die zulässige Änderung des
Stromes, der zur Regelung des elektrisch verstellbaren Dämpfers benutzt wird (und damit
die zulässige Änderung der Dämpferkraft), pro Zeitintervall begrenzt wird. Durch die
Vorgabe einer Grenze für die Stromänderung können, ausgehend von der momentan
eingestellten Dämpferkraft, nur Dämpferkräfte innerhalb bestimmter Grenzen eingestellt
werden. Diese Grenzen werden so abgestimmt, dass sich durch die Dämpferkraftänderung,
die sich durch die Stromänderung in einem Zeitintervall ergibt, keine störenden Geräusche
im Fahrzeug ergeben.</p>
    <p num="0006">Der Vorteil der Erfindung ist darin zu sehen, dass störende Geräusche im Kraftfahrzeug,
die auf eine starke sprunghafte Änderung der Dämpferkraft eines elektrisch verstellbaren
Dämpfers zurückzuführen sind, vermindert bzw. unterdrückt werden können. Ein weiterer
Vorteil der Erfindung ist darin zu sehen, dass für diese Verminderung bzw. Unterdrückung
keine weiteren Bauelemente, wie z. B. Schallabsorber etc. bzw. Änderungen vorhandener
Bestandteile notwendig sind. Ein weiterer Vorteil der Erfindung ist schließlich darin zu
sehen, dass die Regelung der elektrisch verstellbaren Dämpferkraft über den Strom
innerhalb bestimmter der vorgegebenen Grenzen uneingeschränkt möglich ist.</p>
    <p num="0007">Gemäß einer Weiterbildung der Erfindung wird für eine positive Stromänderung (also für
eine Verstellung des Stromes zu größeren Stromwerten hin, die eine größere Dämpferkraft
bewirken) eine andere Grenze für die Verstellung pro Zeitintervall vorgegeben als für eine
negative Stromänderung (also die Verstellung des Stromes zu kleineren Stromwerten und
damit die Verstellung der Dämpferkraft zu kleineren Kraftwerken). Der Vorteil dieser
Weiterbildung wird verständlich, wenn man berücksichtigt, dass die Strom-Dämpferkraftkennlinie
nicht linear verläuft. Vielmehr gilt für einige typische elektrische
Dämpfer, dass die Strom-Dämpferkraftkennlinie progressiv verläuft. Wird in diesem Fall
für die positive Stromänderung pro Zeitintervall eine kleinere Grenze vorgegeben als für
die negative Stromänderung pro Zeitintervall, so kann der progressive Verlauf der Strom-Dämpferkraftkennlinie
ausgeglichen werden (d. h., dass unabhängig von der Richtung, in
die der Strom geändert werden soll, die Sprünge in der Dämpferkraft ungefähr gleich groß
gewählt werden können. </p>
    <p num="0008">Gemäß einer weiteren Weiterbildung der Erfindung wird sowohl die Grenze pro
Zeitintervall für die positive Stromänderung als auch die Grenze für die Stromänderung
pro Zeitintervall für die negative Stromänderung in Abhängigkeit von dem einzuregelnden
Sollstrom vorgegeben wird. Der Vorteil dieser Weiterbildung ist darin zu sehen, dass eine
zusätzliche Möglichkeit geschaffen wird, die Grenzen für die Stromänderung in
Abhängigkeit von der Strom-Dämpferkraftkennlinie vorzugeben und an diese anzupassen.</p>
    <p num="0009">Gemäß einer zusätzlichen Weiterbildung der Erfindung wird die Grenze der zulässigen
Stromänderung pro Zeitintervall sowohl für die positive Stromänderung als auch für die
negative Stromänderung als Funktion der Aufbaugeschwindigkeit des Kraftfahrzeuges
(also der relativen Geschwindigkeit des Aufbaus des Kraftfahrzeuges zum Rad des
Kraftfahrzeuges im Bereich des entsprechenden Dämpfers) vorgegeben. Diese
Weiterbildung ist insbesondere bei der Verwendung des Skyhook-Regelverfahrens
vorteilhaft, da bei diesem Regelverfahren die Dämpferkraftanforderung aus der
Aufbaugeschwindigkeit abgeleitet wird, im einfachsten Fall über ein Proportionalglied. In
diesem Fall wird also bei niedrigen Aufbaugeschwindigkeiten eine geringe
Dämpferkraftanforderung eingestellt und bei hohen Aufbaugeschwindigkeiten eine hohe
Dämpferkraft. Insbesondere bei kleinen Dämpfergeschwindigkeiten können daher durch
das erfindungsgemäße Verfahren große Stromsprünge vermieden werden, indem bei
niedriger Aufbaugeschwindigkeit die zulässige Stromänderung stark eingeschränkt wird.</p>
    <p num="0010">Gemäß einer Weiterbildung der Erfindung liegt die Dauer der Zeitintervalle, innerhalb
derer eine bestimmte Stromänderung zugelassen wird, die durch die Grenzen beschränkt
ist, im Bereich von 1 ms - 50 ms, vorzugsweise im Bereich von 15 - 25 ms.</p>
    <p num="0011">Ein Ausführungsbeispiel und weitere Vorteile der Erfindung werden im Zusammenhang
mit den nachstehenden Figuren erläutert, darin zeigt:
<dl compact="compact" tsize="7"><dt>Fig. 1</dt><dd>ein Diagramm,</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>ein Diagramm, </dd><dt>Fig. 3a</dt><dd>ein Diagramm,</dd><dt>Fig. 3b</dt><dd>ein Diagramm.</dd></dl></p>
    <p num="0012">Figur 1 zeigt beispielhaft eine Strom-Dämpferkraftkennlinie für einen elektrisch
verstellbaren Dämpfer eines Kraftfahrzeuges für eine bestimmte Aufbaugeschwindigkeit
(zu jeder Aufbaugeschwindigkeit des Kraftfahrzeuges gehört eine separate Strom-Dämpferkraftkennlinie
und eine solche ist entsprechend in der Steuereinheit des
Kraftfahrzeuges gespeichert). Der Dämpfer des Kraftfahrzeuges wird wie folgt geregelt:
Die Dämpferkraft F hat einen bestimmten Wert, der durch einen bestimmten elektrischen
Strom an dem Dämpfer eingestellt ist. Von der Elektronik des Kraftfahrzeuges wird
erkannt, dass die momentane Dämpferkraft aufgrund der Fahrsituation des Kraftfahrzeuges
angepasst, beispielsweise erhöht, werden muss. Aus der Kennlinie wird der neu
einzustellende Strom bestimmt und entsprechend an dem Dämpfer eingestellt, so dass nach
der Einstellung an dem Dämpfer die gewünschte Dämpferkraft vorliegt. Hierbei hat es sich
gezeigt, dass durch bestimmte Stromsprünge Sprünge der Dämpferkraft erzeugt werden,
die zu unerwünschten Geräuschen in dem Kraftfahrzeug führen. Erfindungsgemäß werden
diese Geräusche dadurch vermindert bzw. unterdrückt, dass ausgehend von dem
Momentan-Strom die zulässige Änderung des Stromes pro Zeitintervall durch eine Grenze
begrenzt wird. Hierbei kann für eine positive Stromänderung eine andere Grenze
vorgegeben werden als für eine negative Stromänderung, so dass eine Anpassung an die
Strom-Dämpferkraftkennlinie durch die Vorgabe der Grenzen möglich ist (bei der
gezeigten Kennlinie wird man wegen des progressiven Verlaufes für die positive
Stromänderung eine kleinere Grenze vorgeben als für die negative Stromänderung).</p>
    <p num="0013">Darüber hinaus ist es möglich, die Grenze für die zulässige Änderung des Stromes pro
Zeitintervall in Abhängigkeit von dem einzustellenden Sollstrom vorzugeben.
Beispielhafte Kennlinien, wie die Grenzen in Abhängigkeit von dem einzustellenden
Sollstrom vorgegeben werden können, sind der Figur 2 zu entnehmen. Hierbei gibt die
obere Kennlinie die jeweiligen Grenzen für positive Stromänderungen vor und die untere
Kennlinie die jeweiligen Stromänderungen für negative Stromänderungen. Die Kennlinien
sind wiederum an den Verlauf der in der Figur 1 gezeigten Kennlinie angepasst, d. h. mit 
größer werdenen Sollstrom I<sub>soll</sub> werden die zulässigen Grenzen kleiner, da die Kennlinie
der Figur 1 progressiv verläuft.</p>
    <p num="0014">Figur 3a zeigt beispielhaft, wie die erfindungsgemäße Regelung erfolgt, wenn ausgehend
von einem bestimmten Zeitpunkt t ― dt die momentan eingestellte Dämpferkraft aufgrund
der Fahrsituation des Kraftfahrzeuges erhöht werden muss. Zum Zeitpunkt (t-dt) sei die
Dämpferkraft gegeben durch F (t-dt) und der Strom durch I<sub>soll</sub> (t-dt). Darüber hinaus wird
in der Steuerelektronik des Kraftfahrzeuges aufgrund der konkreten Fahrsituation
bestimmt, dass die Dämpferkraft zum Zeitpunkt t durch F (t) gegeben sein müsste, zu der
ein bestimmter Sollstrom I<sub>soll</sub> (t) gehört (der aus der entsprechenden Strom-Dämpfkraftkennlinie
gemäß Figur 1 bestimmt wird). Darüber hinaus wird in der
Steuerelektronik für den Zeitpunkt t die Grenze für die positive Stromänderung dI<sub>pos</sub> (t) in
dem Zeitintervall dt bestimmt (bespielsweise aus einer Kennlinie gemäß der Figur 2).
Wenn sich durch Überprüfung in der Steuerelektronik des Kraftfahrzeuges ergibt, dass I<sub>soll</sub>
(t) größer ist als I<sub>soll</sub> (t-dt)+dI<sub>pos</sub> (t), so wird von der Steuerelektronik an dem
entsprechenden Dämpfer der Strom I<sub>soll</sub> (t-dt)+dI<sub>pos</sub> (t) eingestellt. Mit anderen Worten
formuliert wird in diesem Fall die positive Stromänderung dI durch die Grenze dI<sub>pos</sub>
begrenzt. Es wird dann also nur eine Dämpferkraft eingestellt, die kleiner ist, als die
theoretisch berechnete Dämpferkraft F(t), bei der jedoch gewährleistet ist, dass bei einer
Umstellung auf diese keine störenden Geräusche entstehen. Wenn sich umgekehrt zeigt,
dass I<sub>soll</sub> (t) genauso groß oder kleiner ist als I<sub>soll</sub> (t-dt)+ dI<sub>pos</sub> (t), so wird von der
Steuerelektronik des Kraftfahrzeuges der bestimmte Wert exakt eingestellt.</p>
    <p num="0015">Figur 3b zeigt die entsprechenden Verhältnisse für den Fall, dass F (t-dt) größer ist als die
Dämpferkraft, die zum Zeitpunkt t eingestellt werden müsste und durch F (t) gegeben ist.
In diesem Fall wird die Regelung durch die Steuerelektronik vollkommen analog
vorgenommen, mit dem einzigen Unterschied, dass für die Grenze der Stromänderung pro
Zeitintervall dt der Wert d<sub>neg</sub> (t) vorgegeben wird, der aus der Kennlinie gemäß Figur 2
bestimmt wird. </p>
    <p num="0016">Entsprechende Regelungen werden durch die Steuerelektronik des Kraftfahrzeuges in
direkt aufeinander folgenden Zeitintervallen dt vorgenommen, deren Länge zwischen 1 ms
und 50 ms, vorzugsweise zwischen 15 und 25 ms liegt.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Verfahren zur Regelung des Dämpferstromes eines durch einen elektrischen Strom
verstellbaren Dämpfers eines Kraftfahrzeuges,dadurch gekennzeichnet,dass
die zulässige Änderung des Stromes pro Zeitintervall durch eine Grenze begrenzt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass ausgehend von einem
bestimmten Stromwert für eine positive Stromänderung eine andere Grenze
vorgegeben wird als für eine negative Stromänderung.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 2, dadurch gekennzeichnet, dass sowohl die
Grenze für die positive Stromänderung als auch die Grenze für die negative
Stromänderung in Abhängigkeit von dem einzuregelnden Sollstrom vorgegeben wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass die Grenze
der zulässigen Stromänderung pro Zeitintervall sowohl für die positive Stromänderung
als auch für die negative Stromänderung als Funktion der Aufbaugeschwindigkeit des
Kraftfahrzeuges vorgegeben wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass die Dauer
eines Zeitintervalls, innerhalb dem eine bestimmte Stromänderung zugelassen wird, die
durch eine Grenze beschränkt ist, im Bereich von 1 ms bis 50 ms, vorzugsweise im
Bereich von 15 bis 25 ms liegt.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
