<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1243547-A1" country="EP" doc-number="1243547" kind="A1" lang="DE" family-id="7678980" status="new" date-produced="20090516" date="20020925">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1243547-A1" status="new" fvid="23566212">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1243547</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020925</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02004733-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02004733</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020301</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10114660-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10114660</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010324</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B67C   3/00        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B67C   3/00        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B67C   3/02        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B67C   3/04        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B67C   3/26        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B67C   3/04</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B67C   3/26F</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L67C3:26U</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Füllorgan für stille Getränke</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Filling head for still beverages</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Tête de remplissage pour boissons plates</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ALFILL ENGINEERING GMBH &amp; CO K</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ALFILL ENGINEERING GMBH &amp; CO., KG.</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Alfill Engineering GmbH &amp;amp; Co., KG.</last-name>
            <address>
              <street>Schwarzer Weg 8</street>
              <city>22309 Hamburg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>FEHLAND JOERN RICHARD</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>POEPPLAU JENS H DR-ING</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>FEHLAND, JOERN RICHARD</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>POEPPLAU, JENS H., DR.-ING.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Fehland, Jörn Richard</last-name>
            <address>
              <street>Ahrensburger Weg 16</street>
              <city>22359 Hamburg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Pöpplau, Jens H., Dr.-Ing.</last-name>
            <address>
              <street>Irma-Sperling-Weg 35</street>
              <city>22297 Hamburg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Schaefer, Konrad, Dipl.-Phys.</last-name>
            <address>
              <street>Schaefer &amp;amp; Emmel Gehölzweg 20</street>
              <city>22043 Hamburg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>BE</country>
          <country>DE</country>
          <country>FR</country>
          <country>IT</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Ein Füllorgan (5) mit einem Auslauf (6), zum offenen Abfüllen stiller Getränke (7) in Behälter (1),
ist dadurch gekennzeichnet, daß am Füllorgan (5) eine Sterilgas in Füllrichtung
abblasende Ringdüse (9) konzentrisch zum Auslauf (6) angeordnet ist.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="80" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="125"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The filler element (5) has an outlet (6) with concentrically positioned annular nozzle (9) blowing sterile gas in the filling direction. The filler element incorporates a source of sterilizing radiation (12,13), and has a jet nozzle (15) blowing sterile gas.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft ein Füllorgan der im Oberbegriff des Anspruches 1 genannten
Art.</p>
    <p num="0002">Füllorgane für stille Getränke werden zumeist in gattungsgemäßer Ausbildung
offen, also ohne Abdichtung des Auslaufes zum Behälterrand verwendet.</p>
    <p num="0003">Da der Auslauf des Füllorgans gegenüber dem Behälter nicht abgedichtet ist, besteht
die Gefahr von Verunreinigungen des Getränks mit Sauerstoff und Keimen.
Werden sehr hohe Anforderungen an Sauerstofffreiheit und Keimfreiheit gestellt,
so muß abgedichtet gefüllt werden, was den apparativen Aufwand erhöht.</p>
    <p num="0004">Die Aufgabe der vorliegenden Erfindung besteht darin, ein Füllorgan der eingangs
genannten Art zu schaffen, das bei offener Abfüllung hohe Qualitätsanforderungen
hinsichtlich Sauerstofffreiheit und Sterilität erfüllt.</p>
    <p num="0005">Diese Aufgabe wird mit den Merkmalen des Anspruches 1 gelöst. </p>
    <p num="0006">Das erfindungsgemäße Füllorgan weist eine Ringdüse auf, die konzentrisch zum
Füllstrahl einen ringförmigen bzw. schlauchförmigen Gasvorhang in Füllrichtung
abstrahlt. Dieser Vorhang legt sich um den Auslauf und den Rand des Behälters,
bei Flaschen also um den Flaschenhals und dichtet das Innere des Vorhanges gegen
von außen eintretendes Gas, und somit gegen das Einschleppen von Sauerstoff
und Keimen ab. Es kann ein übliches keimfreies und sauerstofffreies Sterilgas,
wie beispielsweise Stickstoff oder CO<sub>2</sub> verwendet werden.</p>
    <p num="0007">Vorteilhaft sind die Merkmale des Anspruches 2 vorgesehen. Eine vorzugsweise
ringförmig um das Füllorgan angeordnete Quelle sterilisierender Strahlung bestrahlt
den Behälterrand bzw. die Halsbereiche der Flasche sowie gegebenenfalls
auch die Umgebung und sorgt zusätzlich für Keimfreiheit in diesem Bereich. Die
Sterilität der Abfüllung wird dadurch weiter verbessert. Die Quelle kann gepulst
oder ungepulst betrieben werden und geeignet sterilisierende Strahlung wie z.B.
Gammastrahlung abgeben. Besonders für die vorliegenden Zwecke geeignet ist
UV-Strahlung aus einer Ringleuchte.</p>
    <p num="0008">Vorteilhaft sind die Merkmale des Anspruches 3 vorgesehen. Die Strahldüse, die
vorzugsweise in die Behältermündung gerichtet ist, kann vor Beginn des Füllvorganges
Sterilgas in den Behälter blasen und diesen ausspülen, so daß dort vorhandene
Keime und Sauerstoff vor Beginn des Füllvorganges entfernt werden.
Auch hierdurch wird die Sterilität und Sauerstofffreiheit des Füllvorganges weiter
verbessert. Das aus dem Behälter dabei austretende Gas wird von dem Gasvorhang
entfernt. Gegebenenfalls enthaltene Keime werden von der sterilisierenden
Strahlung abgetötet.</p>
    <p num="0009">In der Zeichnung ist mit einer einzigen Figur die Erfindung beispielsweise und
schematisch anhand einer teilgeschnittenen Seitenansicht eines erfindungsgemäßen
Füllorgans während des Füllens über einer Flasche dargestellt. </p>
    <p num="0010">Als zu befüllender Behälter ist eine moderne, aus PET oder anderem Material
gefertigte Getränkeflasche 1 dargestellt, die unter dem Rand 2 ihrer Mündung am
Hals 3 den üblichen Halskragen 4 aufweist. Die Flasche 1 ist mit nicht dargestellten
Mitteln beispielsweise mit einem unter den Halskragen 4 greifenden
Halter in der dargestellten Position gehalten.</p>
    <p num="0011">Oberhalb der Flasche ist ein Füllorgan 5 angeordnet mit einem in vereinfachter
Darstellung als Rohr dargestellten Auslauf 6, aus dem Getränk 7, wie dargestellt,
in die Flasche 1 gefüllt wird.</p>
    <p num="0012">Der untere Rand 8 des Auslaufes 6 steht dabei im Abstand zum Rand 2 der Flasche
1. Es wird also offen gefüllt. Diese Füllweise ist bei stillen Getränken, die
drucklos gefüllt werden, üblich.</p>
    <p num="0013">Um den Auslauf 6 herum ist, an diesem befestigt, eine Ringdüse 9 angeordnet,
die mit nach unten parallel zum Auslauf 6 gerichteter Ringdüsenöffnung Gas
nach unten abstrahlt, das der Ringdüse 9 über eine Zufuhrleitung 10 von einer
nicht dargestellten Sterilgasquelle zugeführt wird. Das Gas wird in Richtung der
Pfeile 11 nach unten ausgestoßen und bildet somit einen schlauchförmigen Gasvorhang
mit Ringquerschnitt, der den Auslauf 6 und den Hals 3 der Flasche 1
umschließt.</p>
    <p num="0014">Dadurch wird der Raum im Bereich des Randes 2 der Flasche 1 und zwischen der
Flasche und dem Auslauf 6 gegen Zutritt von Sauerstoff und Keimen aus der
Umgebung geschützt. Als Sterilgas kann z.B. Stickstoff oder CO<sub>2</sub> verwendet
werden. Ein nicht dargestelltes Ventil in der Zufuhrleitung 10 kann so geschaltet
werden, daß der Sterilgasvorhang nur während des Füllvorganges eingeschaltet
ist. </p>
    <p num="0015">Am Füllorgan 5, im Ausführungsbeispiel auf der Ringdüse 9 sitzend, ist eine
Ringleuchte zur Erzeugung von UV-Licht vorgesehen. Diese weist einen Ringreflektor
12 und eine Ringlampe 13 auf. Sie strahlt in Richtung der Pfeile 14 nach
unten auf den Bereich des Halses 3 und des Randes 2 der Flasche 1 und sorgt
durch UV-Bestrahlung für eine weitere Verbesserung der Sterilität in diesem Bereich.</p>
    <p num="0016">Das Füllorgan 5 weist ferner eine Strahldüse 15 auf, die im Ausführungsbeispiel
im Inneren des Auslaufes 6 angeordnet und nach außen über eine Versorgungsleitung
16 angeschlossen ist. Der Strahldüse 15 wird ebenfalls Sterilgas unter
Druck zugeführt und von dieser in Richtung des Pfeiles 17 in die Öffnung der
Flasche 1 geblasen. Mit nicht dargestellten Ventilen ist die Strahldüse 15 so geschaltet,
daß sie vor Beginn des Füllvorganges Sterilgas in die Flasche 1 bläst,
um diese zur Verringerung des Sauerstoffgehaltes und des Keimgehaltes auszuspülen.
Die Strahldüse 15 kann in einer Ausführungsvariante auch neben dem
Auslauf 6, auf die Mündung der Flasche 1 gerichtet, angeordnet sein.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Füllorgan (5) mit einem Auslauf (6), zum offenen Abfüllen stiller Getränke
(7) in Behälter (1), dadurch gekennzeichnet, daß am Füllorgan (5) eine
Sterilgas in Füllrichtung abblasende Ringdüse (9) konzentrisch zum
Auslauf (6) angeordnet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Füllorgan nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß am Füllorgan
(5) eine in Füllrichtung abstrahlende Quelle sterilisierender Strahlung (12,
13) angeordnet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Füllorgan nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß am Füllorgan
(5) eine Sterilgas in Füllrichtung abblasende Strahldüse (15) angeordnet
ist.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
