<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1239073-A1" country="EP" doc-number="1239073" kind="A1" lang="FR" family-id="8860916" status="new" date-produced="20090516" date="20020911">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1239073-A1" status="new" fvid="23536606">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1239073</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020911</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290431-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290431</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020222</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0103207-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0103207</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010309</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">D03D  11/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">D03D  11/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">D06H   5/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">D06H   5/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G21F   3/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G21F   3/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">D03D  11/00</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">D06H   5/00</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">G21F   3/00</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">S21Y2:201</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">S21Y2:304</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">S21Y2:501</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">S21Y4:301</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">S21Y4:40</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren zum Verbinden von dreidimensionalen Gewebebahnen mit elektromagnetischen Abschirmeigenschaften</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Method for joining three-dimensional fabric widths with electromagnetic shielding properties</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procede de raccordement de les de tissu a trois dimensions doue de proprietes electromagnetiques</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>EURO SHELTER</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>EURO-SHELTER</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>EURO-SHELTER</last-name>
            <address>
              <street>72, rue Claude Bernard</street>
              <city>35043 RENNES</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>LUCAS DIDIER</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>LUCAS, DIDIER</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>LUCAS, DIDIER</last-name>
            <address>
              <street>7, rue Victor Hugo</street>
              <city>35310 Chavagne</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Célanie, Christian</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Célanie, 13 route de la Minière, BP 214</street>
              <city>78002 Versailles Cedex</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The procedure consists of separating the layers (3, 4; 5, 6) of the edges of lengths (1, 2) of a three-dimensional fabric to be joined together, interleaving the separated layers and fastening them together e.g. by single or multiple seams (7) or sliding clasp fasteners (8).</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention concerne un procédé de raccordement de deux
lés 1 et 2 de tissu multicouche à trois dimensions
constitués d'au moins deux couches pour assurer la
continuité électrique et l'atténuation électromagnétique.</p>
    <p>Dans une première étape au cours du tissage on forme au
moins un voile bidimensionnel 3, 5 de tissu sur une largeur
suffisante au voisinage d'un bord libre, puis dans une
seconde étape on insère les voiles libres 3 et 5 de deux
lés 1 et 2 adjacents de tissu entre eux et dans une
troisième étape on applique un moyen de liaison 7 ou 8
entre au moins deux voiles 3 et 4 superposés de manière à
constituer une structure fermée de protection
électromagnétique. Le moyen de liaison est une couture
simple ou multiple reliant entre eux les voiles des deux
lés adjacents.</p>
    <p>Application à la réalisation de tissu de grande
dimension.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="133" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="56"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">Le secteur technique de la présente invention est celui
des tissus et plus particulièrement des procédés de
raccordement de deux lés de tissus.</p>
    <p num="0002">Pour raccorder deux lés de tissu on peut utiliser
divers moyens comme par exemple une couture des deux bords
en recouvrement, une couture bord à bord, l'application
d'une bande de raccordement appliquée sur les deux lés
disposés côte à côte, etc...</p>
    <p num="0003">Lorsque le tissu présente certaines propriétés le mode
de raccordement devient important car il peut réduire voir
annuler les propriétés intrinsèques de ce tissu. Ainsi,
dans le cas d'un tissu présentant des propriétés de
protection électromagnétique la continuité électrique du
tissu n'est pas assurée par les liaisons classiques
évoquées ci-dessus. En effet, ce genre de tissu présente la
caractéristique de présenter une structure à trois
dimensions et la couture provoque l'arrêt de la continuité
électrique et donc la perte des propriétés de protection
électromagnétique.</p>
    <p num="0004">Le but de la présente invention est de fournir un
procédé de raccordement de deux lés de tissu assurant là
continuité électrique ainsi que l'atténuation
électromagnétique.</p>
    <p num="0005">L'invention a donc pour objet un procédé de
raccordement de deux lés de tissu multicouche à trois
dimensions, constitués d'au moins deux couches, pour
assurer la continuité électrique et l'atténuation
électromagnétique, caractérisé en ce que dans une première
étape au cours du tissage on forme au moins un voile
bidimensionnel d'un lé de tissu sur une largeur suffisante
au voisinage d'un bord libre, puis dans une seconde étape
on insère les voiles libres de deux lés adjacents de tissu
entre eux et dans une troisième étape on applique un moyen
de liaison entre au moins deux voiles superposés de manière
à constituer une structure fermée de protection
électromagnétique.</p>
    <p num="0006">Selon une caractéristique de l'invention, le moyen de
liaison est une couture simple ou multiple reliant entre 
eux les voiles des deux lés adjacents.</p>
    <p num="0007">Selon une autre caractéristique de l'invention, le
moyen de liaison est appliqué entre les deux voiles des
deux lès.</p>
    <p num="0008">Selon encore une autre caractéristique de l'invention,
le moyen de liaison est constitué par une fermeture à
glissière interposée entre les voiles des deux lés
adjacents.</p>
    <p num="0009">Selon encore une autre caractéristique de l'invention,
chaque lé peut présenter au niveau du bord libre trois
voiles libres à deux dimensions de tissu intercalés entre
eux.</p>
    <p num="0010">Selon encore une autre caractéristique, chaque lé
présente deux voiles libres intercalés entre eux dont l'un
à deux dimensions et l'autre à trois dimensions.</p>
    <p num="0011">Selon encore une autre caractéristique, chaque lé
présente cinq voiles à deux dimensions intercalés entre
eux.</p>
    <p num="0012">L'invention concerne également le tissu de protection
électromagnétique de grande longueur obtenu selon le
procédé conforme à l'invention.</p>
    <p num="0013">L'invention concerne encore l'application du tissu
obtenu à la réalisation de moyens de protection additionnel
contre les radiations électromagnétiques.</p>
    <p num="0014">Un tout premier avantage du précédé selon l'invention
réside dans la possibilité de fabriquer des tissus de
longueur quelconque tout en conservant ses propriétés
d'atténuation électromagnétique.</p>
    <p num="0015">Un autre avantage de l'invention réside dans la
conservation des propriétés de résistance du tissu.</p>
    <p num="0016">Un autre avantage encore réside dans la simplicité de
raccordement des différents lés de tissus en utilisant les
machines de tissage existantes, donc sans obligation de
modifier ces machines.</p>
    <p num="0017">Un autre avantage encore réside dans la souplesse de la
liaison ainsi réalisée, proche de celle des tissus
unitaires.</p>
    <p num="0018">D'autres caractéristiques, détails et avantages de 
l'invention ressortiront plus clairement de la description
donnée ci-après à titre indicatif en relation avec des
dessins dans lesquels :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 illustre le bord libre de deux lés de
tissu après tissage,</li><li>la figure 2 illustre le raccordement des deux lés
selon la figure 1,</li><li>les figures 3 à 5 illustrent le bord libre de deux
autres lés de tissu.</li></ul></p>
    <p num="0019">Le tissu dont on veut raccorder ensemble plusieurs lés
de façon à obtenir une grande largeur est fabriqué sur des
machines existantes. La nécessité de raccorder ces lés
s'impose dès que l'on souhaite recouvrir de grandes
surfaces. La longueur du lé peut être ajustée suivant la
demande mais il n'en est pas de même de sa largeur
puisqu'elle est fonction de la machine de tissage utilisée.
Le mode de liaison s'avère important lorsque le tissu
présente des propriétés électromagnétiques puisque celles-ci
doivent être conservées pour un tissu quelles que soient
ses dimensions. En effet, le tissu constitué de plusieurs
lés assemblés entre eux peut constituer une structure
ouverte permettant au champ magnétique d'interférer avec
les appareils que l'on veut protéger, si la liaison entre
les lés n'assure pas la continuité électrique ainsi que
l'atténuation électromagnétique. Bien entendu les tissus
selon l'invention sont des tissus présentant trois
dimensions c'est-à-dire que le tissage est réalisé suivant
les trois directions de l'espace pour conférer les
propriétés électromagnétiques comme expliqué par le
demandeur dans une demande antérieure de brevet.</p>
    <p num="0020">C'est pourquoi selon l'invention, on réalise un tissage
de chaque lé 1 ou 2 en trois dimensions et on forme comme
représenté sur la figure 1 deux voiles. Le lé 1 comporte un
premier voile 3 à deux dimensions et un second voile 4 à
trois dimensions. De même, le lé 2 comprend le long de son
bord libre un voile 5 à deux dimensions et un voile 6 à
trois dimensions. Le tissu représenté sur cette figure
comporte trois couches tissées ensembles dans une structure 
à trois dimensions. Ce tissage ne présente aucune
difficulté car il suffit d'arrêter le tissage 3D sur une
largeur suffisante au voisinage du bord libre pour une
couche tout en la poursuivant pour les deux autres couches.
Pour mémoire, on notera que le tissage 3D consiste à
insérer suivant les trois directions de l'espace au cours
du tissage un fil métallique suivant ces trois directions
et, ce, sans aucune intervention ultérieure.</p>
    <p num="0021">Bien entendu, le tissu dont on veut augmenter la
largeur peut se présenter suivant deux couches, trois
couches et plus suivant les impératifs techniques que l'on
veut respecter.</p>
    <p num="0022">Pour éviter les fuites électriques, on insère entre eux
suivant l'invention les voiles de chaque lé et sur la
figure 2 on voit que l'on a engagé le voile 6 du lé 2 entre
les voiles 3 et 4 du lé 1, le voile 5 du lé 2 venant
s'appliquer contre le voile 4. Ces voiles sont maintenus
ensembles à l'aide de tout moyen. Un premier moyen consiste
à réaliser une couture simple ou multiple sur la largeur
(d) de raccordement des deux lés 1 et 2. Un autre moyen
consisterait à interposer entre le voile 3 et le lé 2 un
moyen de liaison amovible 7 du type fermeture à glissière
et un moyen du même type 8 entre le voile libre 5 et le lé
1. Ce moyen 7 ou 8 doit bien entendu assurer la continuité
électrique du tissu obtenu selon l'invention. A cette fin,
cette fermeture doit incorporer un matériau conducteur de
l'électricité. L'atténuation électromagnétique est donc
obtenue par la réalisation de chicanes entre chaque couche
de tissu ainsi liée, permettant à l'onde électromagnétique
de se propager de façon non uniforme dans le tissu pour
augmenter d'autant l'atténuation.</p>
    <p num="0023">Sur la figure 3, on a représenté les deux lés 1 et 2
présentant au niveau de leur bord libre trois voiles à deux
dimensions. Le lé 1 est prolongé par les voiles 9, 10 et 11
et le lé 2 par les voiles 12, 13 et 14. Pour constituer la
structure 3D on intercale par exemple le voile 14 entre les
voiles 10 et 11 et le voile 9 entre les voiles 12 et 13,
puis on réalise une couture à l'aide d'un fil conducteur ou 
non de ces six couches entre elles.</p>
    <p num="0024">Sur la figure 4, on a représenté un lé 15 à trois
dimensions constitué de quatre couches de tissu dont le
bord libre présente deux voiles 16 et 17. Chacun de ces
voiles est constitué de deux couches suivant une structure
à trois dimensions. Pour réunir deux lés de même
configuration, on intercale les voiles entre eux comme
expliqué précédemment et on réalise soit en emprisonnant
les quatre voiles par une couture soit interposant une
fermeture à glissière entre les voiles externes et le lé
correspondant.</p>
    <p num="0025">Sur la figure 5, on a représenté un lé 18 à trois
dimensions, constitué de cinq couches de tissu. Au niveau
du bord libre de ce lé les cinq couches sont tissées
séparément pour constituer cinq voiles 19-23 à deux
dimensions. Pour réunir deux lés adjacents on intercale
comme expliqué précédemment les voiles respectifs entre
eux, puis on réalise par exemple une couture entre les dix
voiles ainsi assemblés.</p>
    <p num="0026">Un tissu de grande dimension obtenu selon la présente
invention permet une utilisation tout à fait adéquate pour
la réalisation de protections de tout type de structures
émettant un rayonnement électromagnétique ou sujet à
l'influence du rayonnement électromagnétique. Le tissu
permet d'atténuer ce rayonnement quel que soit son sens. A
titre d'illustration, on peut recouvrir un abri technique
mobile classique à l'aide d'une enveloppe épousant la forme
extérieure de l'abri. On peut également à l'inverse
tapisser les parois intérieures de l'abri technique à
l'aide du tissu selon l'invention. Le tissu selon
l'invention peut être également simplement combiné avec un
cadre en assemblant plusieurs lés ensembles et protéger
ainsi de façon rapide les matériels disposés dans ledit
cadre. Le tissu peut être utilisé simplement comme une
protection électromagnétique dans une toile de tente.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Procédé de raccordement de deux lés (1, 2) de tissu
multicouche à trois dimensions, constitués d'au moins deux
couches, pour assurer la continuité électrique et
l'atténuation électromagnétique, caractérisé en ce que dans
une première étape au cours du tissage on forme au moins un
voile bidimensionnel (3, 5) d'un lé de tissu sur une
largeur suffisante au voisinage d'un bord libre, puis dans
une seconde étape on insère les voiles libres ( 3, 4 ; 5,
6) de deux lés adjacents de tissu entre eux et dans une
troisième étape on applique un moyen de liaison (7, 8)
entre au moins deux voiles superposés (3, 6) de manière à
constituer une structure fermée de protection
électromagnétique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Procédé de raccordement selon la revendication 1,
caractérisé en ce que le moyen de liaison est une couture
simple ou multiple (7) reliant entre eux les voiles des
deux lés adjacents.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé de raccordement selon la revendication 1,
caractérisé en ce que le moyen de liaison est appliqué
entre les deux voiles (3, 6) des deux lès.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Procédé de raccordement selon la revendication 3,
caractérisé en ce que le moyen de liaison est constitué par
une fermeture à glissière (8) interposée entre les voiles
(3,6 ; 5,4) des deux lés adjacents.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Procédé de raccordement selon l'une des
revendications précédentes, caractérisé en ce que chaque lé
(1, 2) présente au niveau du bord libre trois voiles libres
(9,10, 11 ; 12,13,14) à deux dimensions de tissu intercalés
entre eux.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Procédé de raccordement selon l'une quelconque des
revendications 1 à 4, caractérisé en ce que chaque lé (1,
2) présente deux voiles libres (3,4; 5,6) intercalés entre
eux dont l'un (3 ; 5) à deux dimensions et l'autre (4 ; 6)
à trois dimensions.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Procédé de raccordement selon l'une des
revendications 1 à 4, caractérisé en ce que chaque lé (18)
présente cinq voiles (19-23) à deux dimensions intercalés
entre eux.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Procédé de raccordement selon l'une des
revendications 1 à4, caractérisé en ce que chaque lé (15)
présente deux voiles libres (16, 17) chacun à trois
dimensions.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Tissu de protection électromagnétique de grande
longueur obtenu selon le procédé conforme à l'une
quelconque des revendications précédentes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Application du tissu obtenu selon l'une quelconque
des revendications 1 à 8 à la réalisation de moyens de
protection additionnelle contre les radiations
électromagnétiques dans un abri technique mobile ou une
tente.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
