<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1246473-A1" country="EP" doc-number="1246473" kind="A1" lang="FR" family-id="8861581" status="new" date-produced="20090516" date="20021002">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1246473-A1" status="new" fvid="23561237">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1246473</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021002</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02076139-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02076139</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020319</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0104106-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0104106</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010327</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G06T   5/20        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G06T   5/20        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   1/409       20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   1/409       20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   1/46        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   1/46        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   1/60        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   1/60        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   5/208       20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   5/208       20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   9/04        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   9/04        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   9/64        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   9/64        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   9/68        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   9/68        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">H04N   9/04B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H04N   9/64E</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Bildaufnahmegerät versehen mit Konturkompensationsschaltung und in diesem Gerät durchgeführtes Verfahren</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Image pickup apparatus equipped with contour compensation circuit and method carried out in such an apparatus</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Appareil de prise de vue comportant un circuit d'amélioration de contour et procédé mis en oeuvre dans un tel appareil</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>KONINKL PHILIPS ELECTRONICS NV</name>
            <address>
              <country>NL</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>KONINKLIJKE PHILIPS ELECTRONICS N.V.</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Philips Electronics N.V.</last-name>
            <address>
              <street>Groenewoudseweg 1</street>
              <city>5621 BA Eindhoven</city>
              <country>NL</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BOMPARD FREDERIC</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BOMPARD, FREDERIC</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Bompard, Frédéric, c/o Société Civile S.P.I.D.</last-name>
            <address>
              <street>156, Boulevard Haussmann</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Chaffraix, Jean</last-name>
            <address>
              <street>Société Civile S.P.I.D. 156, Boulevard Haussmann</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The apparatus has a first branch (B1), in which is inserted the first image filtering unit, and a second branch (B2), in which the image contour improving circuit (13) is inserted, for acting on the high frequencies and taking into account all the signals issuing from these elements, and a combination device (16) for forming an image from the output signal from these branches. The image capturing apparatus includes a circuit for improving the contour of the image (13), and a sensor (3) having elements to differentiate different colour components of the image, presenting a spectrum of spatial frequencies, from a first image filtering unit (10) for the low frequencies of the spectrum, with a view to treat the signals issuing from these elements.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Cet appareil de prise de vue comportant un circuit d'amélioration de
contour (13) est formé à partir d'un capteur (3) composé d'éléments sensibles à différentes
composantes de couleur de la vue présentant tout un spectre de fréquences spatiales, d'au
moins un premier organe de filtrage d'image (10) pour les fréquences basses du spectre en ,
vue de traiter les signaux issus desdits éléments sensibles. Il est constitué par une première
branche (Bi) dans laquelle est inséré le premier organe de filtrage (10), et par au moins une
deuxième branche (B2) dans laquelle est inséré le circuit d'amélioration de contour (13) pour
agir sur les fréquences hautes en tenant compte de tous les signaux issus desdits éléments
et un dispositif de combinaison (16) pour fournir une image à partir des signaux de sortie
desdites branches.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="140" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="77"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">L'invention concerne un appareil de prise de vue comportant un circuit
d'amélioration de contour, appareil formé à partir d'un capteur composé d'éléments
sensibles à différentes composantes de couleur de la vue présentant tout un spectre de
fréquences spatiales, d'au moins un premier organe de filtrage d'image pour les fréquences
basses du spectre en vue de traiter les signaux issus desdits éléments sensibles.</p>
    <p num="0002">L'invention concerne aussi un procédé mis en oeuvre dans un tel appareil.</p>
    <p num="0003">Un appareil de ce genre est décrit dans le document de brevet des Etats-Unis
d'Amérique N° 5 285 267. L'appareil décrit se rapporte plus à des applications TV qu'à des
appareils de prise de vue photographique. Dans ce document, on propose un traitement
basé sur les signaux de chrominance pour obtenir une amélioration de contour.</p>
    <p num="0004">La présente invention propose un appareil du genre mentionné dans le
préambule qui présente une autre approche pour l'amélioration de contour.</p>
    <p num="0005">Pour cela, un tel appareil est remarquable en ce qu'il comporte une première
branche dans laquelle est inséré ledit premier organe de filtrage, au moins une deuxième
branche dans laquelle est inséré au moins un circuit d'amélioration de contour pour agir sur
les fréquences hautes en tenant compte de tous les signaux issus desdits éléments et un
dispositif de combinaison pour fournir une image à partir des signaux de sortie desdites
branches.</p>
    <p num="0006">Un procédé mis en oeuvre dans un tel appareil est remarquable en ce qu'il
comporte les étapes suivantes :
<ul list-style="bullet"><li>impression du capteur composé d'éléments sensibles aux différentes
composantes de couleur de la vue,</li><li>traitement des informations de ce capteur par une première branche de
traitement opérant sur les éléments sensibles à la couleur,</li><li>traitement des informations de ce capteur par une deuxième branche de
traitement opérant sur tous les éléments sans tenir compte de la couleur et opérant sur la
partie haute du spectre spatial, en vue d'améliorer les contours,</li><li>combinaison des différentes informations élaborées par lesdites branches pour
fournir une image d'utilisation.</li></ul></p>
    <p num="0007">L'idée de l'invention consiste donc à effectuer cette amélioration de contour sur
la partie haute du spectre de fréquences spatiales, ce qui est obtenu par la prise en compte
de tous les pixels du capteur sans considération de couleur. </p>
    <p num="0008">La description suivante, faite en regard des dessins ci-annexés, le tout donné à
titre d'exemples non limitatifs fera bien comprendre comment l'invention peut être réalisée.
Sur les dessins :
<sl><li>La figure 1 montre un schéma de l'appareil conforme à l'invention.</li><li>La figure 2 montre plus en détail la structure d'un appareil conforme à
l'invention.</li><li>La figure 3 montre la trace du spectre spatial traité par l'appareil conformément
à l'invention.</li></sl></p>
    <p num="0009">A la figure 1, on a représenté un appareil de prise de vue conforme à
l'invention. La référence 3 indique le capteur comportant une pluralité d'éléments sensibles à
différentes composantes de couleur. Le capteur est montré plus en détail à la figure 2. Sur
ce capteur vient se focaliser le sujet 4, ce qui est obtenu par un objectif 5.</p>
    <p num="0010">Les différents éléments de ce capteur, disposés en matrice selon des directions
horizontale H et verticales V, sont sensibles aux trois couleurs primaires :
<ul list-style="bullet"><li>bleu, ces éléments sont indiqués par la lettre « B » sur la figure 2</li><li>rouge, ces éléments sont indiqués par la lettre « R » sur la figure 2</li><li>vert, ces éléments sont indiqués par la lettre « G » sur cette même figure 2.</li></ul></p>
    <p num="0011">A la sortie de ce capteur, il est possible de recueillir différents signaux
correspondant à chacune desdites composantes de couleur. Ces différentes composantes de
couleur subissent une opération de filtrage effectuée par un premier organe de filtrage 10
(figure 1). Cette opération consiste en un filtrage à deux dimensions 2D habituel pour ce
genre d'appareil et a pour but d'éviter les effets de moirés colorés, entre autres, dus à des
chevauchements de spectre. Un filtrage de reconstruction de couleur 11 est relié à la sortie
de cet organe 10, il permet de régulariser la perception des couleurs.</p>
    <p num="0012">Selon l'invention cet organe de filtrage 10 et le filtre 11 sont mis dans une
première branche B1, tandis que dans une deuxième branche B2 est inséré le circuit
d'amélioration 13 destiné à améliorer le piqué de l'image. Ce circuit d'amélioration de
contour 13 opère sur les signaux de tous les éléments du capteur 3 sans tenir compte de
leur sensibilité aux différentes composantes de couleur. Il opère donc, notamment, sur la
partie haute du spectre en fréquence spatiale de l'image. A la sortie de ce circuit, est associé
un circuit de gain 14 qui permet de doser l'apport de ce circuit dans l'image finale.</p>
    <p num="0013">Un dispositif de combinaison 16 combine les différents signaux issus des
branches B1 et B2. Cette combinaison est une simple addition entre, d'une part, les signaux
issus du circuit d'amélioration de contour 13 et du circuit de gain 14 et, d'autre part, les
signaux relatifs à chacune des composantes de couleurs issus de la branche B1. Trois
additionneurs 21, 22 et 23 sont prévus pour effectuer cette addition. </p>
    <p num="0014">Au lieu d'avoir des informations d'images présentées sous forme de leur
composantes dans lesdites couleurs primaires rouge vert et bleu, on souhaite avoir
l'information sous la forme connue sous le nom Y, U, V. Ces différentes composantes Y, U et
V représentent respectivement la luminance, une information sur le rouge et une information
sur le bleu. Cette forme Y, U et V est surtout utilisée pour les signaux de télévision. On
effectue cette opération au moyen d'un organe de transformation 25. Si on préfère n'avoir
affaire qu'aux signaux R, G, B, cet organe de transformation 25 peut être considéré comme
une matrice de filtrage unitaire, donc ne faisant aucune transformation. Les informations
ainsi traitées sont finalement stockées dans une mémoire 30 d'où l'on pourra prélever les
images ainsi prises.</p>
    <p num="0015">De préférence, le circuit d'amélioration de contour 13 opère sur les fréquences
hautes du spectre spatial. Pour cela un filtre passe-haut 33 peut être inséré dans la branche
B2.</p>
    <p num="0016">Le circuit 13 pour améliorer les contours peut avoir une fonction de filtrage en
x/sin(x). Une autre fonction de filtrage donnée par la matrice suivante peut donner aussi des
résultats intéressants :

      -0,12 -0,21 -0,12

      -0.21 2,32 -0,21

      -0,12 -0,21 -0,12</p>
    <p num="0017">Cette matrice s'applique comme on l'a déjà dit à tous les pixels du capteur 3.
Pour plus de détails concernant l'établissement de cette matrice, on peut consulter le brevet
des Etats Unis d'Amérique N 6 055 340. Ce calcul par matrice peut être combiné avec le
filtre 33. Les différentes parties de spectre impliquées par l'invention sont explicitées à l'aide
de la figure 3.</p>
    <p num="0018">Ainsi, l'organe 10 a pour but de filtrer l'image selon un gabarit montré par la
référence G1 à la figure 3. Sur cette figure 3, on montre la trace, dans un quadrant de
l'espace, des différents spectres selon lesdites directions H et V. C'est un filtre passe-bas qui
laisse passer les composantes de spectre inférieures à Fs/4.</p>
    <p num="0019">1/Fs représente la distance entre pixels (figure 2), c'est à dire entre les
éléments sensibles du capteur. Le gabarit G2 représente le filtrage sur les pixels G qui sont
favorisés par la répartition effectuée sur la matrice montrée à la figure 2. Le circuit
d'amélioration 13 peut opérer sur l'image dans la partie du spectre définie par le gabarit
portant la référence G3 à la figure 3.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Appareil de prise de vue comportant un circuit d'amélioration de contour,
appareil formé à partir d'un capteur composé d'éléments sensibles à différentes
composantes de couleur de la vue présentant tout un spectre de fréquences spatiales, d'au
moins un premier organe de filtrage d'image pour les fréquences basses du spectre en vue
de traiter les signaux issus desdits éléments sensibles, caractérisé en ce qu'il comporte une
première branche dans laquelle est inséré ledit premier organe de filtrage, au moins une
deuxième branche dans laquelle est inséré au moins un circuit d'amélioration de contour
pour agir sur les fréquences hautes en tenant compte de tous les signaux issus desdits
éléments et un dispositif de combinaison pour fournir une image à partir des signaux de
sortie desdites branches.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Appareil de prise de vue selon la revendication 1, caractérisé en ce que le
circuit d'amélioration de contour est précédé par un filtre passe-haut pour sélectionner la
partie haute du spectre spatial.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Appareil de prise de vue selon la revendication 1 ou 2, caractérisé en ce que
le circuit d'amélioration de contour opère en effectuant une opération du genre x/sin(x).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Appareil de prise de vue selon la revendication 1 ou 2, caractérisé en ce que
le circuit d'amélioration de contour opère en effectuant un calcul matriciel sur tous les
éléments sensibles du capteur.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Appareil de prise de vue selon l'une des revendications 1 à 4, caractérisé en
ce qu'il est prévu un circuit de gain pour faire varier l'apport du circuit d'amélioration de
contour dans l'image.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Procédé de prise de vue mis en application dans un appareil de prise de vue,
caractérisé en ce qu'il comporte les étapes suivantes :
<claim-text><claim-text>impression du capteur d'éléments sensibles aux différentes composantes de
couleur de la vue,</claim-text><claim-text>traitement des informations de ce capteur par une première branche de
traitement opérant sur les éléments sensibles à la couleur,</claim-text><claim-text>traitement des informations de ce capteur par une deuxième branche de
traitement opérant sur tous les éléments sans tenir compte de la couleur et opérant sur la
partie haute du spectre spatial en vue d'améliorer les contours,</claim-text><claim-text>combinaison des différentes informations élaborées par lesdites branches pour
fournir une image d'utilisation.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 6, caractérisé en ce que l'on opère un filtrage
en x/sinx dans la deuxième branche en vue d'améliorer les contours, après éventuellement
sélection de la partie haute du spectre spatial.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
