<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1247978-A2" country="EP" doc-number="1247978" kind="A2" lang="DE" family-id="7680774" status="new" date-produced="20090516" date="20021009">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1247978-A2" status="new" fvid="23557862">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1247978</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20021009</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02007620-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02007620</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020404</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10117401-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10117401</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010406</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F02M  47/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F02M  47/02        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F02M  63/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F02M  63/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F02M  63/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">F02M  47/02D</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">F02M  63/00C3</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">F02M  63/02C</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Kraftstoffeinspritzsystem für eine Brennkraftmaschine</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Fuel injection system for an internal combustion engine</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Système d'injection de carburant pour un moteur à combustion interne</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MOTOREN TURBINEN UNION</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MTU FRIEDRICHSHAFEN GMBH</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>MTU FRIEDRICHSHAFEN GMBH</last-name>
            <address>
              <street/>
              <city>88040 Friedrichshafen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>HUBER GERD</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>KLOOS ALBERT</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>NEUMEIER PAUL</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>WILLMANN MICHAEL DR</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>HUBER, GERD</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>KLOOS, ALBERT</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>NEUMEIER, PAUL</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>WILLMANN, MICHAEL, DR.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>HUBER, GERD</last-name>
            <address>
              <street>Gerhart-Hauptmann-Ring 7</street>
              <city>81737 München</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>KLOOS, ALBERT</last-name>
            <address>
              <street>Charlottenstrasse 49</street>
              <city>88045 Friedrichshafen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>NEUMEIER, PAUL</last-name>
            <address>
              <street>Sanddornweg 7c</street>
              <city>85375 Neufahrn</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>WILLMANN, MICHAEL, DR.</last-name>
            <address>
              <street>Königsberger Strasse 2/4</street>
              <city>88677 Markdorf</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Winter, Josef</last-name>
            <address>
              <street>MTU Friedrichshafen GmbH; Patentabteilung ZJXP</street>
              <city>88040 Friedrichshafen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>DE</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Es wird ein Kraftstoffeinspritzsystem für eine Brennkraftmaschine, insbesondere einen
Dieselmotor beschrieben. Das Kraftstoffeinspritzsystem umfasst einen, von typischerweise
mehreren, über eine Kraftstoffhochdruckleitung (13) mit unter hohem Druck
vorgehaltenem Kraftstoff versorgten Kraftstoffinjektor (1) zum Einspritzen des Kraftstoffs
in den Brennraum der Brennkraftmaschine während eines Einspritzvorgangs. In der
Kraftstoffhochdruckleitung (13) ist dem Kraftstoffinjektor (1) vorgeschaltet ein
Drucksteuerventil (26) zur Steuerung des Drucks des während des Einspritzvorgangs
eingespritzten Kraftstoffs vorgesehen. Erfindungsgemäß enthält das Drucksteuerventil (26)
einen frei verschieblichen beidseitig wirkenden Kolben (30) und einen in den
Strömungsweg der Kraftstoffhochdruckleitung (13) geschalteten Schieber (32) zum Öffnen
und Schließen des Durchgangsquerschnitts des Strömungsweges der
Kraftstoffhochdruckleitung (13) in Abhängigkeit von der Lage des Kolbens (30). An der
Vorderseite des Kolbens (30) ist ein diesen in Öffnungsrichtung des Schiebers (32)
beaufschlagender erster Druckraum (36) vorgesehen und an der Rückseite des Kolbens
(30) ist ein diesen in Schließrichtung des Schiebers (32) beaufschlagender zweiter
Druckraum (38) vorgesehen. Ein Stellventil (14, 16) dient zum Einstellen der Drücke im
ersten und/oder zweiten Druckraum (36, 38) im Sinne einer Verschiebung des Kolbens
(30) in Öffnungs- oder Schließstellung. Das erfindungsgemäße Kraftstoffeinspritzsystem
ermöglicht eine proportionale Ansteuerung des Kraftstoffeinspritzdrucks während des
Einspritzvorgangs über einen weiten Einstellbereich.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The fuel injection system is for a diesel engine. It has a number of fuel injectors (1) supplied via a high pressure fuel line (13) containing a pressure control valve (26) for controlling the pressure during fuel injection. The pressure control valve has a freely sliding piston (30) with a pressure space (36,38) on either side and a slider (32) inserted in the flow path of the high pressure fuel line, for controlling the flow cross-section, a setting valve (14,16) determining the pressure in one or both pressure spaces, for moving the piston in the opening or closing direction.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft ein Kraftstoffeinspritzsystem für eine Brennkraftmaschine nach dem
Oberbegriff des Anspruchs 1.</p>
    <p num="0002">Für Brennkraftmaschinen, insbesondere für Dieselmotoren, sind Kraftstoffeinspritzsysteme
bekannt, die einen, üblicherweise von mehreren, über eine Kraftstoffhochdruckleitung mit
unter hohem Druck vorgehaltenem Kraftstoff versorgten Kraftstoffinjektor zum Einspritzen
des Kraftstoffs in den Brennraum der Brennkraftmaschine während eines
Einspritzvorgangs enthalten. Zusätzlich kann bei einem solchen Kraftstoffeinspritzsystem
ein in der Kraftstoffhochdruckleitung dem Kraftstoffinjektor vorgeschaltetes
Drucksteuerventil zur Steuerung des Drucks des während des Einspritzvorgangs in den
Brennraum der Brennkraftmaschine eingespritzten Kraftstoffs vorgesehen sein.</p>
    <p num="0003">So ist aus der DE 197 34 354 A1 ein Kraftstoffeinspritzsystem für eine
Brennkraftmaschine dieser Art bekannt, welches ein Drucksteuerventil zur zeitabhängigen
Modulation der während des Einspritzvorgangs eingespritzten Kraftstoffmenge aufweist.
Gemäß einem der dort beschriebenen Ausführungsbeispiele ist eine Verstelleinrichtung zur
Steuerung dieses Modulationsventils vorgesehen, welche einen beidseitig von Kraftstoff
beaufschlagten Kolben enthält. Dieser steuert einen Ventilnadelkörper des
Modulationsventils aufgrund einer resultierenden Kraftdifferenz der an beiden Seiten des
Kolbens wirkenden Druckkräfte. Dabei ist auf der Vorderseite des beidseitig wirkenden
Kolbens ein von unter hohem Druck stehenden Kraftstoff in Öffnungsrichtung des
Modulationsventils beaufschlagter erster Druckraum und auf der Rückseite des beidseitig
wirkenden Kolbens ein von Kraftstoff in Schließrichtung beaufschlagter zweiter Druckraum
vorgesehen. Der zweite Druckraum wird während der Verschiebung des beidseitig
wirkenden Kolbens im Sinne eines Öffnens des Modulationsventils über einen mit einer
Drosselstelle versehenen Ablaufkanal druckentlastet.</p>
    <p num="0004">Aus der DE 199 30 276 A1 ist eine Speichereinspritzeinrichtung ähnlicher Art bekannt, bei
welchem zur Realisierung eines zweiten Druckniveaus in der den Kraftstoffinjektor mit 
unter hohem Druck stehendem Kraftstoff versorgenden Kraftstoffhochdruckleitung ein
Schaltventil vorgesehen ist. Bei geschlossenem Schaltventil wird der Kraftstoffinjektor mit
einem Restdruck versorgt, der über ein zwischen dem Schaltventil und dem
Kraftstoffinjektor in der Kraftstoffhochdruckleitung vorgesehenes Druckhalteventil
gehalten wird.</p>
    <p num="0005">Die Aufgabe der Erfindung ist es, ein verbessertes Kraftstoff-Einspritzsystem zu schaffen,
bei dem die Möglichkeit der Formung des Einspritzdruckverlaufs besteht.</p>
    <p num="0006">Diese Aufgabe wird erfindungsgemäß durch das im Anspruch 1 angegebene
Kraftstoffeinspritzsystem gelöst.</p>
    <p num="0007">Vorteilhafte Weiterbildungen des erfindungsgemäßen Kraftstoffeinspritzsystems sind in
den Unteransprüchen gekennzeichnet.</p>
    <p num="0008">Durch die Erfindung wird ein Kraftstoffeinspritzsystem für eine Brennkraftmaschine,
insbesondere einen Dieselmotor, geschaffen. Das Kraftstoffeinspritzsystem enthält einen
über eine Kraftstoffhochdruckleitung mit unter hohem Druck vorgehaltenem Kraftstoff
versorgten Kraftstoffinjektor zum Einspritzen des Kraftstoffs in den Brennraum der
Brennkraftmaschine während eines Einspritzvorgangs. Weiterhin ist ein in der
Kraftstoffhochdruckleitung dem Kraftstoffinjektor vorgeschaltetes Drucksteuerventil zur
Steuerung des Drucks des während des Einspritzvorgangs eingespritzten Kraftstoffs
vorgesehen. Erfindungsgemäß enthält das Drucksteuerventil einen frei verschieblichen
beidseitig wirksamen Kolben und einen in den Strömungsweg der
Kraftstoffhochdruckleitung geschalteten Schieber zum Öffnen und Schließen des
Durchgangsquerschnitts des Strömungsweges der Kraftstoffhochdruckleitung in
Abhängigkeit von der Lage des Kolbens. An der Vorderseite des Kolbens ist ein den Kolben
in Öffnungsrichtung des Schiebers beaufschlagender erster Druckraum und an der
Rückseite des Kolbens ein den Kolben in Schließrichtung des Schiebers beaufschlagender
zweiter Druckraum ausgebildet. Ein Stellventil ist zum Einstellen der Drücke im ersten 
und/oder zweiten Druckraum im Sinne einer Verschiebung des Kolbens in Öffnungs- oder
Schließrichtung vorgesehen.</p>
    <p num="0009">Gemäß einer bevorzugten Ausführungsform des erfindungsgemäßen
Kraftstoffeinspritzsystems steht der an der Vorderseite des Kolbens vorgesehene erste
Druckraum über eine erste Strömungsverbindung mit der stromaufwärtigen Seite der
Kraftstoffhochdruckleitung in Verbindung, und der an der Rückseite des Kolbens
vorgesehene zweite Druckraum steht über eine zweite Strömungsverbindung mit der
stromabwärtigen Seite der Kraftstoffhochdruckleitung in Verbindung.</p>
    <p num="0010">Vorzugsweise ist das Stellventil zum Einstellen des Drucks des ersten Druckraums
vorgesehen.</p>
    <p num="0011">Gemäß einer bevorzugten Ausführungsform ist das Stellventil in einer an den ersten
Druckraum angeschlossenen Entlastungsleitung vorgesehen.</p>
    <p num="0012">Gemäß einer besonders vorteilhaften Ausführungsform des erfindungsgemäßen
Kraftstoffeinspritzsystems umfasst das Stellventil eine Proportionalbetätigungseinrichtung.</p>
    <p num="0013">Eine solche Proportionalbetätigungseinrichtung ist insbesondere vorteilhafterweise durch
einen Piezo-Aktor gebildet.</p>
    <p num="0014">Vorzugsweise ist in der den ersten Druckraum mit der stromaufwärtigen Seite der
Kraftstoffhochdruckleitung in verbindenden ersten Strömungsverbindung eine
Zulaufdrossel vorgesehen.

Weiterhin von Vorteil ist es, wenn in der mit der stromabwärtigen Seite der
Kraftstoffhochdruckleitung in Verbindung stehenden zweiten Strömungsverbindung eine
Dämpfungsdrossel vorgesehen ist.</p>
    <p num="0015">Gemäß einer besonders bevorzugten Ausführungsform der Erfindung ist die den an der
Rückseite des Kolbens vorgesehenen zweiten Druckraum mit der stromabwärtigen Seite 
der Kraftstoffhochdruckleitung verbindende zweite Strömungsverbindung als ein in dem
Kolben verlaufender Strömungskanal ausgebildet.</p>
    <p num="0016">Alternativ dazu kann die den an der Rückseite des Kolbens vorgesehenen zweiten
Druckraum mit der stromabwärtigen Seite der Kraftstoffhochdruckleitung verbindende
zweite Strömungsverbindung als ein außenliegender Kanal ausgebildet sein.</p>
    <p num="0017">Vorzugsweise ist der Schieber einstückig mit dem Kolben ausgebildet, wobei die ersten
und zweiten Druckräume an den Enden des Kolbens vorgesehen sind und der Schieber in
einem Mittelbereich des Kolbens vorgesehen ist.</p>
    <p num="0018">Bei der letztgenannten Ausführungsform ist es insbesondere von Vorteil, wenn der
Strömungsweg der Kraftstoffhochdruckleitung eine Querverbindung durch den
Mittelbereich des Kolbens bildet.</p>
    <p num="0019">Gemäß einer bevorzugten Ausführungsform der Erfindung ist es vorgesehen, dass der die
zweite Strömungsverbindung bildende Strömungskanal in Längsrichtung des Kolbens von
dem zweiten Druckraum zu der den Strömungsweg der Kraftstoffhochdruckleitung
bildenden Querverbindung verläuft.</p>
    <p num="0020">Im folgenden wird ein Ausführungsbeispiel der Erfindung anhand der Zeichnung erläutert.</p>
    <p num="0021">Die Figur zeigt ein schematisiertes Blockschaltbild eines Ausführungsbeispiels des
erfindungsgemäßen Kraftstoffeinspritzsystems.</p>
    <p num="0022">Das Bezugszeichen 1 bedeutet einen Kraftstoffinjektor zum Einspritzen von Kraftstoff in
den Brennraum einer Brennkraftmaschine, insbesondere eines Dieselmotors, während
eines Einspritzvorgangs. Dem Kraftstoffinjektor 1 wird unter hohem Druck vorgehaltener
Kraftstoff über eine Kraftstoffhochdruckleitung 13 zugeführt. Die
Kraftstoffhochdruckleitung 13 ist an einen in der Figur nicht eigens dargestellten
Hochdruckspeicher angeschlossen, der nach Art eines ölelastischen Hochdruckspeichers 
arbeitet und in den der Kraftstoff mittels einer, ebenfalls nicht dargestellten
Hochdruckpumpe aus einem Kraftstoffvorrat gefördert wird (Common-Rail-System).</p>
    <p num="0023">Der Kraftstoffinjektor 1 kann in herkömmlicher Weise aufgebaut sein, umfassend eine
Einspritzdüse 28, welche bei Entlastung eines in dem Kraftstoffinjektor 1 vorgesehenen
Steuerraums 41 geöffnet wird. Dem Steuerraum 41 wird von der
Kraftstoffhochdruckleitung 13 über eine Steuerdruckleitung 42, in welcher eine
Zulaufdrossel 4 vorgesehen ist, unter hohem Druck stehender Kraftstoff zugeführt.
Weiterhin mit dem Steuerraum 41 verbunden ist eine Entlastungsleitung 44, in welche eine
Rücklaufdrossel 10 geschaltet ist und die mittels eines Steuerventils 5 zu einer
Leckageleitung 48 druckentlastbar ist, wobei eine Steuermenge R anfällt. Das Steuerventil
5 ist über eine Betätigungseinrichtung 8 steuerbar, beispielsweise mittels eines Piezo-Aktors.
Beim Öffnen der Düse 28 des Kraftstoffinjektors 1 wird der über die
Kraftstoffhochdruckleitung 13 zugeführte Kraftstoff in den Brennraum der
Brennkraftmaschine eingespritzt.</p>
    <p num="0024">In dem Strömungsweg der Kraftstoffhochdruckleitung 13 ist dem Kraftstoffinjektor 1
vorgeschaltet ein Drucksteuerventil 26 vorgesehen. Dieses enthält einen frei
verschieblichen beidseitig wirksamen Kolben 30 und, einstückig mit diesem ausgebildet,
einen Schieber 32 zum Öffnen und Schließen des Durchgangsquerschnitts des
Strömungsweges der Hochdruckleitung 13 in Abhängigkeit von der Lage des Kolbens 30.
An der Vorderseite des Kolbens 30 ist ein diesen in Öffnungsrichtung des Schiebers 32
beaufschlagender erster Druckraum 36 vorgesehen, und an der Rückseite des Kolbens 30
ist ein den Kolben 30 in Schließrichtung des Schiebers 32 beaufschlagender zweiter
Druckraum 38 ausgebildet.</p>
    <p num="0025">Der an der Vorderseite des Kolbens 30 vorgesehene erste Druckraum 36 ist über eine
erste Strömungsverbindung 20 mit der stromaufwärtigen Seite der
Kraftstoffhochdruckleitung 13 verbunden. Der an der Rückseite des Kolbens 30
vorgesehene zweite Druckraum steht über eine zweite Strömungsverbindung mit der 
stromabwärtigen Seite der Kraftstoffhochdruckleitung 13 in Verbindung, welche den
Kraftstoff zu dem Kraftstoffinjektor 1 liefert.</p>
    <p num="0026">Ein Stellventil 14, 16, welches allgemein zum Einstellen der Druckverhältnisse in den
beiden Druckräumen 36, 38 im Sinne einer Verschiebung des Kolbens 30 in Öffnungsoder
Schließrichtung dient, ist bei dem in der Figur dargestellten Ausführungsbeispiel zum
Einstellen des Drucks des ersten Druckraums 36 in einer an den ersten Druckraum 36
angeschlossenen Entlastungsleitung 40 vorgesehen. Mittels eines Ventilkörpers 14 des
Stellventils 14, 16 ist der erste Druckraum 36 über die Entlastungsleitung 40 zu einer
Leckageleitung 46 druckentlastbar, wobei eine Steuermenge R anfällt. Das Stellventil
enthält weiterhin eine Proportionalbetätigungseinrichtung 16, welche ein proportionales
Öffnen und Schließens des Ventilkörpers 14 des Stellventils 14, 16 über einen
vorgegebenen Stellbereich gestattet. Die Proportionalbetätigungseinrichtung 16 ist
insbesondere durch einen Piezo-Aktor gebildet.</p>
    <p num="0027">In der den ersten Druckraum 36 mit der stromaufwärtigen Seite der
Kraftstoffhochdruckleitung 13 verbindenden ersten Strömungsverbindung ist eine
Zulaufdrossel 18 vorgesehen, über die der erste Druckraum 36 von der
Kraftstoffhochdruckleitung 13 mit einer vorgegebenen Kraftstoffmenge pro Zeiteinheit
befüllt wird. Aus dem Verhältnis der über die erste Strömungsverbindung 20 dem ersten
Druckraum 36 zuströmenden Kraftstoffmenge und der über die Entlastungsleitung 40 und
das Stellventil 14, 16 abfließenden Kraftstoffmenge ergibt sich der Druck im ersten
Druckraum 36, welcher den Kolben 30 in Öffnungsrichtung des Schiebers 32 beaufschlagt.</p>
    <p num="0028">In der zweiten Strömungsverbindung 22; 24, über welche der zweite Druckraum 38 mit der
stromabwärtigen Seite der Kraftstoffhochdruckleitung 13 in Verbindung steht, ist eine
Dämpfungsdrossel 27 vorgesehen, welche eine Dämpfung der aus dem zweiten
Druckraum 38 zu der stromabwärtigen Seite der Kraftstoffhochdruckleitung 13 bei einer
Verschiebung des Kolbens 30 zu- oder abfließenden Kraftstoffmenge bewirkt. </p>
    <p num="0029">Gemäß einem Ausführungsbeispiel, welches in der Figur mit durchgezogenen Linien
dargestellt ist, ist die den an der Rückseite des Kolbens 30 vorgesehenen zweiten
Druckraum 38 mit der stromabwärtigen Seite der Kraftstoffhochdruckleitung 13
verbindende zweite Strömungsverbindung als ein Strömungskanal 22 vorgesehen, der in
dem Kolben 30 zentral in dessen Längsrichtung verlaufend ausgebildet ist und von dem
zweiten Druckraum 38 zu der den Strömungsweg der Kraftstoffhochdruckleitung 13
bildenden Querverbindung führt.</p>
    <p num="0030">Gemäß einem alternativen Ausführungsbeispiel, welches in der Figur mit gestrichelten
Linien dargestellt ist, ist diese zweite Strömungsverbindung als ein außenliegender Kanal
24 ausgebildet, welcher außerhalb des Kolbens 30 von dem zweiten Druckraum 38 zu der
stromabwärtigen Seite der Kraftstoffhochdruckleitung 13 führt.</p>
    <p num="0031">Beim Betrieb des Kraftstoffeinspritzsystems wird der an der Kraftstoffhochdruckleitung 13
unter hohem Druck anstehende Kraftstoff als Arbeitsfluid über die in der ersten
Strömungsverbindung 20 vorgesehene Zulaufdrossel 18 dem ersten Druckraum 36
zugeführt. Mittels des Ventilkörpers des Stellventils 14, 16 (2/2-Ventil), das von dem
Piezo-Aktor 16 gesteuert wird, kann in dem ersten Druckraum 36 ein beliebiger Druck
eingestellt werden. Dieser Druck stellt die Führungsgröße für das proportional arbeitende
Drucksteuerventil 26 dar. Der in den Strömungsweg der Kraftstoffhochdruckleitung 13
geschaltete Schieber 32 nimmt eine Stellung ein, die aus der Druckbilanz in den ersten
und zweiten Druckräumen 36, 38 an dem beidseitig wirkenden Kolben 30 definiert ist.
Daraus ergibt sich eine Verschiebung des Kolbens 30 und damit des einstückig mit diesem
ausgebildeten Schiebers 32 so lange, bis ein Druckgleichgewicht zwischen dem ersten
Druckraum 36 und dem zweiten Druckraum 38 eingestellt ist. Herrscht im ersten
Druckraum 36 ein Überdruck gegenüber dem zweiten Druckraum 38, so bewegt sich der
Kolben 30 und zusammen mit diesem der Schieber 32 in Öffnungsrichtung zu dem zweiten
Druckraum 38, der Schieber 32 öffnet den Strömungsweg der Kraftstoffhochdruckleitung
13 und sorgt damit wieder für einen Druckausgleich auf höherem Niveau. Damit ist der für
den Einspritzvorgang maßgebliche Druck auf der stromabwärtigen Seite des
Drucksteuerventils 36 gleichzeitig die Regelgröße für das Proportionalventil 26. Auf diese 
Weise ist es möglich, nur durch Veränderung der Ansteuerung des Drucksteuerventils 26
über den Piezo-Aktor 16 nahezu beliebige Einspritzverläufe darzustellen. </p>
    <heading>
      <b>
        <u style="single">Bezugszeichenliste</u>
      </b>
    </heading>
    <p num="0032">
      <dl compact="compact" tsize="2">
        <dt>1</dt>
        <dd>Kraftstoffinjektor</dd>
        <dt>4</dt>
        <dd>Zulaufdrossel</dd>
        <dt>5</dt>
        <dd>Steuerventil</dd>
        <dt>8</dt>
        <dd>Aktor</dd>
        <dt>10</dt>
        <dd>Rücklaufdrossel</dd>
        <dt>13</dt>
        <dd>Kraftstoffhochdruckleitung</dd>
        <dt>14</dt>
        <dd>Stellventil</dd>
        <dt>16</dt>
        <dd>Aktor</dd>
        <dt>18</dt>
        <dd>Zulaufdrossel</dd>
        <dt>20</dt>
        <dd>erste Strömungsverbindung</dd>
        <dt>22</dt>
        <dd>zweite Strömungsverbindung</dd>
        <dt>24</dt>
        <dd>zweite Strömungsverbindung</dd>
        <dt>26</dt>
        <dd>Drucksteuerventil</dd>
        <dt>27</dt>
        <dd>Dämpfungsdrossel</dd>
        <dt>29</dt>
        <dd>Dämpfungsdrossel</dd>
        <dt>30</dt>
        <dd>Kolben</dd>
        <dt>32</dt>
        <dd>Schieber</dd>
        <dt>34</dt>
        <dd>Steuerkanten</dd>
        <dt>36</dt>
        <dd>erster Druckraum</dd>
        <dt>38</dt>
        <dd>zweiter Druckraum</dd>
        <dt>40</dt>
        <dd>Entlastungsleitung</dd>
        <dt>41</dt>
        <dd>Steuerraum</dd>
        <dt>42</dt>
        <dd>Steuerdruckleitung</dd>
        <dt>44</dt>
        <dd>Entlastungsleitung</dd>
        <dt>46</dt>
        <dd>Leckageleitung</dd>
        <dt>48</dt>
        <dd>Leckageleitung</dd>
        <dt>R</dt>
        <dd>Steuermenge</dd>
      </dl>
    </p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Kraftstoffeinspritzsystem für eine Brennkraftmaschine, insbesondere einen
Dieselmotor, mit einem über eine Kraftstoffhochdruckleitung (13) mit unter hohem Druck
vorgehaltenem Kraftstoff versorgten Kraftstoffinjektor (1) zum Einspritzen des Kraftstoffs
in den Brennraum der Brennkraftmaschine während eines Einspritzvorgangs und mit einem
in der Kraftstoffhochdruckleitung (13) dem Kraftstoffinjektor (1) vorgeschalteten
Drucksteuerventil (26) zur Steuerung des Drucks des während des Einspritzvorgangs
eingespritzten Kraftstoffs, dadurch gekennzeichnet, dass das Drucksteuerventil (26) einen
frei verschieblichen beidseitig wirksamen Kolben (30) und einen in den Strömungsweg der
Kraftstoffhochdruckleitung (13) geschalteten Schieber (32) zum Vergrößern (Öffnen) und
Verkleinern (Schließen) des Durchgangsquerschnitts des Strömungsweges der
Kraftstoffhochdruckleitung in Abhängigkeit von der Lage des Kolbens (30) enthält, wobei
an der Vorderseite des Kolbens (30) ein den Kolben (30) in Öffnungsrichtung des
Schiebers (32) beaufschlagender erster Druckraum (36) und an der Rückseite des Kolbens
(30) ein den Kolben (30) in Schließrichtung des Schiebers (32) beaufschlagender zweiter
Druckraum (38) ausgebildet ist, und dass ein Stellventil (14, 16) zum Einstellen der Drücke
im ersten und/oder zweiten Druckraum (36, 38) im Sinne einer Verschiebung des Kolbens
(30) in Öffnungs- oder Schließrichtung vorgesehen ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Kraftstoffeinspritzsystem nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass der an
der Vorderseite des Kolbens (30) vorgesehene erste Druckraum (36) über eine erste
Strömungsverbindung (20) mit der stromaufwärtigen Seite der Kraftstoffhochdruckleitung
(13) in Verbindung steht, und dass der an der Rückseite des Kolbens (30) vorgesehene
zweite Druckraum (38) über eine zweite Strömungsverbindung (22; 24) mit der
stromabwärtigen Seite der Kraftstoffhochdruckleitung (13) in Verbindung steht.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Kraftstoffeinspritzsystem nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass
das Stellventil (14, 16) zum Einstellen des Drucks des ersten Druckraums (36) vorgesehen
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Kraftstoffeinspritzsystem nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass das
Stellventil (14, 16) in einer an den ersten Druckraum (36) angeschlossenen
Entlastungsleitung (40) vorgesehen ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Kraftstoffeinspritzsystem nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch
gekennzeichnet, dass das Stellventil (14, 16) eine Proportionalbetätigungseinrichtung (16)
umfasst.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Kraftstoffeinspritzsystem nach Anspruch 5, dadurch gekennzeichnet, dass die
Proportionalbetätigungseinrichtung (16) ein Piezo-Aktor ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Kraftstoffeinspritzsystem nach einem der Ansprüche 2 bis 6, dadurch
gekennzeichnet, dass in der den ersten Druckraum (36) mit der stromaufwärtigen Seite
der Kraftstoffhochdruckleitung (13) verbindenden ersten Strömungsverbindung (20) eine
Zulaufdrossel (18) vorgesehen ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Kraftstoffeinspritzsystem nach einem der Ansprüche 2 bis 7, dadurch
gekennzeichnet, dass in der mit der stromabwärtigen Seite der Kraftstoffhochdruckleitung
(13) in Verbindung stehenden zweiten Strömungsverbindung (22; 24) eine
Dämpfungsdrossel (27) vorgesehen ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Kraftstoffeinspritzsystem nach einem der Ansprüche 2 bis 8, dadurch
gekennzeichnet, dass die den an der Rückseite des Kolbens (30) vorgesehenen zweiten
Druckraum (38) mit der stromabwärtigen Seite der Kraftstoffhochdruckleitung (13)
verbindende zweite Strömungsverbindung als ein in dem Kolben (30) verlaufender
Strömungskanal (22) ausgebildet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Kraftstoffeinspritzsystem nach einem der Ansprüche 2 bis 8, dadurch
gekennzeichnet, dass die den an der Rückseite des Kolbens (30) vorgesehenen zweiten
Druckraum (38) mit der stromabwärtigen Seite der Kraftstoffhochdruckleitung (13)
verbindende zweite Strömungsverbindung als ein außenliegender Kanal (24) ausgebildet
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Kraftstoffeinspritzsystem nach einem der Ansprüche 1 bis 10, dadurch
gekennzeichnet, dass der Schieber (32) einstückig mit dem Kolben (30) ausgebildet ist,
wobei die ersten und zweiten Druckräume (36, 38) an den Enden des Kolbens (30)
vorgesehen sind und der Schieber (32) in einem Mittelbereich des Kolbens (30)
vorgesehen ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Kraftstoffeinspritzsystem nach Anspruch 11, dadurch gekennzeichnet, dass der
Strömungsweg der Kraftstoffhochdruckleitung (13) eine Querverbindung durch den
Mittelbereich des Kolbens (30) bildet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Kraftstoffeinspritzsystem nach Anspruch 9 in Verbindung mit Anspruch 12, dadurch
gekennzeichnet, dass der die zweite Strömungsverbindung (22) bildende Strömungskanal
in Längsrichtung des Kolbens (30) von dem zweiten Druckraum (38) zu der den
Strömungsweg der Kraftstoffhochdruckleitung (13) bildenden Querverbindung verläuft.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
