<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1241377-A2" country="EP" doc-number="1241377" kind="A2" lang="DE" family-id="7677573" status="new" date-produced="20090516" date="20020918">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1241377-A2" status="new" fvid="23569953">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1241377</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020918</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02002597-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02002597</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020205</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10112477-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10112477</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010315</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16F  15/04        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16F  15/04        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">F16F  15/04C</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren zur Abstimmung eines Maschinenlagers</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Method for tuning a machine support</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé pour optimiser le support d'une machine</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MAN NUTZFAHRZEUGE AG</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MAN NUTZFAHRZEUGE AG</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>MAN NUTZFAHRZEUGE AG</last-name>
            <address>
              <street>Dachauer Strasse 665</street>
              <city>80995 München</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BURKHARDT WOLFGANG DIPL-ING</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BURKHARDT, WOLFGANG, DIPL.-ING.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Burkhardt, Wolfgang, Dipl.-Ing. (FH)</last-name>
            <address>
              <street>Zur Schockenmühle 48</street>
              <city>91522 Ansbach</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>ES</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Die Erfindung bezieht sich auf ein Verfahren zur Abstimmung eines Maschinenlagers.
Durch die Festlegung der Federsteifigkeit des Maschinenlagers sollen
Resonanzen im Betrieb vermieden werden. Bei Kupplung einer Brennkraftmaschine
mit anderen Aggregaten, wie z.B. Generatoren oder Schiffspropellern ist
eine nachträgliche Anpassung des Maschinenlagers durch Versuch oft unumgänglich.
Um den aufwendigen Ausbau der Brennkraftmaschine zum Auswechseln
des Maschinenlagers zu vermeiden wird erfindungsgemäß vorgeschlagen,
daß zur differenzierten Abstimmung des Maschinenlagers auf Zusatzkräfte, wie
z.B. oszillierende Massenkräfte, dem Grundlager 2 mindestens ein von der Gewichtskraft
entlastetes Zusatzmodul 5 parallel geschaltet ist, derart, daß durch die
Federsteifigkeit des Zusatzmoduls 5 das aus Grundlager 2 und Zusatzmodul 5
kombinierte Federsystem vorgegebenen Eigenschaften bezüglich Dämpfung und
Eigenfrequenz entspricht. Durch Einschub des Zusatzmoduls 5 läßt sich die Federsteifigkeit
in weiten Grenzen ohne großen Montageaufwand verändern, so daß
Resonanzen durch angebaute Aggregate vermieden werden.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="127" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="103"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The procedure for the adjustment of a machine bearing entails having an additional module (5) relieved of the weight of the machine and connected parallel to the main bearing (2) in such a way that through the spring rigidity of the additional module the combined spring system represented by the main bearing and additional module corresponds to the predetermined characteristics with regard to damping and natural frequency.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung bezieht sich auf ein Verfahren gemäß dem Gattungsbegriff des
Patentanspruches 1.</p>
    <p num="0002">Die Aufstellung und somit die Verbindung von Maschinen mit dem Maschinenfundament
erfolgt üblicherweise mittels einzelnen oder mehreren elastischer Maschinenlager.
Dies gilt insbesondere für Maschinen mit oszillierenden Massen,
wie Hubkolbenmotoren.</p>
    <p num="0003">Die Auslegung dieser Maschinenlager hinsichtlich der Federsteifigkeit und
Dämpfung erfolgt im ersten Schritt durch eine rechnerische Bestimmung hinsichtlich
Gewicht, Trägheitsmomenten und dominanter Erregerfrequenzen.</p>
    <p num="0004">Ist jedoch diese Maschine mit anderen Komponenten wie Getriebe, Generator
verbunden ist eine rein theoretische Auslegung der Maschinenlager zur Erreichung
eines hinreichend ruhigen Laufes nicht ausreichend. Zudem machen nicht
erfassbare Randbedingungen wie äußere Kräfte (Propellerschub bei Schiffsantrieben
) eine ausreichend genaue Definition der Maschinenlager nur bedingt
möglich. </p>
    <p num="0005">So ist bei erstmaliger Fertigung einer bis dato unbekannten Maschinenkonfiguration
die Überprüfung der ausgewählten Maschinenlager während des Betriebs
erforderlich. Oft ist eine Anpassung der Maschinenlager, durch Austausch mit
Maschinenlager anderer Steifigkeit, vor Ort, erforderlich. Dies ist mit erheblichen
Umbauaufwand verbunden, daß für die bekannten Ausführungen der Maschinenlager,
durch Austausch mit Maschinenlager anderer Steifigkeit, vor Ort,
erforderlich. Dies ist mit erheblichen Umbauaufwand verbunden, da für die bekannten
Ausführungen der Maschinenlager der Motor hierzu angehoben und anschließend
erneut ausgerichtet werden muß. Beispielsweise ist dies bei Antrieben
von Schiffsmotoren mit den dort vorliegenden beengten Einbaubedingungen ein
äußerst langwieriges Unterfangen.</p>
    <p num="0006">Aufgabe der Erfindung ist es, diesen Aufwand weitgehend zu vermeiden, sowie
die Möglichkeit einer Modifikation im Betrieb zu ermöglichen. Zudem sollte
schon eine weitgehende Optimierung ohne aufwendige Messapparatur und entsprechendes
Fachpersonal möglich sein.</p>
    <p num="0007">Gelöst wird diese Aufgabe durch die kennzeichnenden Merkmale des Patentanspruches
1.</p>
    <p num="0008">Dadurch, daß das Grundlager nur für die Aufnahme der Gewichtskräfte ausgelegt
ist, ist man in der Wahl der Federsteifigkeit des Zusatzmoduls so frei, daß gewünschte
Eigenschaften bezüglich Dämpfung und Eigenfrequenz erreicht werden.</p>
    <p num="0009">Eine Weiterbildung kann Anspruch 2 entnommen werden.</p>
    <p num="0010">Das Zusatzmodul kann in seinen Federungseigenschaften nicht nur einer Richtung,
beispielsweise der Vertikalen, angepaßt werden, sondern auch in den beiden
orthogonal dazu stehenden Richtungen. </p>
    <p num="0011">Das erfindungsgemäße Verfahren wird an Hand von Zeichnungen erläutert.</p>
    <p num="0012">Es zeigt:
<dl tsize="6"><dt>Fig. 1</dt><dd>ein Maschinenlager mit einem Grundlager</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>ein Maschinenlager mit Grundlager und dazu parallel geschaltetem
Zusatzmodul</dd></dl></p>
    <p num="0013">Figur 1 zeigt eine Maschine 1, welche über ein Maschinenlager auf einem Maschinenfundament
3 abgestützt ist. Das Maschinelager - hier in der Funktion eines
Grundlagers 2 wird aus einer Feder 4 gebildet, deren Steifigkeit C<sub>1Z</sub> beträgt.</p>
    <p num="0014">Das Koordinatensystem ist durch die orthogonalen Koordinaten x, y, z festgelegt.
Die Z-Koordinate sei die vertikale Richtung, in der die Gewichtskraft der Maschine
1 wirkt.</p>
    <p num="0015">Die Steifigkeit C<sub>1Z</sub> der Feder 4 wird der Gewichtskraft angepaßt und relativ
weich ausgeführt.</p>
    <p num="0016">Bei Maschinen 1 mit oszillierenden Massen, beispielsweise bei Brennkraftmaschinen,
ist es jedoch zur Vermeidung von Resonanzen erforderlich die Steifigkeit
der Feder 4 dem Schwingungsverhalten im Betrieb anzupassen. Als Erregerkräfte
treten oszillierende Massenkräfte in Erscheinung. Rein rotierende Massen
lassen sich durch Gegenmassen ausgleichen.</p>
    <p num="0017">Nach Figur 2 wird der Feder 4 des Grundlagers 2 erfindungsgemäß mindestens
ein Zusatzmodul 5 in Form einer zweiten Feder 6 parallel geschaltet. Diese
zweite Feder 6 ist beim Einbau von jeder Gewichtskraft der Maschine 1 entlastet, 
d. h., daß die zweite Feder 6 erst nach der Einfederung der Feder 4 in den zwischen
Maschine 1 und Maschinenfundament 3 verbleibenden Zwischenraum eingebaut
wird.</p>
    <p num="0018">Die Steifigkeit C<sub>2Z</sub> der zweiten Feder 6 kann ohne Rücksicht auf die Belastung
durch Gewichtskräfte allein nach Gesichtspunkten der gewünschten Eigenfrequenz
des aus der Masse m der Maschine 1 und den Steifigkeiten C<sub>1Z</sub> + C<sub>2Z</sub> gebildeten
Schwingungssystems ausgelegt werden. Die Eigenfrequenz läßt sich
durch Wahl der Steifigkeit C<sub>2Z</sub> so variieren, daß gefährliche Resonanzen vermieden
werden.</p>
    <p num="0019">Es versteht sich, daß das Zusatzmodul 5 auch aus mehreren Federn, beispielsweise
einer dritten Feder 7 mit einer Steifigkeit C<sub>3Z</sub> gebildet werden kann, die dem
Grundlager 2 parallel geschaltet ist.</p>
    <p num="0020">Durch Anwendung des erfindungsgemäßen Zusatzmoduls 5 lassen sich auch die
Steifigkeiten in den Richtungen x und y beeinflussen.</p>
    <p num="0021">Die Steifigkeiten des aus Grundlager 2 und dem Zusatzmodul 5 gebildeten Systems
ergeben sich wie folgt:
<st32:df xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/" align="center">C<st32:sub pos="post">x</st32:sub> = C<st32:sub pos="post">1x</st32:sub> + C<st32:sub pos="post">2x</st32:sub> + C<st32:sub pos="post">3x</st32:sub></st32:df><st32:df xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/" align="center">C<st32:sub pos="post">y</st32:sub> = C<st32:sub pos="post">1y</st32:sub> + C<st32:sub pos="post">2y</st32:sub> + C<st32:sub pos="post">3y</st32:sub></st32:df><st32:df xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/" align="center">C<st32:sub pos="post">Z</st32:sub> = C<st32:sub pos="post">1Z</st32:sub> + C<st32:sub pos="post">2Z</st32:sub> + C<st32:sub pos="post">3Z</st32:sub></st32:df>
es bedeutet:
<dl compact="compact" tsize="2"><dt>C<sub>1</sub></dt><dd>Steifigkeit der Feder 4   (Grundlager 2 )</dd><dt>C<sub>2</sub></dt><dd>Steifigkeit der Feder 6</dd><dt>C<sub>3</sub></dt><dd>Steifigkeit der Feder 7</dd></dl></p>
    <p num="0022">Die Indizes x, y, z geben die Richtung der Steifigkeit an.</p>
    <p num="0023">Das erfindungsgemäße Verfahren ermöglicht mit geringstem Montageaufwand
die Anpassung der Maschinenlager einer bereits eingebauten Maschine, ohne daß
die Maschine wieder ausgebaut werden muß. Dies ist besonders vorteilhaft bei
Brennkraftmaschinen die einem Bootsantrieb dienen. Da dort sehr beengte Einbauverhältnisse
vorliegen, ist das erfindungsgemäße Verfahren montagefreundlich,
zumal keine neue Justierung der Anlage vorgenommen werden muß.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Verfahren zur Abstimmung eines Maschinenlagers, bei dem die Gewichtskraft
der Maschine ausschließlich von einem Grundlager aufgenommen wird,
dadurch gekennzeichnet, daß zur differenzierten Abstimmung des Maschinenlagers
auf Zusatzkräfte, wie z.B. oszillierende Massenkräfte, dem Grundlager
(2) mindestens ein von der Gewichtskraft entlastetes Zusatzmodul (5)
parallel geschaltet ist, derart, daß durch die Federsteifigkeit des Zusatzmoduls
(5) das aus Grundlager (2) und Zusatzmodul (5) kombinierte Federsystem
vorgegebenen Eigenschaften bezüglich Dämpfung und Eigenfrequenz entspricht.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß durch die Federsteifigkeit
des Zusatzmoduls (5) richtungsabhängige Eigenschaften bezüglich
Dämpfung und Eigenfrequenz darstellbar sind.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
