<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1251285-A1" country="EP" doc-number="1251285" kind="A1" lang="FR" family-id="8862493" status="new" date-produced="20090516" date="20021023">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1251285-A1" status="new" fvid="23591016">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1251285</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021023</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02291007-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02291007</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020419</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0105330-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0105330</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010419</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60R  19/24        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60R  19/24        20060101C N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B62D  29/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B62D  29/04        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B62D  33/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B62D  33/04        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16B   5/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16B   5/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B62D  29/04D</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B62D  33/04D</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">F16B   5/00A2C</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L60R19:24R</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Anordnung zur Zusammenstellung zweier Karrosserieteile, Kant gegen Kant , und Karrosserie , in dieser Weise zusammengesetzt</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Assembly for uniting two bodywork pieces at their edges and bodywork thus united</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Ensemble de deux pièces de carrosserie à réunir bord à bord et une pièce de carrosserie appartenant à un tel ensemble</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>PLASTIC OMNIUM CIE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>COMPAGNIE PLASTIC OMNIUM</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>COMPAGNIE PLASTIC OMNIUM</last-name>
            <address>
              <street>19, avenue Jules Carteret</street>
              <city>69007 Lyon</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ANDRE GERALD</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CORDEBAR FRANCIS</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>DELAVALLE DOMINIQUE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>JACQUEMARD CLAUDE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ANDRE, GERALD</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>CORDEBAR, FRANCIS</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>DELAVALLE, DOMINIQUE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>JACQUEMARD, CLAUDE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Andre, Gérald</last-name>
            <address>
              <street>33 Rue Pasteur</street>
              <city>01100 Oyonnax</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>CORDEBAR, FRANCIS</last-name>
            <address>
              <street>13 Rue Edouard Herriot</street>
              <city>01100 Veyziat</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>DELAVALLE, DOMINIQUE</last-name>
            <address>
              <street>111 Rue Général Andréa</street>
              <city>01100 Marchon</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>JACQUEMARD, CLAUDE</last-name>
            <address>
              <street>7, Rue de la Victoire</street>
              <city>01100 Oyonnax</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Remy, Vincent Noel Paul</last-name>
            <address>
              <street>Lhermet La Bigne &amp;amp; Remy 191 rue Saint Honoré</street>
              <city>75001 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>ES</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The assembly of two motor vehicle body components (1, 2) with edges (5, 6) having interlocking tongues (11, 12) includes a support (20) that fits over the tongues and fixes them in place relative to one another so that the components are joined edge to edge. The tongues along the edge of one component are staggered so they fit between the tongues of the other, and the support is in the form of a rigid or elastic element with an open cavity to receive both sets of tongues. At least one of the joined components and the support can be made from a plastic, thermoplastic or thermo-setting material.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention concerne un ensemble de deux pièces de carrosserie (1, 2)
comportant chacune un rebord (5, 6) destiné à s'appliquer contre le rebord de l'autre
pièce. Chaque rebord comporte au moins une languette (11, 12) s'étendant vers l'autre
pièce. Un organe de maintien (20) s'engage autour des languettes en les immobilisant
l'une par rapport à l'autre dans une position prédéterminée dans laquelle les deux pièces
de carrosserie sont réunies rebord contre rebord.</p>
    <p>L'invention concerne également les pièces de carrosserie dudit ensemble.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="117" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="83"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne un ensemble de deux pièces de carrosserie à réunir
bord à bord et une pièce de carrosserie appartenant à un tel ensemble.</p>
    <p num="0002">On sait que les pièces de carrosserie nécessitent de plus en plus d'être parfaitement
mises en référence les unes par rapport aux autres afin d'assurer l'esthétique du véhicule.</p>
    <p num="0003">Dans cette optique, on a déjà imaginé un certain nombre de solutions consistant à
fixer précisément chaque pièce de carrosserie sur la structure du véhicule, en veillant à ce
que des pièces de carrosserie adjacentes bénéficient de points de fixation voisins, voire
identiques, sur leurs bords contigus.</p>
    <p num="0004">Les fixations mises en jeu dans ces solutions doivent être relativement solides car
elles assurent le soutien des pièces de carrosserie en même temps que leur mise en
référence.</p>
    <p num="0005">Ces fixations sont généralement constituées par des pièces rapportées, souvent en
métal, et il en résulte des problèmes de coût, tant en fourniture qu'en main d'oeuvre.</p>
    <p num="0006">La présente invention vise à fournir un nouvel ensemble de deux pièces de
carrosserie dont l'assemblage est simple et rapide et qui procure un positionnement relatif
des deux pièces d'une grande précision.</p>
    <p num="0007">La présente invention a pour objet un ensemble de deux pièces de carrosserie
comportant chacune une face extérieure et un rebord sensiblement perpendiculaire à
cette face extérieure, destiné à s'appliquer contre le rebord de l'autre pièce, caractérisé
en ce que chaque rebord comporte au moins une languette s'étendant vers l'autre pièce
au-delà du rebord de ladite autre pièce, l'ensemble comprenant en outre un organe de
maintien apte à s'engager autour des languettes en les immobilisant l'une par rapport à
l'autre dans une position prédéterminée dans laquelle les deux pièces de carrosserie sont
réunies rebord contre rebord.</p>
    <p num="0008">Selon l'invention, on entend par rebord une partie en saillie de la pièce de
carrosserie qui délimite son bord.</p>
    <p num="0009">On comprend que l'invention procure un moyen simple de solidariser les bords en
regard des deux pièces, d'une manière à la fois robuste, simple, rapide et sans recourir à
de nombreuses pièces de fixation rapportées.</p>
    <p num="0010">En effet, grâce à l'invention, les deux pièces de carrosserie sont immobilisées l'une
par rapport à l'autre dans les trois directions grâce à leurs languettes et à l'unique organe
de maintien.</p>
    <p num="0011">Dans un mode de réalisation particulier de l'invention, chaque rebord comporte une
pluralité de languettes dont chacune s'intercale entre deux languettes de l'autre rebord. </p>
    <p num="0012">De préférence, les languettes d'un rebord sont espacées deux à deux d'une
distance sensiblement égale à la largeur de la languette de l'autre rebord devant
s'intercaler entre elles.</p>
    <p num="0013">Par exemple, les languettes peuvent présenter, sur chacune des deux pièces de
carrosserie, une largeur constante égale à la distance entre deux languettes. Dans ce
cas, les languettes appartenant alternativement à l'une et l'autre de deux pièces de
carrosserie se croisent et s'immobilisent mutuellement.</p>
    <p num="0014">On comprend bien ce croisement des languettes si l'on se représente la position des
doigts d'une personne qui croise les mains.</p>
    <p num="0015">Dans un mode de réalisation particulier de l'invention, l'organe de maintien comporte
au moins une cavité ouverte grâce à laquelle il coiffe les deux languettes et une partie au
moins des deux rebords des deux pièces assemblées, ladite cavité ayant au moins un
point d'appui contre chaque languette et au moins un point d'appui contre chaque rebord.</p>
    <p num="0016">Conformément à certaines caractéristiques particulières de l'invention :
<ul list-style="bullet"><li>chaque languette présente, à son extrémité, une réduction de largeur
facilitant son introduction entre les deux languettes de l'autre rebord,</li><li>chaque languette s'étend sensiblement perpendiculairement aux rebords,</li><li>les languettes sont orientées de manière que les deux pièces de carrosserie
s'assemblent selon l'axe longitudinal du véhicule,</li><li>l'organe de maintien est un profilé rigide dont la section transversale, au droit
de la cavité, délimite intérieurement au moins une partie des contours des sections
transversales des languettes et au moins une partie des contours des sections
transversales des rebords des deux pièces assemblées,</li><li>l'organe de maintien est un profilé élastique comportant deux ailes délimitant
la cavité et aptes à s'écarter l'une de l'autre par déformation élastique pour laisser passer
les deux languettes par l'ouverture de la cavité,</li><li>l'une au moins des pièces comporte des moyens d'encliquetage avec
l'organe de maintien pour assurer la retenue de ce dernier sur les languettes des deux
rebords,</li><li>l'une au moins des deux pièces est réalisée en matière plastique,
thermoplastique ou thermodurcissable,</li><li>l'organe de maintien est réalisé en matière plastique.</li></ul></p>
    <p num="0017">L'invention a également pour objet une pièce de carrosserie comportant une face
extérieure et un rebord sensiblement perpendiculaire à cette face extérieure, caractérisée
en ce que ledit rebord comporte au moins une languette s'étendant transversalement
audit rebord, au-delà de la face extérieure de ladite pièce de carrosserie. </p>
    <p num="0018">Dans un mode de réalisation particulier, la pièce de carrosserie comporte une
pluralité de languettes espacées deux à deux.</p>
    <p num="0019">Avantageusement, la pièce de carrosserie comporte des moyens d'encliquetage
avec un organe de maintien engagé sur son rebord.</p>
    <p num="0020">Afin de faciliter la compréhension de l'invention, on va maintenant en décrire des
modes de réalisation donnés à titre d'exemples non limitatifs, à l'aide des dessins
annexés dans lesquels :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 est une vue partielle de la face intérieure d'une aile avant et d'un
pare-chocs d'un véhicule automobile,</li><li>la figure 2 est une vue en coupe selon II-II de la figure 3, montrant les deux
pièces assemblées à l'aide d'un organe de maintien,</li><li>la figure 3 est une vue en coupe selon III-III de la figure 2,</li><li>la figure 4 est une vue en perspective d'un coin de l'aile,</li><li>la figure 5 est une vue latérale selon la flèche V de la figure 3,</li><li>la figure 6 est une vue en perspective de l'organe de maintien,</li><li>la figure 7 est une vue analogue à la figure 3 d'un autre mode de réalisation,</li><li>la figure 8 est une vue en perspective de deux parties d'un bouclier de pare-chocs
devant être réunies à l'aide d'un organe de maintien selon un autre mode de
réalisation de l'invention,</li><li>la figure 9 est une section selon IX-IX de la figure 8, les deux parties du
bouclier étant assemblées,</li><li>la figure 10 est une section selon X-X de la figure 8, les deux parties du
bouclier étant assemblées,</li><li>la figure 11 est une vue en perspective d'une partie d'un élément de pare-chocs
selon un autre mode de réalisation,</li><li>la figure 12 est une section selon XII-XII de l'élément de la figure 11 réuni à
une autre pièce de carrosserie,</li><li>la figure 13 est une vue en perspective de l'organe de maintien,</li><li>la figure 14 est une vue analogue à la figure 12 d'un autre mode de
réalisation.</li></ul></p>
    <p num="0021">On a représenté partiellement, sur la figure 1, deux pièces de carrosserie d'un
véhicule automobile, à savoir un pare-chocs 1 et une aile 2, qui sont destinés à
s'assembler conformément à l'invention.</p>
    <p num="0022">P désigne, sur la figure 1, une arche de roue.</p>
    <p num="0023">Le pare-chocs 1 et l'aile 2 sont réalisés par moulage dans une matière
thermoplastique, éventuellement renforcée. </p>
    <p num="0024">Le pare-chocs 1 comporte une paroi 3 dont seule la face intérieure est visible sur la
figure 1.</p>
    <p num="0025">L'aile 2 comporte une paroi 4 dont la face extérieure, non apparente sur la figure 1,
doit être positionnée sensiblement dans la continuité de face extérieure de la paroi 3 du
pare-chocs 1.</p>
    <p num="0026">Des rebords 5, 6 et des retours 7, 8 se raccordent sensiblement
perpendiculairement aux parois 3 et 4, à l'interface entre l'aile et le pare-chocs pour les
rebords 5, 6 et autour de l'arche de roue P pour les retours 7, 8.</p>
    <p num="0027">Ces rebords 5, 6 et retours 7, 8 sont réalisés d'un seul tenant avec les parois 3 et 4
respectives, et s'étendent sensiblement perpendiculairement au plan de la figure 1.</p>
    <p num="0028">Les retours 7, 8 se raccordent sensiblement perpendiculairement aux rebords 5, 6.</p>
    <p num="0029">Comme on peut le voir sur la figure 1, les rebords 5 et 6 comportent chacun deux
portions rectilignes situées de part et d'autre de portions arrondies respectives 5a et 6a.</p>
    <p num="0030">Les portions rectilignes qui s'étendent depuis les portions arrondies 5a et 6a jusqu'à
l'arche de roue P sont référencées respectivement 5b et 6b.</p>
    <p num="0031">Ces rebords rectilignes 5b et 6b sont munis, sur leurs bords libres respectifs 9 et 10,
de languettes transversales 11,12 sensiblement parallèles aux parois 3 et 4.</p>
    <p num="0032">Le pare-chocs 1 comporte ainsi une série de languettes 11 qui se raccordent
perpendiculairement au rebord 5 et s'étendent en direction de l'aile 2, tandis que l'aile 2
comporte une série de languettes 12 qui se raccordent perpendiculairement au rebord 6,
et qui s'étendent en direction du pare-chocs 1.</p>
    <p num="0033">Comme on le voit sur la figure 3, la longueur de chaque languette 11, 12 est
supérieure à l'épaisseur du rebord adjacent 6, 5 de l'autre pièce, de sorte que lorsque les
rebords 5, 6 sont accolés, comme représenté sur les figures 2 et 3, chaque languette 11,
12 présente une partie d'extrémité qui dépasse au-delà dudit rebord adjacent.</p>
    <p num="0034">Les languettes 11, 12 sont espacées deux à deux sur chaque rebord et ménagent
entre elles des intervalles 18 dimensionnés pour recevoir les languettes 12, 11 de l'autre
rebord 6, 5.</p>
    <p num="0035">Ainsi, les languettes 11, 12 s'imbriquent les unes dans les autres comme les doigts
de deux mains croisées, lorsque les pièces sont assemblées, comme on peut le voir sur
la figure 2.</p>
    <p num="0036">Pour faciliter le rapprochement des deux pièces, chaque languette 11, 12 présente
une forme trapézoïde, dont la plus grande base se situe dans la continuité du rebord
portant ladite languette.</p>
    <p num="0037">Le nombre de languettes s'imbriquant est choisi notamment en fonction de la
longueur des rebords à assembler et de la tenue mécanique souhaitée pour la liaison. </p>
    <p num="0038">Lorsque les languettes 11, 12 sont imbriquées et que les rebords 5 et 6 reposent
l'un contre l'autre, les languettes 12 viennent sensiblement en appui sur le bord libre 9 du
rebord 5 et les languettes 11 viennent sensiblement en appui sur le bord libre 10 du
rebord 6, comme on peut le voir sur la figure 3.</p>
    <p num="0039">Pour l'une au moins des séries de languettes, à savoir la série de languettes 12 de
l'exemple illustré, ces dernières comportent en outre, sur l'un de leurs côtés latéraux, un
bossage 13, situé en un emplacement choisi de telle sorte qu'un coin 11a du bord d'une
languette 11 adjacente situé du côté du rebord 5 vienne en appui sur ce bossage 13
lorsque les pièces sont assemblées, comme on peut le voir sur la figure 2.</p>
    <p num="0040">Les bossages 13 sont franchis par déformation élastique et/ou avec friction lors du
rapprochement des pièces et opposent ensuite une certaine résistance à l'écartement des
deux pièces, ce qui les maintient temporairement en position assemblée durant la mise en
place d'un organe de maintien, comme cela sera expliqué plus loin.</p>
    <p num="0041">Au moins l'un des rebords 5 et 6 présente, comme on peut le voir sur la figure 4, un
décrochement 14 destiné à servir de butée de fin de course d'insertion pour l'organe de
maintien 20.</p>
    <p num="0042">Le bord libre 10 de la portion rectiligne 5b du rebord 5 portant les languettes 11 se
situe à un niveau inférieur à celui du bord libre 10a de la portion arrondie 5a qui prolonge
la portion 5b et qui est dépourvue de languettes, la différence de niveau correspondant à
la hauteur du décrochement 14.</p>
    <p num="0043">Le rebord 5 comporte également un tel décrochement 15, ces deux décrochements
14 et 15 définissant une surface sensiblement plane servant d'appui à l'organe de
maintien, comme on peut le voir sur la figure 2.</p>
    <p num="0044">Les retours 7 et 8 comportent une découpe 16 délimitant une ouverture d'accès aux
languettes depuis l'arche de roue P.</p>
    <p num="0045">Chacun des rebords 5 et 6 comporte, adjacente aux retours 7, 8, une gorge 17 dont
le rôle sera précisé plus loin.</p>
    <p num="0046">Chaque gorge 17 est formée par une diminution de la hauteur du rebord 5, 6 au
niveau de son raccordement au retour 7 ou 8 associé.</p>
    <p num="0047">On va maintenant décrire l'organe de maintien 20, représenté seul sur la figure 6 et
avec les deux pièces assemblées sur les figures 2, 3 et 5.</p>
    <p num="0048">L'organe de maintien 20 comporte un corps allongé se présentant essentiellement
sous la forme d'un profilé 21 rigide comportant une cavité intérieure, de section
transversale constante, ouverte vers le bas par une ouverture longitudinale 22, et en
forme générale de croix, comme on peut le voir notamment sur la figure 3. </p>
    <p num="0049">La section transversale extérieure du profilé 21 présente une forme générale de
croix et l'organe de maintien 20 comporte, en des emplacements espacés sur la longueur
du profilé 21, des nervures de rigidification 23 s'étendant sur tout le périmètre extérieur du
profilé et visant à empêcher l'écartement des deux moitiés du profilé situées de part et
d'autre de son ouverture longitudinale.</p>
    <p num="0050">La largeur de l'ouverture longitudinale 22 du profilé 21 correspond aux épaisseurs
cumulées des rebords 5 et 6 à l'état accolé, de sorte que ces derniers sont empêchés de
s'écarter une fois que l'organe de maintien 20 est en place.</p>
    <p num="0051">La section transversale intérieure du profilé 21 définit deux gorges latérales 24 et 25
dont la largeur correspond sensiblement à l'épaisseur des languettes respectives 11 et 12
qui s'y engagent, comme on peut le voir sur la figure 3.</p>
    <p num="0052">La profondeur des gorges latérales 24 et 25 est légèrement supérieure à la longueur
des pattes 11 et 12.</p>
    <p num="0053">Lorsque le profilé 21 est engagé sur les languettes 11 et 12, les rebords 5, 6 sont
empêchés de se déplacer verticalement l'un par rapport à l'autre, les languettes 11, 12
venant, comme on peut le voir sur la figure 3, en appui à la fois par leurs faces
supérieures et par leurs faces inférieures sur le profilé 21.</p>
    <p num="0054">Un espace 26 est ménagé à l'intérieur du profilé 21, au-dessus des languettes 11,
12 extrémités non comprises, afin de réduire les frottements avec celles-ci et ainsi faciliter
le coulissement de l'organe de maintien 20 lors de la mise en place de ce dernier.</p>
    <p num="0055">Comme indiqué plus haut, l'organe de maintien 20 est introduit par l'ouverture
délimitée par les découpes 16 et donnant sur le passage de roue.</p>
    <p num="0056">Pour assurer son maintien en position sur les languettes, l'organe de maintien 20
comporte une patte de retenue 27 élastiquement déformable à son extrémité arrière,
comme on peut le voir sur la figure 5.</p>
    <p num="0057">La patte de retenue 27 s'étend vers l'arrière, avec une légère inclinaison par rapport
au reste du profilé. Son extrémité libre s'engage, lorsque le profilé est en place sur les
languettes, dans les gorges 17.</p>
    <p num="0058">La patte de retenue 27 comporte, dans une zone médiane, un évidement 28 de
dégagement pour les rebords 5 et 6, permettant à ladite patte élastique de se déformer
sans buter contre ceux-ci.</p>
    <p num="0059">En fin de course d'engagement de l'organe de maintien 20 sur les rebords 5 et 6, la
patte 27 franchit par déformation élastique la découpe 16 puis vient en appui après
franchissement de celle-ci contre la face intérieure 29 des retours 7 et 8, comme on le voit
sur la figure 5. </p>
    <p num="0060">L'organe de maintien 20 est alors immobilisé à l'avant par butée contre les
décrochements 14 et 15 et à l'arrière par appui de la patte 27 contre les retours 7 et 8.</p>
    <p num="0061">On peut démonter l'assemblage en retirant l'organe de maintien 20 après avoir
relevé la patte élastique 27, puis en écartant l'aile 2 et le pare-chocs 1 ainsi désolidarisés.</p>
    <p num="0062">Dans l'exemple décrit, l'organe de maintien 20 est introduit sur les languettes et
retiré de ces dernières par coulissement parallèlement au plan de contact des portions
rectilignes 5b et 6b des rebords 5 et 6.</p>
    <p num="0063">On remarque que grâce à l'orientation des languettes, le pare-chocs 1 s'assemble
avec l'aile 2 selon un axe X sensiblement horizontal et parallèle à l'axe du véhicule, ce qui
facilite l'introduction du pare-chocs 1.</p>
    <p num="0064">Les deux pièces à assembler peuvent être réalisées toutes deux en matière
plastique, comme cela vient d'être décrit, les épaisseurs des rebords 5 et 6 ainsi que
celles des languettes 11 et 12 étant alors de préférence sensiblement identiques.</p>
    <p num="0065">L'invention permet également d'assembler deux pièces en métal ou une pièce en
plastique et une pièce en métal n'ayant pas les mêmes épaisseurs.</p>
    <p num="0066">A titre d'exemple, on a représenté sur la figure 7 l'assemblage d'un pare-chocs 1
identique au précédent et d'une aile 2' en tôle, cette aile 2' comportant, tout comme l'aile
2 précédemment décrite, un rebord 6' agencé pour se plaquer contre le rebord 5 du pare-chocs
1 et une pluralité de languettes 12' agencées pour s'imbriquer entre les languettes
11 et interdire le déplacement relatif des deux pièces le long des bords assemblés.</p>
    <p num="0067">Un organe de maintien 20' permet de maintenir assemblé le pare-chocs 1' et l'aile 2.</p>
    <p num="0068">Cet organe de maintien 20' comporte un profilé 21' qui diffère essentiellement du
profilé 21 précédemment décrit par la présence au niveau de l'ouverture 22' du profilé 21'
de deux nervures longitudinales 30 et 31 destinées à compenser le manque d'épaisseur
du rebord 6' par rapport au rebord 6.</p>
    <p num="0069">Les nervures 30 et 31 s'appliquent contre le rebord 6' de manière à permettre au
profilé 20' d'empêcher les rebords 5 et 6' de s'écarter.</p>
    <p num="0070">Les languettes 12' comportent un rebord 32 formé par pliage vers le bas à angle
droit de l'extrémité de chaque languette 12' afin de compenser le différentiel d'épaisseur
entre la tôle avec laquelle les languettes 12' sont réalisées et la hauteur de la gorge
latérale 25.</p>
    <p num="0071">Le rebord 32 peut présenter un bord libre inférieur 33 arrondi, de manière à réduire
sa surface de contact avec la paroi inférieure de la gorge 25 et faciliter l'engagement du
profilé 21. </p>
    <p num="0072">La hauteur du rebord 32 correspond sensiblement à la hauteur des gorges latérales
24 et 25, de sorte que l'organe de maintien 20' empêche un déplacement vertical relatif
des rebords 5 et 6'.</p>
    <p num="0073">Dans les exemples de réalisation qui viennent d'être décrits, l'organe de maintien
est mis en place par un mouvement de coulissement selon son axe longitudinal, ce qui
permet un montage en aveugle dudit organe de maintien à partir d'un passage d'extrémité
et convient notamment pour assurer un assemblage de pièces sur véhicule, où l'accès
aux bords à assembler est souvent difficile.</p>
    <p num="0074">On ne sort pas du cadre de la présente invention lorsque l'organe de maintien est
mis en place sur les languettes par un mouvement selon une direction différente de la
direction longitudinale de l'organe de maintien, par exemple selon une direction
perpendiculaire à l'axe longitudinal de l'organe de maintien, comme cela va maintenant
être décrit en référence aux figures 8 à 10.</p>
    <p num="0075">Dans ce cas, l'assemblage des pièces nécessite un accès aux rebords sur toute leur
longueur et l'application de l'invention concerne alors plutôt le domaine des pièces pré-assemblées
avant montage sur le véhicule.</p>
    <p num="0076">On a représenté, sur la figure 8, deux éléments de pare-chocs 40, 41 destinés à être
assemblés conformément à l'invention, à l'aide d'un organe de maintien 42.</p>
    <p num="0077">Chaque élément de pare-chocs 40, 41 comporte une paroi 43, 44, les surfaces
extérieures de ces parois 43 et 44 devant être disposées dans la continuité l'une de
l'autre.</p>
    <p num="0078">A cet effet, chaque élément comporte un rebord 45, 46 venant en appui contre le
rebord de l'autre pièce.</p>
    <p num="0079">Comme on peut le voir notamment sur la figure 9, chaque rebord 45, 46 comporte,
sur son bord libre, des languettes 47, 48 dirigées vers l'autre pièce de carrosserie,
régulièrement espacées d'une distance égale à la longueur d'une languette, de manière
qu'une languette 47 de l'une des pièces de carrosserie puisse s'engager entre deux
languettes 48 voisines de l'autre pièce de carrosserie, lorsque les pièces de carrosserie
sont rapprochées.</p>
    <p num="0080">Comme l'organe de maintien 20 de la figure 6, l'organe de maintien 42 est constitué
par un profilé 49 définissant intérieurement des portions longitudinales de gorges latérales
50 et 51 dimensionnées pour recevoir les extrémités des languettes 47, 48 qui dépassent
au-delà du rebord 46, 45 de l'autre pièce.</p>
    <p num="0081">Pour tenir compte des contraintes de démoulage, ces gorges 50 et 51 ne sont
définies que sur des portions de longueur du profilé, en regard de crevés 52, 53 situés
alternativement de part et d'autre du plan médian longitudinal du profilé et permettant la 
formation de portées longitudinales 54 délimitant inférieurement lesdites portions de
gorges.</p>
    <p num="0082">Dans cet exemple de réalisation, le profilé 49 est apte à s'ouvrir par déformation
élastique pour sa mise en place sur les deux rebords. Il comporte à cet effet des
chanfreins 55 sous chaque portée longitudinale 54, ces chanfreins prenant appui sur les
languettes 47, 48, lors de l'insertion de l'organe de maintien selon une direction
perpendiculaire à sa direction longitudinale, pour agrandir l'ouverture 56 afin d'engager
les deux languettes dans les gorges 50 et 51.</p>
    <p num="0083">Comme on le voit sur la figure 8, certaines languettes 47 supportent une
excroissance 57 qui constitue un moyen d'encliquetage avec l'organe de maintien.
Chaque excroissance 57 comporte une patte élastique 58, mieux visible sur la figure 10,
qui dépasse latéralement de l'excroissance en direction opposée à la languette 47 et qui
coopère avec le crevé 53 qui se trouve au droit de l'excroissance lorsque ledit organe de
maintien est en place.</p>
    <p num="0084">Le crevé 53 se situe dans la moitié de la section transversale de l'organe de
maintien située du côté de la patte élastique et est délimité inférieurement (dans son
orientation de la figure 10) par une butée 59 de retenue de la patte élastique 58.
Supérieurement, le crevé 53 laisse un dégagement suffisant pour permettre à un
utilisateur de contraindre la patte élastique 58 dans l'excroissance 57 pour la libérer de la
butée 59 et permettre l'extraction de l'organe de maintien 42. Lors de cette extraction, les
extrémités des languettes 47, 48 écartent l'ouverture 56 par déformation élastique du
profilé 49.</p>
    <p num="0085">L'organe de maintien 42 est donc aussi aisément encliquetable sur les rebords que
démontable.</p>
    <p num="0086">Comme représenté à la figure 8, les rebords 45 et 46 présentent une forme
sinusoïdale que l'organe de maintien 42 doit suivre fidèlement.</p>
    <p num="0087">L'organe de maintien 42 est une pièce en matière plastique moulée qui, dès son
démoulage peut présenter la configuration sinusoïdale requise pour son positionnement
sur les rebords 45 et 46. Toutefois, on peut, pour des raisons de moulage, préférer la
réaliser à "plat", c'est-à-dire dans une configuration rectiligne, en intercalant entre deux de
ses portions rectilignes, des charnières qui lui permettront de prendre une configuration
sensiblement sinusoïdale. Ainsi, dans l'exemple de la figure 8, les charnières sont
constituées par des rétrécissements de section 60 flexibles. Dans une variante non
représentée, les charnières sont constituées par des portions en élastomère co-moulées
avec la matière plastique constituant le reste de l'organe de maintien 42. </p>
    <p num="0088">Bien que cela ne soit pas le cas sur les figures 9 et 10, il est préférable d'approcher
le plus possible l'organe de maintien des faces internes des pièces, tout en tenant compte
du galbe de la carrosserie qui peut contraindre à maintenir un certain écartement entre
l'organe de maintien et lesdites pièces.</p>
    <p num="0089">On a représenté, sur la figure 11, un élément de pare-chocs 70 destiné à être
assemblé conformément à l'invention à une aile 71 représentée en coupe avec le pare-chocs
sur la figure 12, à l'aide d'un organe de maintien en matière plastique 72 représenté
isolément sur la figure 13.</p>
    <p num="0090">L'élément de pare-chocs 70 et l'aile 71 comportent chacun respectivement une paroi
73 et une paroi 74, les surfaces extérieures de ces parois 73 et 74 devant être disposées
dans la continuité l'une de l'autre.</p>
    <p num="0091">Les pièces 70 et 71 comportent chacune un rebord 75 venant en appui contre le
rebord de l'autre pièce.</p>
    <p num="0092">Comme on peut le voir notamment sur la figure 11, chaque rebord 75 comporte, sur
son bord libre, des languettes 76 dirigées vers l'autre pièce de carrosserie, régulièrement
espacées d'une distance égale à la longueur d'une languette 76, de manière qu'une
languette 76 de l'une des pièces de carrosserie puisse s'engager entre deux languettes
76 voisines de l'autre pièce de carrosserie, lorsque les pièces de carrosserie 70 et 71 sont
rapprochées.</p>
    <p num="0093">Chaque languette 76 comporte une portion de base 77 se raccordant
perpendiculairement au rebord 75 et une portion d'extrémité 78, perpendiculaire à la
portion de base 77, et dirigée vers l'intérieur, c'est-à-dire vers le bas sur la figure 11.</p>
    <p num="0094">Comme on le voit sur la figure 12, la largeur de la portion de base 77 est supérieure
à l'épaisseur du rebord 75 de manière à définir, lorsque les pièces de carrosserie 70 et 71
sont rapprochées, un relief d'accrochage 79.</p>
    <p num="0095">Le profilé 72 présente une section transversale ouverte en forme générale de U,
avec deux branches latérales 80 comportant à leurs extrémités supérieures des rebords
81 recourbés vers l'intérieur de la concavité du U.</p>
    <p num="0096">Lorsque le profilé 72 est engagé sur les pièces de carrosserie 70 et 71, les rebords
81 viennent s'accrocher sur les reliefs 79, tandis que les extrémités libres des portions 78
des languettes prennent appui contre le fond du profilé en U.</p>
    <p num="0097">On obtient ainsi une liaison positive dans les trois axes entre l'élément de pare-chocs
70 et l'aile 71, les mouvements d'écartement ou de rapprochement étant empêchés
par le serrage du profilé sur les rebords 75, les mouvements de cisaillement étant
empêchés par les languettes imbriquées 76 et les mouvements de décalage planaire 
étant empêchés par les appuis des languettes sur les rebords 81 d'une part et sur le fond
du profilé d'autre part.</p>
    <p num="0098">Le profilé 72 est encliqueté sur les pattes 76 en étant déplacé dans une direction W
perpendiculaire à son axe longitudinal L.</p>
    <p num="0099">L'organe de maintien peut comporter des moyens de préhension destinés à faciliter
le montage.</p>
    <p num="0100">A titre d'exemple, on a représenté, sur la figure 14, un assemblage comprenant
deux pièces de carrosserie 90 et 91 et au moins un organe de maintien 96.</p>
    <p num="0101">Les pièces de carrosserie 90 et 91 comportent respectivement un rebord 92 et un
rebord 93, ces rebords présentant à leurs extrémités libres des languettes 94
perpendiculaires au rebord correspondant et s'étendant en direction du rebord de l'autre
pièce de carrosserie.</p>
    <p num="0102">Les languettes 94 des rebords 92 et 93 sont agencées pour s'imbriquer lorsque les
pièces de carrosserie 90 et 91 sont rapprochées.</p>
    <p num="0103">Le rebord 92 comporte à sa partie inférieure (par rapport à la figure 14) un bossage
95 venant en appui sur le rebord 93 de l'autre pièce de carrosserie 91.</p>
    <p num="0104">Ce bossage 95 permet de maintenir un jeu prédéterminé entre les pièces de
carrosserie 90 et 91.</p>
    <p num="0105">L'organe de maintien 96, réalisé en métal, présente une section transversale en U
avec, au niveau des extrémités de branches latérales du U, des griffes 97 aptes à
s'accrocher sur les rebords 92 et 93.</p>
    <p num="0106">L'organe de maintien comporte en outre un moyen de préhension 98 permettant à
un opérateur d'écarter les deux branches latérales au moyen d'un doigt ou d'un outil, afin
de procéder à son retrait.</p>
    <p num="0107">Bien entendu, l'invention n'est pas limitée aux exemples qui viennent d'être décrits.</p>
    <p num="0108">On peut notamment prévoir, en plus des languettes et organe de maintien, des
moyens permettant de renforcer la liaison, comme par exemple des éléments de fixation
conventionnels.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Ensemble de deux pièces de carrosserie (1, 2, 2', 40, 41, 70, 71, 90, 91)
comportant chacune une face extérieure et un rebord (5, 6, 6', 45, 46, 75, 92, 93)
sensiblement perpendiculaire à cette face extérieure, destiné à s'appliquer contre le
rebord de l'autre pièce, caractérisé en ce que chaque rebord comporte au moins une
languette (11, 12, 12', 47, 48, 76, 94), s'étendant vers l'autre pièce au-delà du rebord de
ladite autre pièce, l'ensemble comprenant en outre un organe de maintien (20, 20', 42, 72,
80, 96) apte à s'engager autour des languettes en les immobilisant l'une par rapport à
l'autre dans une position prédéterminée dans laquelle les deux pièces de carrosserie sont
réunies rebord contre rebord.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Ensemble selon la revendication 1, caractérisé en ce que chaque rebord (5,
5', 6, 45, 46, 75, 92, 93) comporte une pluralité de languettes (11, 12, 12', 47, 48, 76, 94)
dont chacune s'intercale entre deux languettes de l'autre rebord.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Ensemble selon la revendication 2, caractérisé en ce que les languettes
d'un rebord sont espacées deux à deux d'une distance (18) sensiblement égale à la
largeur de la languette de l'autre rebord devant s'intercaler entre elles.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Ensemble selon l'une quelconque des revendications 2 et 3, caractérisé en
ce que chaque languette (11, 12) présente, à son extrémité libre, une réduction de largeur
facilitant son introduction entre les deux languettes de l'autre rebord.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Ensemble selon l'une quelconque des revendications 1 à 4, caractérisé en
ce que chaque languette (11, 12, 12', 47, 48, 94) est plane et s'étend sensiblement
perpendiculairement au rebord.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Ensemble selon l'une quelconque des revendications 1 à 5, caractérisé en
ce que les languettes sont orientées de manière que les deux pièces de carrosserie
s'assemblent selon la direction longitudinale du véhicule.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Ensemble selon l'une quelconque des revendications 1 à 6, caractérisé en
ce que l'organe de maintien (20, 20', 42, 72, 80, 96) comporte au moins une cavité
ouverte grâce à laquelle il coiffe les deux languettes et une partie au moins des deux
rebords des deux pièces assemblées, ladite cavité ayant au moins un point d'appui contre
chaque languette et au moins un point d'appui contre chaque rebord.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Ensemble selon la revendication 7, caractérisé en ce que l'organe de
maintien (20, 20') est un profilé rigide dont la section transversale, au droit de la cavité,
délimite intérieurement au moins une partie des contours des sections transversales des
languettes et au moins une partie des contours des sections transversales des rebords
des deux pièces assemblées.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Ensemble selon la revendication 7, caractérisé en ce que l'organe de
maintien (42, 72, 80, 96) est un profilé élastique comportant deux ailes délimitant la cavité
et aptes à s'écarter l'une de l'autre par déformation élastique pour laisser passer les deux
languettes par l'ouverture de la cavité.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Ensemble selon l'une quelconque des revendications 1 à 9, caractérisé en
ce que l'une au moins des pièces (41) comporte des moyens d'encliquetage (58) avec
l'organe de maintien (42) pour assurer la retenue de ce dernier sur les languettes (47, 48)
des deux rebords (45, 46).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Ensemble selon l'une quelconque des revendications 1 à 10, caractérisé
en ce que l'une au moins des deux pièces (1, 2, 40, 41, 70, 71, 90, 91) est réalisée en
matière plastique, thermoplastique ou thermodurcissable.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Ensemble selon l'une quelconque des revendications 1 à 11, caractérisé
en ce que l'organe de maintien (20, 20', 42, 72, 80) est réalisé en matière plastique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Pièce de carrosserie comportant une face extérieure et un rebord
sensiblement perpendiculaire à cette face extérieure, caractérisée en ce que ledit rebord
comporte au moins une languette s'étendant transversalement audit rebord, au-delà de
ladite face extérieure.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Pièce de carrosserie selon la revendication 13, caractérisé en ce qu'elle
comporte une pluralité de languettes espacées deux à deux.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Pièce de carrosserie selon l'une quelconque des revendications 13 et 14,
caractérisé en ce qu'elle comporte des moyens d'encliquetage avec un organe de
maintien engagé sur son rebord.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Pare-chocs de véhicule automobile selon la revendication 13, 14 ou 15.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Aile de véhicule automobile selon la revendication 13, 14 ou 15.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
