<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1239515-A1" country="EP" doc-number="1239515" kind="A1" lang="FR" family-id="8860901" status="new" date-produced="20090516" date="20020911">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1239515-A1" status="new" fvid="23535907">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1239515</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020911</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290188-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290188</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020128</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0103184-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0103184</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010308</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01L  23/34        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01L  23/36        20060101AFI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01L  23/373       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01L  23/473       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01L  23/52        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01L  23/538       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H05K   1/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H05K   1/02        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H05K   1/03        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H05K   1/03        20060101C N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H05K   3/18        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H05K   3/18        20060101C N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H05K   3/24        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H05K   3/24        20060101C N20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">H01L  23/373L</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H01L  23/473</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H01L  23/538</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H05K   1/02C8</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T05K1:03B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T05K3:18B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T05K3:24</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Substrat für elektronische Leistungsschaltung und elektronisches Leistungsmodul mit diesem</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Substrate for electronic power circuit and electronic power module utilizing such a substrate</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Substrat pour circuit électronique de puissance et module électronique de puissance utilisant un tel substrat</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ALSTOM</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ALSTOM</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Alstom</last-name>
            <address>
              <street>25, avenue Kléber</street>
              <city>75116 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BOURSAT BENOIT</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>DUTARDE EMMANUEL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MARTIN NATHALIE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SAIZ JOSE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SOLOMALALA PIERRE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BOURSAT, BENOIT</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>DUTARDE, EMMANUEL</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MARTIN, NATHALIE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SAIZ, JOSE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SOLOMALALA, PIERRE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BOURSAT, BENOIT</last-name>
            <address>
              <street>2, allée du Labadie</street>
              <city>64320 Bizanos</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>DUTARDE, EMMANUEL</last-name>
            <address>
              <street>25, rue Jacques Prevert</street>
              <city>65800 Aureilhan</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>MARTIN, NATHALIE</last-name>
            <address>
              <street>6, lot des Chanterelles</street>
              <city>65310 Horgues</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Saiz, José</last-name>
            <address>
              <street>29, cours Victor Hugo</street>
              <city>33150 Cenon</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>SOLOMALALA, PIERRE</last-name>
            <address>
              <street>2, rue Saint Jean</street>
              <city>65800 Aureilhan</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Gosse, Michel</last-name>
            <address>
              <street>ALSTOM Intellectual Property Department 25,avenue Kléber</street>
              <city>75116 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>ES</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
          <country>SE</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Substrat pour circuit électronique de puissance comportant une tranche en matériau
électriquement isolant, caractérisé en ce que ladite tranche (1) présente une face (11)
supportant une ou plusieurs pistes conductrices (4) destinées à permettre la
connexion d'un ou plusieurs composants électroniques de puissance (3), lesdites
pistes conductrices (4) étant obtenues par métallisation fine, d'une épaisseur
inférieure ou égale à 150 µm, de ladite face (11).
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="122" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="69"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">L'invention se rapporte à un substrat pour circuit électronique de puissance et plus
particulièrement à un substrat destiné à supporter une différence de potentiel
importante entre les différentes pistes conductrices disposées sur une face du substrat
et la face opposée du substrat, tout en assurant un bon échange thermique. Le
substrat selon l'invention est destiné à supporter des semi-conducteurs de puissance,
et notamment des transistors bipolaires à grilles isolées dits IGBT, utilisés dans les
circuits de distribution d'énergie du domaine ferroviaire et dans le domaine du
transport d'énergie pour lesquels les valeurs de tension sont particulièrement
importantes.</p>
    <p num="0002">Il est connu de l'art antérieur d'avoir des substrats pour circuit électronique de
puissance comportant une tranche électriquement isolante en alumine recouverte sur
ses faces inférieure et supérieure d'une feuille de cuivre d'une épaisseur d'environ
300 µm par un procédé dénommé DBC (Direct Bonding Copper). Pour améliorer le
refroidissement, un radiateur est accolé à la feuille de cuivre inférieure afin d'évacuer
la chaleur dégagée par les composants de puissance.</p>
    <p num="0003">Il est connu également d'améliorer les performances d'un tel substrat, et en particulier
de réduire sa résistance thermique, en remplaçant la tranche électriquement isolante
en alumine par un matériau isolant possédant une meilleure conductivité thermique,
tel que du nitrure d'aluminium AlN. Un tel substrat présente toutefois l'inconvénient
d'avoir des couches d'accroche, formées par le procédé DBC à l'interface entre la
tranche en AlN et les métallisations de cuivre, constituant une barrière thermique
réduisant fortement les capacités de transmission de chaleur du substrat.
L'amélioration des performances d'un tel substrat passe donc par l'amélioration des
propriétés du matériau isolant et de la qualité de l'interface cuivre/matériau isolant, ce
qui n'est pas réalisable avec le procédé DBC. </p>
    <p num="0004">Le but de la présente invention est donc de proposer un nouveau type de substrat
destiné à recevoir des composants électroniques de puissance possédant des
performances améliorées, et notamment une résistance thermique réduite, et qui soit
simple et économique à réaliser.</p>
    <p num="0005">A cet effet, l'invention a pour objet un substrat pour circuit électronique de puissance
comportant une tranche en matériau électriquement isolant, caractérisé en ce que la
tranche présente une face supportant une ou plusieurs pistes conductrices directement
connectées à un ou plusieurs composants électroniques de puissance, les pistes
conductrices étant obtenues par une métallisation fine, d'une épaisseur inférieure à
150 µm.</p>
    <p num="0006">Selon des modes particuliers de réalisation, le substrat pour circuit électronique de
puissance peut comprendre l'une ou plusieurs des caractéristiques suivantes prises
isolément ou selon toutes les combinaisons techniquement possibles :
<ul list-style="bullet"><li>les pistes conductrices sont en cuivre et sont obtenues par croissance
électrolytique ;</li><li>l'épaisseur des pistes conductrices en cuivre est comprise entre 100 µm et
150 µm ;</li><li>les composants électroniques de puissance sont des composants IGBT ;</li><li>la tranche est réalisée en nitrure d'aluminium AlN ;</li><li>la face inférieure de la tranche comporte des stries formant des canaux dans
lesquels s'écoule un fluide de refroidissement ;</li><li>la tranche en matériau électriquement isolant possède une seule face métallisée.</li></ul></p>
    <p num="0007">L'invention concerne également un module électronique de puissance caractérisé en
ce qu'il comporte au moins un composant électronique de puissance monté sur un
substrat conforme aux caractéristiques précédemment décrites.</p>
    <p num="0008">On comprendra mieux les buts, aspects et avantages de la présente invention, d'après
la description donnée ci-après d'un mode de réalisation de l'invention, présenté à titre
d'exemple non limitatif, en se référant aux dessins annexés, dans lesquels :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 est une vue schématique, en coupe, d'un module de puissance
comportant un substrat selon l'art antérieur ; </li><li>la figure 2 est une vue schématique, en coupe, d'un module de puissance
comportant un substrat selon un mode particulier de réalisation de l'invention.</li></ul></p>
    <p num="0009">Pour faciliter la lecture du dessin, seuls les éléments nécessaires à la compréhension
de l'invention ont été représentés. Les mêmes éléments portent les mêmes références
d'une figure à l'autre.</p>
    <p num="0010">La figure 1 représente un module de puissance muni d'un substrat selon l'art
antérieur comportant une tranche électriquement isolante 1 en nitrure d'aluminium
AlN d'une épaisseur d'environ 635 µm recouverte sur ses faces inférieure et
supérieure d'une feuille de cuivre 2. Les feuilles de cuivre 2, d'une épaisseur
d'environ 300 µm, sont déposées par un procédé DBC (Direct Bonding Cooper)
consistant à amener les feuilles de cuivres 2 sur la tranche 1 en AlN et à monter
l'ensemble à très haute température pour créer une couche d'accroche 12 d'une
épaisseur de l'ordre 5 µm à l'interface entre les feuilles 2 de cuivre et la tranche 1 en
nitrure d'aluminium. Dans un tel substrat, la feuille de cuivre 2 supérieure est utilisée
pour réaliser des pistes conductrices destinées à recevoir un composant de puissance
5, tels qu'un composant IGBT, et la feuille de cuivre 2 inférieure sert à la fois à
compenser les contraintes générées par la dilatation différentielle entre la feuille de
cuivre 2 supérieure et la tranche 1 en AlN, afin d'éviter une déformation du substrat,
et à permettre le brasage d'un radiateur de refroidissement 6 permettant d'évacuer la
chaleur dégagée par les composants de puissance 3.</p>
    <p num="0011">La figure 2 représente un module de puissance comportant un substrat selon un mode
particulier de réalisation de l'invention. Conformément à cette figure, le substrat
comporte une tranche 1 en nitrure d'aluminium AlN, similaire à celle décrite à la
figure 1, dont la face supérieure 11 est recouverte d'une couche de cuivre 4, d'une
épaisseur inférieure ou égale à 150 µm, réalisée par croissance électrolytique. Cette
couche de cuivre 4 est utilisée pour constituer une ou plusieurs pistes conductrices
sur lesquelles est directement connecté un composant de puissance, tel qu'un
composant IGBT 3.</p>
    <p num="0012">Pour permettre le dépôt de la couche de cuivre 4 par croissance électrolytique, une
métallisation préalable de la face supérieure 11 de la tranche 1 en nitrure 
d'aluminium est réalisée, cette métallisation pouvant être obtenue par activation de la
surface au moyen d'une attaque à la soude ou d'un traitement par laser UV, suivie
d'un nickelage chimique. Bien entendu, une telle métallisation de la surface ne se fait
que sur la surface de la face supérieure 11 qui doit recevoir les pistes conductrices.</p>
    <p num="0013">L'épaisseur de la couche de cuivre 4 obtenue par croissance électrolytique est
préférentiellement comprise entre 100 µm et 150 µm et est fonction de la densité de
courant à faire passer vers le composant IGBT 3 et de l'efficacité du refroidissement
du substrat.</p>
    <p num="0014">La face inférieure de la tranche 1 comporte des stries 26 formant des canaux dans
lesquels s'écoule un fluide de refroidissement assurant le refroidissement direct du
composant IGBT 3.</p>
    <p num="0015">Un tel substrat présente l'avantage de posséder une seule couche de cuivre et donc
une seule interface tranche isolante/cuivre ce qui permet de réduire considérablement
la résistance thermique du substrat. De plus, la demanderesse a constaté qu'une faible
épaisseur de cuivre (inférieure à 150 µm) permettait de réduire considérablement les
contraintes mécaniques à l'intérieur du substrat, provoquées par la différence de
dilatation thermique entre le nitrure d'aluminium (4,2 µm/m) et le cuivre (16,4
µm/m), et était suffisante pour transporter les densités de courant rencontrées en
électronique de puissance avec un refroidissement efficace. Il s'ensuit qu'un tel
substrat présente une durée de vie accrue et une résistance thermique diminuée pour
un coût de fabrication plus faible puisqu'il n'y a qu'une seule métallisation et
d'épaisseur fine.</p>
    <p num="0016">Bien entendu, l'invention n'est nullement limitée au mode de réalisation décrit et
illustré qui n'a été donné qu'à titre d'exemple.</p>
    <p num="0017">Ainsi, dans une variante de réalisation non représentée, le substrat selon l'invention
pourra également comporter une métallisation fine (inférieure à 150 µm) sur sa face
inférieure lorsque celle-ci est destinée à être accolée à un radiateur de
refroidissement classique, permettant ainsi le brasage du radiateur sur le substrat.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Substrat pour circuit électronique de puissance comportant une tranche en
matériau électriquement isolant, caractérisé en ce que ladite tranche (1) présente
une face (11) supportant une ou plusieurs pistes conductrices (4) directement
connectées à un ou plusieurs composants électroniques de puissance (3), lesdites
pistes conductrices (4) étant obtenues par métallisation fine, d'une épaisseur
inférieure à 150 µm, de ladite face (11).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Substrat pour circuit électronique de puissance selon la revendication 1,
caractérisé en ce que lesdites pistes conductrices (4) sont en cuivre et sont
obtenues par croissance électrolytique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Substrat pour circuit électronique de puissance selon la revendication 2,
caractérisé en ce que l'épaisseur des pistes conductrices (4) en cuivre est
comprise entre 100 µm et 150 µm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Substrat pour circuit électronique selon l'une quelconque des revendications 1 à
3, caractérisé en ce que lesdits composants électroniques (3) de puissance sont
des composants IGBT.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Substrat pour circuit électronique selon l'une quelconque des revendications 1 à
4, caractérisé en ce que ladite tranche (1) est réalisée en nitrure d'aluminium A1N.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Substrat pour circuit électronique selon l'une quelconque des revendications 1 à
5, caractérisé en ce que la face inférieure de la tranche (1) comporte des stries
(26) formant des canaux dans lesquels s'écoule un fluide de refroidissement.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Substrat pour circuit électronique de puissance selon la revendication 1,
caractérisé en ce que ladite tranche (1) possède une seule face métallisée.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Module électronique de puissance, caractérisé en ce qu'il comporte au moins un
composant électronique de puissance monté sur un substrat selon l'une
quelconque des revendications 1 à 7.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
