<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1234604-A1" country="EP" doc-number="1234604" kind="A1" lang="FR" family-id="8860474" status="new" date-produced="20090516" date="20020828">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1234604-A1" status="new" fvid="23544274">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1234604</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020828</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02356025-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02356025</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020212</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0102620-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0102620</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010227</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A63C   9/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A63C   9/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">A63C   9/00D</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Trägerplatte für ein Snowboard</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Interface for a snowboard</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Plate-forme de réhaussement de la fixation destinée à être montée sur une planche de glisse</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ROSSIGNOL SA</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SKIS ROSSIGNOL S.A.</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>SKIS ROSSIGNOL S.A.</last-name>
            <address>
              <street/>
              <city>38500 Voiron</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>GATEL BERNARD</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>GATEL, BERNARD</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>GATEL, BERNARD</last-name>
            <address>
              <street>900 rue du Marais Fleuri</street>
              <city>Hameau du Criel, 38140 Renage</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Palix, Stéphane (FR)</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Laurent et Charras 20, rue Louis Chirpaz B.P. 32</street>
              <city>69131 Ecully Cedex</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>DE</country>
          <country>FR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The heightening platform (1) to be installed on a surfboard (4) has a free end (6) with a longitudinal sliding capability relative to the board. A stop (20) is fixed to the board to form a fixed point. A movable part (40) can be moved within the platform free end by the user. This movable part can take up a locked position where it has a portion abutting against the fixed stop so as to prevent movement of the platform end, and a free position where it can slide freely relative to the stop and allow longitudinal sliding of the platform.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Plate-forme (1) de rehaussement de la fixation destinée à être montée sur une
planche de glisse (4), dont une extrémité libre (6) présente une capacité de
coulissement longitudinal par rapport à la planche, <u style="single">caractérisée</u> en ce qu'elle
comporte également :
<ul list-style="bullet"><li>un plot (20) destiné à être solidarisé à la planche (4) pour former un point fixe ;</li><li>un organe mobile (40) apte à être déplacé au sein de l'extrémité libre (6) de la
plate-forme, et par action de l'utilisateur, ledit organe mobile pouvant adopter
deux positions à savoir :
<ul list-style="bullet"><li>une position dite « bloquée » dans laquelle il présente une portion (43)
venant en butée contre le plot fixe (20), de manière à empêcher le
mouvement de l'extrémité (6) de la plate-forme par rapport au plot (20) ;</li><li>une position dite « libre » dans laquelle il peut librement coulisser par
rapport au plot (20), et donc autoriser le coulissement longitudinal de la
plate-forme (4) par rapport au plot (20).</li></ul> </li></ul><img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="105" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="89"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <heading>
      <b>
        <u style="single">Domaine technique</u>
      </b>
    </heading>
    <p num="0001">L'invention se rattache au domaine des sports de glisse sur neige. Elle vise
plus particulièrement un dispositif monté sur une planche, qui est agencé pour
permettre l'adaptation de la raideur de la planche en fonction du souhait de
l'utilisateur. Dans le reste de la description, l'invention est plus spécifiquement
décrite dans son emploi sur un ski alpin, mais elle pourrait trouver également une
application sur les surfs des neiges.</p>
    <heading>
      <b>
        <u style="single">Techniques antérieures</u>
      </b>
    </heading>
    <p num="0002">De façon connue, les skis alpins peuvent être équipés de dispositifs de
raidissement, et/ou de plate-formes de rehaussement de la fixation. Un dispositif
raidisseur est généralement constitué d'une plaque rigide ancrée sur la planche en
au moins deux points distants, de sorte que sa rigidité propre s'ajoute à celle de la
planche. De tels dispositifs comme ceux décrits dans les documents FR 2 534 480
et EP 0 183 586 doivent être obligatoirement déterminés en fonction des propriétés
mécaniques intrinsèques de la planche, et leur positionnement est particulièrement
sensible.</p>
    <p num="0003">On connaít également d'autres types d'accessoires montés sur les planches de
ski, telles que des plates-formes de rehaussement de la fixation. Ce type de plate-forme
permet d'une part, de rehausser la fixation par rapport au niveau de la
planche, et d'autre part, de supprimer l'influence de la raideur de la chaussure de
ski sur la raideur intrinsèque de la planche.</p>
    <p num="0004">Différents types de plates-formes ont déjà été décrites. L'exemple d'une telle
plate-forme est décrit dans le document US 4 896 895. Une telle plate-forme est
essentiellement constituée d'une plaque métallique sur laquelle sont solidarisées la
butée et la talonnière des fixations de sécurité. </p>
    <p num="0005">Cette plaque métallique repose sur une couche élastomérique et est ancrée sur
la planche au niveau de ses deux extrémités avant et arrière. Une de ces extrémités
comporte un trou oblong qui autorise un léger coulissement de la plate-forme par
rapport à la planche. Ce dispositif permet un amortissement d'une partie des
vibrations générées sur la planche, ainsi qu'une limitation de l'influence de la
raideur de la chaussure de l'utilisateur par rapport à celle de la planche. Une telle
plate-forme, en procurant un certain débridage de la planche, a une faible
incidence sur la raideur de la planche.</p>
    <p num="0006">Le Demandeur a décrit dans le document EP 1 166 834 une plate-forme de
rehaussement de la fixation qui est ancrée sur la planche à trois niveaux
longitudinaux différents. Une telle plate-forme, qui comporte des zones d'ancrage
distantes, assure un bridage important de la planche puisque sa raideur propre
s'ajoute à celle de la planche. Ce type de plate-forme est donc particulièrement
destinée à la pratique du ski de compétition, ou plus sportive, pour laquelle il est
nécessaire que la planche possède une raideur importante.</p>
    <p num="0007">Il apparaít donc que les différents types de plates-formes ou de raidisseurs
existants sont plus spécifiquement dédiés chacun à un type de pratique. Cela oblige
donc les fabricants à concevoir et à réaliser des dispositifs différents selon leur
utilisation ultérieure. Ce désavantage pour le fabricant se double d'un inconvénient
pour l'utilisateur ou le revendeur de skis qui doit choisir un type de plate-forme ou
de raidisseur en fonction de la pratique souhaitée, et qui doit obligatoirement en
changer s'il souhaite adopter une pratique différente.</p>
    <p num="0008">Le Demandeur a déjà décrit dans la demande de brevet FR 00.14032, non
publiée à la date de dépôt de la présente demande, une plate-forme de
rehaussement destinée à être montée sur un ski, et dont une extrémité présente une
capacité de coulissement longitudinal par rapport à la planche. Cette capacité de
coulissement est obtenue grâce à une lumière allongée située à une extrémité de la
plate-forme. </p>
    <p num="0009">A l'intérieur de cette lumière allongée passe une vis de fixation dont la tête
peut donc se déplacer à l'intérieur de la lumière lorsque la plate-forme se déplace
légèrement par rapport à la planche. Il est possible d'autoriser ou non ce
coulissement en disposant à l'intérieur de cette lumière allongée une pièce
additionnelle qui, lorsqu'elle est présente, interdit le mouvement de la vis à
l'intérieur de la lumière, et donc bloque le coulissement.</p>
    <p num="0010">L'emploi de cette pièce additionnelle nécessite l'intervention de l'utilisateur,
ce qui peut s'avérer malcommode, notamment lorsque la modification est faite sur
la neige. En outre, il existe le risque de perdre une des pièces du système.</p>
    <p num="0011">On a décrit dans le document DE 197 18 860, un autre dispositif destiné à
être monté sur une planche de glisse, et susceptible de modifier la raideur de la
planche selon un réglage effectué par l'utilisateur. Plus précisément, ce dispositif
comprend essentiellement une plate-forme dont l'extrémité arrière présente une
capacité de coulissement par rapport à la face supérieure de la planche. Ce
dispositif comporte également un levier mobile, articulé par rapport à la face
supérieure de la planche. Une portion de ce levier se trouve au même niveau
vertical que l'extrémité arrière de la plate-forme, et peut servir de butée pour
bloquer le mouvement de coulissement de la plate-forme par rapport à la planche.
En fonction de la position du levier, cet effet de butée intervient plus ou moins tôt
dans le cintrage de la planche.</p>
    <p num="0012">Ce dispositif présente un certain nombre d'inconvénients. Il présente en effet
une forme complexe et une multitude de pièces qui le rendent relativement fragile.
En outre, de par son architecture, ce dispositif est le siège de contraintes
mécaniques importantes, puisque, quelle que soit la position du levier articulé,
celui-ci subit des efforts importants lorsqu'il reçoit le contact de la partie arrière de
la plate-forme. </p>
    <p num="0013">L'invention se propose donc de fournir une plate-forme de rehaussement dont
l'influence sur la raideur de la planche puisse être reconfigurable à tout moment, et
de façon aisée pour l'utilisateur.</p>
    <heading>
      <b>
        <u style="single">Exposé de l'invention</u>
      </b>
    </heading>
    <p num="0014">L'invention concerne donc une plate-forme de rehaussement de la fixation
destinée à être montée sur une planche de glisse, et dont une extrémité libre
possède une capacité de coulissement longitudinal par rapport à la planche.</p>
    <p num="0015">Conformément à l'invention, cette plate-forme se <u style="single">caractérise</u> en ce qu'elle
comporte également
<ul list-style="bullet"><li>un plot destiné à être solidarisé à la planche pour former un point fixe ;</li><li>un organe mobile apte à être déplacé au sein de l'extrémité libre de la plate-forme
par action de l'utilisateur, ledit organe mobile pouvant adopter deux
positions à savoir :
<ul list-style="bullet"><li>une position dite « bloquée » dans laquelle il présente une portion venant en
butée contre le plot fixe, de manière à empêcher le mouvement de
l'extrémité libre de la plate-forme par rapport au plot ;</li><li>une position dite « libre » dans laquelle il peut librement coulisser par
rapport au plot, et donc autoriser le coulissement longitudinal de la plate-forme
par rapport au plot.</li></ul></li></ul></p>
    <p num="0016">Autrement dit, la région de la plate-forme qui possède une capacité de
coulissement par rapport à la planche peut être bloquée en position fixe par rapport
à cette dernière par l'action de l'utilisateur qui modifie la position de l'organe
mobile pour que ce dernier coopère ou non avec le plot fixe par rapport à la
planche.</p>
    <p num="0017">Ainsi, lorsque l'organe mobile est en position bloquée, ce dernier coopère
avec le plot fixe de manière à interdire le déplacement de l'extrémité de la plate-forme.
La plate-forme ajoute donc sa raideur à celle de la planche. A l'inverse,
lorsque l'organe mobile est en position dite « libre », il n'interfère pas avec le plot 
fixe lors du coulissement de la plate-forme. La raideur de cette dernière n'a donc
qu'une influence très limitée sur la raideur globale de la planche.</p>
    <p num="0018">En pratique, l'organe mobile peut se déplacer par rapport à la plate-forme soit
par pivotement, soit par translation.</p>
    <p num="0019">Dans une forme particulière de réalisation, lorsque l'organe mobile est en
position bloquée, la portion venant en butée contre le plot est dirigée à l'opposé de
l'extrémité de la plate-forme, de manière à empêcher le coulissement de cette
dernière dans le sens orienté vers son extrémité. Autrement dit, lorsqu'il s'agit de
l'extrémité arrière de la plate-forme qui possède une capacité de coulissement,
l'organe mobile vient en butée par rapport à la face avant du plot, de manière à
empêcher que l'extrémité arrière de la plate-forme ne recule.</p>
    <p num="0020">A l'inverse, s'il s'agit de l'extrémité avant qui possède une capacité de
coulissement, on préférera que l'organe coulissant vienne en butée avec la face
arrière du plot fixe, pour empêcher le coulissement de la plate-forme vers l'avant
du ski.</p>
    <p num="0021">Dans une forme particulière de réalisation, l'organe mobile peut comprendre
une seconde portion venant en butée contre le plot lorsque l'organe mobile est en
position bloquée, de manière à interdire le mouvement de l'extrémité de la plaque
par rapport au plot dans les deux sens longitudinaux. Autrement dit, dans la
position bloquée, on empêche le déplacement de l'extrémité coulissante de la
plaque par rapport à la planche, vers l'avant et vers l'arrière.</p>
    <p num="0022">Cette disposition présente un intérêt lorsque dans sa position de repos, c'est-à-dire
sous la charge statique de l'utilisateur, la plate-forme est dans une position
intermédiaire par rapport à la planche, c'est-à-dire qu'elle présente une capacité de
coulissement soit vers l'avant ou vers l'arrière. </p>
    <p num="0023">Avantageusement en pratique, dans le cas où l'organe mobile est pivotant par
rapport à la plate-forme, les zones venant en butée l'une contre l'autre du plot et de
l'organe mobile sont cylindriques. De la sorte, lors du pivotement de l'organe
mobile par rapport au plot, les deux profils cylindriques du plot et de l'organe
mobile coulissent l'un par rapport à l'autre.</p>
    <p num="0024">En pratique, l'organe mobile peut être encastré dans un logement ménagé à
cet effet sous la plate-forme, ce qui limite la hauteur totale du dispositif.</p>
    <p num="0025">Selon une autre caractéristique de l'invention, la plate-forme peut comporter
en outre des moyens de rappel interposés entre la plate-forme et l'organe mobile.
Ces dits moyens sont aptes à plaquer l'organe mobile contre le plot dans une
direction perpendiculaire à la plaque. Autrement dit, les moyens de rappel sont
prévus pour maintenir le contact et la coopération entre l'organe mobile et le plot
pour assurer notamment la permanence du blocage, en particulier lorsque l'organe
mobile vient en butée contre le plot.</p>
    <p num="0026">Avantageusement en pratique, la plate-forme peut comporter au moins une
lumière allongée longitudinalement, à l'intérieur de laquelle est apte à coulisser un
point d'ancrage sur la planche, telle que notamment une vis. Dans ce cas, le plot
caractéristique est solidarisé à la planche par ce point d'ancrage, qui peut par
exemple traverser une partie du plot avant d'être vissé à l'intérieur de la structure
de la planche.

   Selon une autre caractéristique de l'invention, le plot ou l'organe mobile
peuvent présenter des moyens pour empêcher le libre déplacement de l'organe
mobile, c'est-à-dire pour maintenir l'organe mobile soit en position « bloquée »,
soit en position « libre ». Autrement dit, la position de l'organe mobile peut être
verrouillée pour éviter que ce dernier ne se déplace de façon inopinée en cours
d'utilisation. </p>
    <p num="0027">En pratique, ces moyens pour empêcher le libre déplacement peuvent être
formés par des bossages présents sur le plot, et destinés à coopérer avec au moins
un bord de la portion de l'organe mobile venant en butée contre ledit plot.
Autrement dit, ces bossages forment des zones en surépaisseur que l'organe
mobile doit surmonter pour passer de la position libre à la position bloquée et
inversement. L'effort nécessaire pour passer d'une position à l'autre requiert
impérativement l'intervention de l'utilisateur, et ne peut être le résultat de simples
vibrations.</p>
    <p num="0028">Dans une autre forme de réalisation, les moyens pour empêcher le libre
déplacement de l'organe mobile incluent une lame ressort solidaire du plot
coopérant avec une portion de l'organe mobile. Les deux positions « libre » et
« bloquée » correspondent à des configurations dans lesquelles la lame ressort
n'est pratiquement pas contrainte. En revanche, pour passer d'une position à
l'autre, il est nécessaire d'exercer un effort minimum suffisant pour contrer l'effet
de cette lame ressort. Cet effort minimal est déterminé pour ne pas avoir de
déplacement inopiné de l'organe mobile.</p>
    <heading>
      <b>
        <u style="single">Description sommaire des figures</u>
      </b>
    </heading>
    <p num="0029">La manière de réaliser l'invention ainsi que les avantages qui en découlent
ressortiront bien de la description des modes de réalisation qui suivent, à l'appui
des figures annexées dans lesquelles :
<sl><li>La figure 1 est une vue en éclaté de l'extrémité arrière d'une plate-forme de
rehaussement conforme à l'invention, et de la zone du ski dans laquelle elle est
implantée.</li><li>La figure 2 est une vue de dessous en perspective sommaire de la plate-forme
de la figure 1 uniquement équipée de l'organe mobile, montrée dans la position
libre.</li><li>La figure 3 est une vue de dessous identique à celle de la figure 3 dans
laquelle l'organe mobile est montré en position bloquée.</li><li>La figure 4 est la même vue en perspective que celle de la figure 3, dans
laquelle une partie du plot fixe est également représentée. </li><li>La figure 5 est une vue en perspective sommaire en écorché de l'extrémité
arrière de la plate-forme de la figure 1, dans laquelle l'organe mobile est en
position bloquée.</li><li>La figure 6 correspond à la figure 5 dans laquelle l'organe mobile est en
position libre.</li><li>La figure 7 est une vue de dessus du plot et de l'organe mobile montré dans
la position bloquée.</li><li>La figure 8 est une vue en coupe selon le plan VIII-VIII' de la figure 7.</li><li>La figure 9 est une vue de dessus correspondant à la figure 7 dans laquelle
l'organe mobile est dans la position « libre ».</li><li>Les figures 10 et 11 sont des vues en éclaté respectivement de dessus et de
dessous d'une variante de réalisation de la plate-forme.</li></sl></p>
    <heading>
      <b>
        <u style="single">Manière de réaliser l'invention</u>
      </b>
    </heading>
    <p num="0030">Comme déjà évoqué, l'invention concerne une plate-forme de rehaussement
destinée à être montée sur une planche de glisse telle qu'un ski alpin, et qui reçoit
le montage de la butée et de la talonnière de la fixation de sécurité.</p>
    <p num="0031">Dans l'exemple de réalisation illustré à la figure 1, cette plate-forme (1)
comprend une plaque métallique (2) dont la face supérieure (3) est destinée à
accueillir la butée et la talonnière de la fixation (non représentées).</p>
    <p num="0032">Dans la forme illustrée, la plate-forme (1) est solidarisée à la planche (4) au
niveau de son extrémité avant (non représentée) et à son niveau médian par
l'intermédiaire de deux vis traversant des lumières circulaires (5), réalisées à
travers la plaque métallique (2). De la sorte, l'accrochage de l'extrémité avant et
du niveau médian de la plate-forme se fait sans aucune capacité de coulissement
par rapport à la planche.</p>
    <p num="0033">A l'inverse, l'extrémité arrière (6) de la plate-forme (1) est équipée de deux
ouvertures (7, 8) allongées longitudinalement. Ces deux ouvertures allongées (7, 8)
reçoivent le passage de deux vis (9, 10) vissées à l'intérieur de la planche (4). </p>
    <p num="0034">Les têtes (11, 12) de ces vis (9, 10) possèdent un diamètre sensiblement égal
à la largeur des lumières allongées (7, 8). En revanche, ce diamètre est inférieur à
la longueur de ces lumières allongées (7, 8), ce qui autorise un léger coulissement
longitudinal de la plate-forme par rapport à la planche, au niveau où sont ancrées
les vis (7, 8) dans la planche.</p>
    <p num="0035">Conformément à l'invention, cette plate-forme (1) comprend également un
plot (20) qui est monté de façon fixe par rapport au ski ainsi qu'un organe mobile
(40) accessible à l'utilisateur.</p>
    <p num="0036">Plus précisément, et comme illustré à la figure 1, ce plot (20) possède une
platine (21) qui vient au contact de la face supérieure du ski (4), et une zone en
excroissance (22) formant le plot proprement dit.</p>
    <p num="0037">Plus exactement, la platine (21) présente deux perçages (23, 24) traversés par
les vis d'ancrage (9, 10), de sorte que la platine (21) et donc le plot (22), sont
fermement solidarisés à la planche (4) et constituent donc un point fixe par rapport
à cette dernière. A l'arrière, cette platine (21) se prolonge par une zone en
excroissance (22) qui prend naissance sur la face supérieure (25) de la platine (21).
Cette excroissance (22) se situe à l'arrière de la platine (21), et présente une forme
sensiblement carrée. Le côté avant (26) de cette excroissance (22) possède un
profil cylindrique, centré sur l'axe de pivotement (27) de l'organe mobile (40).</p>
    <p num="0038">Cet organe mobile (40), tel qu'illustré à la figure 1 comporte trois zones
principales, à savoir :
<ul list-style="bullet"><li>une zone médiane (41) sensiblement plate, et orientée horizontalement ;</li><li>une zone haute (42) servant de manette de manipulation pour déplacer
l'organe mobile (40) ;</li><li>et une zone avant (43) formant la butée destinée à venir au contact du plot
(20).</li></ul></p>
    <p num="0039">Plus précisément, la zone médiane (41) se prolonge à l'avant par la zone
avant (43), qui possède une forme générale cylindrique, de diamètre légèrement
supérieur au diamètre du côté avant (26) du plot (22).</p>
    <p num="0040">Cette zone avant (43) possède une hauteur sensiblement égale à la hauteur du
plot caractéristique (22). La face arrière (44) de la zone avant (43) de l'organe
mobile (40) vient au contact de la face avant (26) du plot (22), lorsque l'organe
mobile (40) est en position bloquée, comme illustré à la figure 1.</p>
    <p num="0041">La zone supérieure (42) de l'organe mobile (40) se décompose en une
première partie (46) cylindrique, directement située au-dessus de la zone médiane
plate (41). Cette zone cylindrique (46) possède un diamètre correspondant à celui
d'une ouverture (14) percée sur la plaque (2). Cette portion cylindrique (46) se
prolonge vers le haut par une zone de préhension (47) qui peut être serrée par
l'utilisateur pour provoquer le pivotement de l'organe mobile (40). Cette zone de
préhension (47) peut également présenter une fente transversale (48) permettant
l'utilisation d'un tourne-vis ou d'un outil équivalent pour assurer le pivotement de
l'organe mobile (40).</p>
    <p num="0042">Dans la forme illustrée à la figure 1, la plate-forme comprend également une
rondelle ondulée (50) qui est interposée entre l'organe mobile (40) et la plaque (4).
Plus précisément, cette rondelle ondulée (50) est située entre la face supérieure de
la zone médiane (41) de l'organe mobile (40) et la face inférieure (15) de la plaque
(4). Cette rondelle ondulée (50), ou plus généralement tout système de ressort ou
de rappel, exerce un effort éloignant l'organe mobile (40) de la plaque (4), et donc
plaque l'organe mobile (40) sur le plot (20).</p>
    <p num="0043">Comme illustré aux figures 2 à 4, l'organe mobile (40) est encastré sous la
plaque (4) dans un logement (17) prévu à cet effet. Ce logement (17) possède une
forme générale permettant le pivotement de l'organe mobile (40) sur 180°, c'est-à-dire
entre la position illustrée à la figure 2 correspondant à la position libre, jusqu'à
la position illustrée à la figure 3 correspondant à la position bloquée, voire même 
jusqu'à une position non représentée, mais correspondant à un pivotement de
l'organe mobile de 90° supplémentaire, dans lequel l'organe mobile (40) se trouve
dans une position symétrique par rapport à son axe de rotation, en comparaison
avec la représentation de la figure 2.</p>
    <p num="0044">Dans la forme illustrée, la zone avant (43) de l'organe mobile (40) vient
quasiment au contact de la frontière (18) du logement réalisé dans la plaque pour
éliminer les jeux mécaniques.</p>
    <p num="0045">Par ailleurs, la hauteur de la zone avant (43) de l'organe mobile (40) est telle
que ce dernier affleure sous la face inférieure (15) de la plaque (4) sans dépasser.</p>
    <p num="0046">Comme illustré à la figure 4, la portion en excroissance (22) du plot fixe (20)
pénètre également à l'intérieur du logement (17) réalisé dans la plaque (4).

   Pour faciliter la compréhension, une seule moitié du plot fixe (20) a été
représentée dans cette figure.</p>
    <p num="0047">Le fonctionnement de la plate-forme conforme à l'invention est le suivant.</p>
    <p num="0048">Comme illustré à la figure 5, lorsque l'organe mobile (40) est en position dite
« bloquée », la zone avant (43) de l'organe mobile (40) est située selon le plan
longitudinal médian de la plaque (4). La face arrière (44) de cette zone avant (43)
vient au contact du plot caractéristique (22). Cette configuration est également
illustrée aux figures 8 et 9. L'extrémité arrière (6) de la plaque (4) vient donc par
cette portion caractéristique en butée contre le plot fixe (20). Il est donc impossible
à la plate-forme (1) de coulisser vers l'arrière lorsque la planche se cintre.
Autrement dit, la rigidité de la planche est augmentée par celle de la plate-forme.</p>
    <p num="0049">A l'inverse, lorsque l'organe mobile (40) est dans la position illustrée dans la
figure 6, après avoir été pivoté de 90°, la portion avant (43) de l'organe mobile
(40) se trouve située dans une zone latérale de la plate-forme, et apparaít donc
cachée dans la figure 6. Cette position correspond en vue de dessus à la 
représentation de la figure 9. Dans ce cas, l'organe mobile (40) peut se déplacer
longitudinalement par rapport au plot (20) sans venir en butée contre ce dernier.
Autrement dit, l'espace (51) situé entre la face avant (26) du plot (22) et la
frontière (18) du logement (17) réalisé dans la plaque (4), peut diminuer.</p>
    <p num="0050">Cela intervient lorsque la planche se cintre, et que l'extrémité arrière (6) de la
plate-forme est repoussée vers l'arrière, en coulissant par rapport aux points
d'ancrage constitués par les vis (9, 10). Dans ce cas, les vis (9, 10) se déplacent à
l'intérieur des lumières allongées (7, 8) en direction de l'avant de la plate-forme
lorsque la planche se cintre. Ainsi, l'influence de la raideur de la plate-forme sur
celle du ski est plus limitée.</p>
    <p num="0051">Comme illustré aux figures 7 et 9, le plot caractéristique comporte deux
bossages (30, 31) situés de part et d'autre du plan longitudinal médian. Ces
bossages (30, 31) sont écartés d'une distance correspondant sensiblement à la
largeur de la zone avant (43) de l'organe mobile (40). De la sorte, lorsque l'organe
mobile est dans la position bloquée illustrée à la figure 7, ces bossages (30, 31)
s'opposent au libre pivotement de ce dernier. Pour passer de la position bloquée à
la position libre, c'est-à-dire de la position illustrée à la figure 7 à celle illustrée à
la figure 9, il est nécessaire que la zone avant (43) de l'organe mobile surmonte le
bossage (30). Lorsque l'organe mobile (40) est dans la position dite « libre », la
face (32) du bossage (30) s'oppose à son déplacement en direction de la position
bloquée. On élimine ainsi le risque de voir l'organe mobile (40) se déplacer de
façon inopinée au cours de l'utilisation, ce qui pourrait provoquer des
modifications de raideur involontaires. Dans ce cas, la rondelle (50) plaquant
l'organe mobile (40) vers le bas, l'utilisateur devra exercer une légère traction de
ce dernier vers le haut pour le faire pivoter.</p>
    <p num="0052">Bien évidemment, la fonction de verrouillage assurée par les bossages peut
être réalisée par des moyens équivalents tels que des lames de ressort de rappel
disposées à des endroits appropriés pour verrouiller l'organe mobile dans ses
positions libre et bloquée. </p>
    <p num="0053">Plus précisément, et comme illustré aux figures 10 et 11, la partie en
excroissance (22) du plot (20) peut comporter un logement de forme générale
oblongue (60). Ce logement oblong (60) présente sa plus grande dimension selon
l'axe longitudinal de la planche. Ce logement (60) accueille sur une de ses faces
latérales un ressort (61), formé d'une tige d'acier ou du type corde de piano
configuré en forme de U. Ce ressort (61) possède une capacité de déformation
transversale, et est donc légèrement écarté du côté (62) du logement (60) en regard
duquel il se trouve. Ce logement (60) accueille une portion en excroissance (64)
située sous la zone médiane (41) de l'organe mobile (40). Cette portion en
excroissance présente une forme générale carrée.</p>
    <p num="0054">De façon générale, cette portion en excroissance présente deux côtés (65, 66)
sensiblement rectilignes, et orientés à 90° l'un de l'autre. Ces deux côtés (65, 66)
viennent en regard du ressort (61) dans l'une ou l'autre des deux positions bloquée
ou libre de l'organe mobile (40). Plus précisément, et dans la forme illustrée,
lorsque l'organe mobile (42) est dans la position bloquée, le côté (65) de la portion
(64, 65) vient au contact du ressort (61). Pour passer dans la position libre, il est
nécessaire d'effectuer une rotation de 90° de l'organe mobile (40). Lors de ce
mouvement, le coin (67) de la portion en excroissance (64), située à l'intersection
des côtés (65, 66) déforme la lame en ressort (61) qui s'oppose à ce mouvement.</p>
    <p num="0055">L'effort nécessaire pour déformer cette lame ressort (61) nécessite
obligatoirement l'intervention de l'utilisateur et ne peut être le simple résultat de
vibrations. Lorsque le coin (67) quitte la lame ressort (61), le côté (66) de
l'excroissance (64) se situe en regard du ressort (61). Pour revenir en position
bloquée, il est nécessaire à nouveau d'exercer un effort suffisant qui ne peut
apparaítre de façon accidentelle.</p>
    <p num="0056">Bien entendu, la forme générale de l'excroissance (64) peut être différente de
celle illustrée, dès lors qu'elle assure un blocage de l'organe mobile (40) dans les
deux positions bloquée et libre. </p>
    <p num="0057">L'invention est décrite ci-avant en détail pour une forme de réalisation dans
laquelle l'organe mobile pivote autour d'un axe vertical, mais elle couvre
également des variantes dans lesquelles l'organe mobile se déplace par translation
horizontale ou verticale dès lors que le principe de l'invention est respecté, c'est-à-dire
que cet organe mobile peut adopter deux positions, l'une dans laquelle elle
bloque ou plus généralement limite le mouvement de l'extrémité de la plate-forme,
et une autre position dans laquelle le coulissement de cette dernière est libre.</p>
    <p num="0058">Il ressort de ce qui précède que la plate-forme conforme à l'invention
présente de multiples avantages, et notamment la possibilité d'un réglage de la
raideur de la planche de façon très aisée pour l'utilisateur.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Plate-forme (1) de rehaussement de la fixation destinée à être montée sur une
planche de glisse (4), dont une extrémité libre (6) présente une capacité de
coulissement longitudinal par rapport à la planche, caractérisée en ce qu'elle
comporte également :
<claim-text><claim-text>un plot (20) destiné à être solidarisé à la planche (4) pour former un point fixe ;</claim-text><claim-text>un organe mobile (40) apte à être déplacé au sein de l'extrémité libre (6) de la
plate-forme, et par action de l'utilisateur, ledit organe mobile pouvant adopter
deux positions à savoir :
<claim-text><claim-text>une position dite « bloquée » dans laquelle il présente une portion (43)
venant en butée contre le plot fixe (20), de manière à empêcher le
mouvement de l'extrémité (6) de la plate-forme par rapport au plot (20) ;</claim-text><claim-text>une position dite « libre » dans laquelle il peut librement coulisser par
rapport au plot (20), et donc autoriser le coulissement longitudinal de la
plate-forme (4) par rapport au plot (20).</claim-text></claim-text></claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Plate-forme selon la revendication 1, caractérisée en ce que l'organe mobile (40)
est apte à pivoter par rapport à la plate-forme (1).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Plate-forme selon la revendication 1, caractérisée en ce que l'organe mobile est
apte à se translater par rapport à la plate-forme.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Plate-forme selon la revendication 2, caractérisée en ce que la portion (43)
venant en butée est dirigée, lorsque l'organe mobile (40) est en position bloquée, à
l'opposé de l'extrémité (6) de la plate-forme (1), de manière à empêcher le
coulissement de cette dernière dans le sens orienté vers son extrémité (6).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Plate-forme selon la revendication 2, caractérisée en ce que dans leurs zones
(43, 26) venant en butée l'une contre l'autre, le plot (20) et la portion (4) de
l'organe mobile (43) sont cylindriques.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Plate-forme selon la revendication 1, caractérisée en ce que l'organe mobile
comprend une seconde portion venant en butée contre le plot, lorsque l'organe
pivotant est en position bloquée, de manière à interdire le mouvement de
l'extrémité de la plaque par rapport au plot dans les deux sens longitudinaux.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Plate-forme selon la revendication 1, caractérisée en ce que l'organe mobile (40)
est en partie encastré dans un logement (17) ménagé à cet effet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Plate-forme selon la revendication 1, caractérisée en ce qu'elle comporte en
outre des moyens de rappel (50) interposés entre la plate-forme (1) et l'organe
mobile (40), aptes à plaquer l'organe mobile (40) contre le plot (20) dans une
direction perpendiculaire à la plaque.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Plate-forme selon la revendication 1, caractérisée en ce qu'elle comporte au
moins une lumière allongée longitudinalement (7, 8), à l'intérieur de laquelle est
apte à coulisser un point d'ancrage (9, 10) sur la planche, et en ce que le plot (20)
est solidarisé à la planche (4) par ledit point d'ancrage (9, 10).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Plate-forme selon la revendication 1, caractérisée en ce que le plot (20) et/ou
l'organe mobile (40) présentent des moyens pour empêcher le libre déplacement de
l'organe mobile.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Plate-forme selon la revendication 10, caractérisée en ce que les moyens pour
empêcher le libre déplacement sont formés par des bossages (30, 31) présents sur
le plot, destinés à coopérer avec au moins un bord de la portion (43) de l'organe
mobile (40) venant en butée contre le plot (20).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Plate-forme selon la revendication 10, caractérisée en ce que les moyens pour
empêcher le libre déplacement incluent une lame ressort (61) solidaire du plot (20)
coopérant avec une portion de l'organe mobile (40).</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
