<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1232743-A1" country="EP" doc-number="1232743" kind="A1" lang="FR" family-id="8860005" status="new" date-produced="20090516" date="20020821">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1232743-A1" status="new" fvid="23547933">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1232743</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020821</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290337-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290337</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020212</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0102007-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0102007</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010214</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/04        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/04        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/19        20060101AFI20060303BHEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/19        20060101CLI20060303BHEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/30        20060101CLI20060303BHEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/34        20060101ALI20060303BHEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/37        20060101ALI20060303BHEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/44        20060101ALI20060303BHEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/63        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K  31/185       20060101C I20070602RMFR        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K  31/197       20060101A I20070602RMFR        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61P  17/00        20060101A I20060521RMFR        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61P  17/00        20060101C I20060521RMFR        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61Q  19/00        20060101A I20060722RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61Q  19/00        20060101C I20060722RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">A61K   8/04</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A61K   8/37</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A61K   8/37C</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A61K   8/44</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A61K   8/63</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A61Q  19/00</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Erfrischende kosmetische und/oder dermatologische Zusammensetzung</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Refreshing cosmetic and/or dermatological composition</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Composition cosmétique et/ou dermatologique procurant un effet de refraîchissement</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>NUXE LAB</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>LABORATOIRE NUXE</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Laboratoire Nuxe</last-name>
            <address>
              <street>25, rue des Petis Hôtels</street>
              <city>75010 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>LECLERE JACQUES</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>LECLERE, JACQUES</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>LECLERE, JACQUES</last-name>
            <address>
              <street>70, Rue de Sully</street>
              <city>45500 Saint-Gordon</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>L'Helgoualch, Jean</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Sueur et L'Helgoualch 109, boulevard Haussmann</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Cosmetic or dermatological composition producing a refreshing effect when applied topically or externally comprises magnesium aspartate.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention concerne une composition procurant un effet de
rafraíchissement, utilisable en cosmétique et/ou en dermatologie.</p>
    <p>La composition se caractérise en ce qu'elle comprend de
l'aspartate de magnésium à raison de 0,1 à 10 % en poids de la
composition, associé le cas échéant à du gamma oryzanol et un
ou plusieurs alcools gras.</p>
    <p>Application notamment aux composition utilisables en
cosmétique et en dermatologie par application externe ou
topique.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne une nouvelle composition
cosmétique et/ou dermatologique contenant de l'aspartate de
magnésium, et plus particulièrement une nouvelle composition
comprenant au moins de l'aspartate de magnésium et procurant
un effet de rafraíchissement lors d'une application topique ou
externe sur la peau.</p>
    <p num="0002">Dans la préparation de compositions cosmétiques, et tout
particulièrement dans les compositions pour apaiser et/ou
protéger des peaux sensibles, pour hydrater des peaux sèches
et/ou ralentir le vieillissement de la peau, on connaít
l'utilisation d'aspartate de magnésium et d'aspartate de
potassium. Ce type de préparation est en particulier décrit
dans le document FR-A-2.771.632. Le brevet SU-A-1486168 décrit
une composition cosmétique contenant un mélange d'asparaginate
de potassium, d'asparaginate de magnésium, d'acides aminés et
d'hydrolysats de protéines ayant pour but de diminuer les
effets secondaires des acides aminés. L'utilisation d'aspartate
de potassium et de magnésium pour améliorer la stabilité
d'une composition cosmétique à base d'huile d'olive est
décrite dans le brevet SU-A-1033138.</p>
    <p num="0003">Notamment on connaít de l'enseignement du document FR-A-2.779.059,
une composition cosmétique pour lutter contre les
effets du vieillissement cutané mettant en oeuvre un sel de
métal divalent, par exemple l'aspartate de magnésium. Dans ce
cas, l'aspartate de magnésium est utilisé comme agent
favorisant l'adhésion des kératinocytes de la couche basale
épidermique à la jonction dermo-épidermique. Une telle
composition renfermant cet agent d'adhésion est présentée
comme permettant de diminuer la profondeur des rides, de
ralentir leur apparition, et/ou de restaurer la tonicité et
l'élasticité de la peau.</p>
    <p num="0004">L'aspartate de magnésium est également connu dans les
compositions cosmétiques pour avoir un effet défatiguant et
déstressant des couches-supérieures de l'épiderme. </p>
    <p num="0005">Dans l'état de la technique, on connaít également des
compositions cosmétiques qui donnent une sensation de froid
lorsqu'elles sont appliquées sur la peau. Ces compositions
peuvent comporter par exemple du menthol ou des produits
dérivés du menthol, ou bien encore des produits à structure à
base de menthol tel que le menthoxypropanediol. En général,
une telle sensation de froid est recherchée pour les
compositions prévues pour tonifier les tissus de la peau.
Cette sensation de froid peut être également utile dans les
compositions dermatologiques apaisantes, notamment pour des
applications topiques ou externes à titre d'après-soleil.
Cette sensation de froid est recherchée pour apporter un
certain confort à l'utilisateur.</p>
    <p num="0006">Cependant, les compositions cosmétiques et dermatologiques
comportant du menthol ou un de ses dérivés, créent
localement des sensations d'inconfort, et d'irritation au
niveau des zones sur lesquelles la composition a été
appliquée. En effet, le menthol a un effet de froid très
puissant au niveau cutané. De plus, le menthol présente
également d'autres inconvénients.</p>
    <p num="0007">Par exemple, on observe fréquemment des vasoconstrictions
locales et superficielles de l'épiderme, suivies généralement
de vasodilatations pour rétablir une température normale de la
peau. Ce type de réaction génère un effet hyperhémiant
inconfortable. Les vasodilatations créent des rougeurs
cutanées au niveau où la composition a été appliquée. Dans le
cas où la composition cosmétique est un lait démaquillant,
l'apparition de ces rougeurs notamment sur le pourtour des
yeux présente un caractère rédhibitoire.</p>
    <p num="0008">Il apparaít que les compositions apportant un effet de
froid posent un problème dans la mesure où parmi les
sensations détectées par les utilisateurs, certaines peuvent
être source d'inconfort. L'intérêt de l'invention, est qu'elle
propose une composition cosmétique et/ou dermatologique
apportant un effet de fraícheur. L'effet de fraícheur se 
distingue significativement de l'effet de froid. Il est moins
brutal, plus superficiel, et, de plus, ne génère pas d'irritation,
ni de vasodilatation ou de vasoconstriction au niveau
de la peau sur laquelle la composition présentant cet effet de
fraícheur est appliquée.</p>
    <p num="0009">A cet effet, la demanderesse a découvert que la présence
d'aspartate de magnésium dans les compositions cosmétiques
et/ou dermatologiques procure cet effet de fraícheur en
évitant les inconvénients du menthol.</p>
    <p num="0010">La présente invention a précisément pour objet une
composition cosmétique et/ou dermatologique procurant un effet
de rafraíchissement lors d'une application topique ou externe,
et comprenant de l'aspartate de magnésium.</p>
    <p num="0011">L'invention a également pour objet l'utilisation de
l'aspartate de magnésium pour la fabrication d'une composition
cosmétique et/ou dermatologique procurant un effet rafraíchissant.</p>
    <p num="0012">Dans un mode de réalisation préféré, la composition
comprend une proportion d'aspartate de magnésium comprise
entre 0,1 et 10 % en poids par rapport au poids total de la
composition, et de préférence entre 0,1 et 5 % en poids de la
composition, et plus préférentiellement entre 0,2 et 1,0 %.</p>
    <p num="0013">Outre l'aspartate de magnésium, la composition selon
l'invention contient avantageusement du gamma oryzanol. Le
gamma oryzanol peut notamment être obtenu à partir d'huile de
son de riz. Le gamma oryzanol, connu pour ses capacités à
stimuler les phénomènes de circulation sanguine tout en
gardant un effet hyperhémiant, permet de potentialiser l'effet
de fraícheur procuré par la présence d'aspartate de magnésium
dans la composition. De préférence, le gamma oryzanol
représente entre 0 et 5% en poids de la composition, et plus
particulièrement environ 0,1%.</p>
    <p num="0014">Suivant une caractéristique préférentielle de la présente
invention, la préparation comprend un ou plusieurs alcools
gras. Dans ce cas, la préparation est préférentiellement une 
émulsion. Cette émulsion se trouve sous forme liquide ou semi-liquide,
telle que sa viscosité est relativement faible. Ainsi
l'émulsion peut être facilement appliquée sur une surface
cutanée de grande envergure.</p>
    <p num="0015">L'alcool gras peut être choisi parmi les alcools gras
naturels ou synthétiques à chaíne aliphatique linéaire ou
ramifiée, et par exemple parmi les alcools béhénique,
butylique, stéarylique, caprylique, laurylique, myristilique,
cétéarylique, oléylique et cétylique. Ces alcools peuvent être
utilisés isolément ou en mélange.</p>
    <p num="0016">Selon une autre caractéristique préférentielle de
l'invention, la préparation comprend une phase grasse dans une
proportion comprise entre 3 et 40 % en poids, dans le cas des
émulsions. Les matières constituant la phase grasse peuvent
être choisies parmi les alcools gras, les triglycérides et les
huiles végétales. Les huiles végétales peuvent notamment être
choisies parmi l'huile de jojoba, l'huile de maïs, l'huile
vaseline, l'huile de coco hydrogénée, l'huile de carthame,
l'huile de Coprah, hydrogénée ou non, l'huile de noisettes, et
l'huile de bourrache. Les huiles peuvent encore être choisies
parmi les huiles de silicone telles que la diméthicone, la
cyclométhicone, et la cyclométhicone/diméthicone copolyol.
Outre des huiles végétales, la composition selon l'invention
peut comporter des esters, des hydrocarbures, du squalane, des
silicones, des cires, ou encore de la lécithine.</p>
    <p num="0017">Les alcools gras, qui sont inclus dans les matières
grasses, représentent généralement entre 0,5 et 8 % en poids
par rapport au poids total de l'émulsion.</p>
    <p num="0018">Il peut aussi être avantageux d'incorporer dans la
composition un actif complémentaire destiné à améliorer le
comportement de la peau, tel que le tocophérol. Le tocophérol,
ou un dérivé tel que l'acétate de tocophérol, est tout
particulièrement utile en raison de sa capacité à piéger les
radicaux libres et à empêcher l'oxydation des corps gras de
l'émulsion. </p>
    <p num="0019">La composition suivant la présente invention peut en
outre contenir divers adjuvants et excipients couramment
utilisés dans les techniques des compositions cosmétiques et
dermatologiques. Elle peut par exemple contenir des conservateurs,
des épaississants, des gélifiants hydrophiles ou
lipophiles, des agents émulsionnants, des agents viscosants,
des antioxydants, des agents hydratants, des tensioactifs, des
parfums, et divers additifs destinés à améliorer les propriétés
physiques de la composition.</p>
    <p num="0020">Les gélifiants ou épaississants peuvent par exemple être
choisis parmi les copolymères d'acrylate et d'acide acrylique,
les dérivés de cellulose comme des mucilages, notamment un
mucilage d'acacia angustifolia, ou des gommes naturelles.</p>
    <p num="0021">L'agent hydratant ou humectant peut être choisi parmi un
polyol, le sorbitol, le maltitol, le pentaérythritol, la
glycérine, le glycol, le phénoxyéthanol, les polyacrylates et
polyméthacrylates de glycéryle, le glycérol ou des dérivés du
glycérol. D'une manière générale, tout agent hydratant convenant
aux compositions cosmétiques ou dermatologiques peut être
utilisé dans la présente invention. L'agent humectant est
avantageusement introduit dans la phase aqueuse lors de la
préparation de l'émulsion. La teneur en agent humectant est
généralement comprise entre 0,1 et 5 % en poids par rapport au
poids total de l'émulsion, mais elle peut représenter jusqu'à
20 %, et même 30 % en poids par rapport au poids total de
l'émulsion, notamment lorsque les agents humectants sont
choisis parmi des polyols ou des glycols, par exemple le
butylène glycol, ou la glycérine.</p>
    <p num="0022">Les conservateurs usuels de la technique des compositions
cosmétiques ou dermatologiques peuvent être utilisés dans
l'invention, et par exemple des alcools tels que l'alcool
éthylique, l'alcool benzylique et l'isopropanol, ou la
benzophénone, le phénoxyéthanol, l'acide benzoïque et des
parahydroxybenzoates de méthyle et/ou de propyle, isolément ou
en combinaison. </p>
    <p num="0023">Des agents de protection contre les rayons ultraviolets
peuvent également être utilisés, en particulier quand la
composition contient des dérivés vinyliques et acryliques
sensibles à la lumière. Ces agents de protection peuvent par
exemple être des filtres solaires tels que la benzophénone ou
un dérivé de benzophénone, ou un cinnamate et plus particulièrement
le méthoxycinnamate d'octyle (Parsol®).</p>
    <p num="0024">Des agents de coloration peuvent également être
incorporés. Par exemple, on peut prévoir d'ajouter des nacres
ou du titane pour obtenir un effet nacré spécifique.</p>
    <p num="0025">Les compositions peuvent se présenter sous la forme de
crèmes, d'émulsions huile-dans-eau (H/E) ou d'émulsions eau-dans-huile
(E/H), de crèmes, de laits, de gels. Ces diverses
formes galéniques sont préparées suivant les techniques
usuelles. Ces compositions peuvent être présentées sous forme
de produits de soins ou de maquillage, et par exemple de gel
hydratant, ou d'émulsion démaquillante.</p>
    <p num="0026">Les caractéristiques et avantages de la présente
invention apparaítront plus en détail dans la description qui
suit, relative à des formes préférentielles de réalisation.
Dans ces exemples, les parties et pourcentages sont exprimés
en poids, sauf indication contraire.</p>
    <heading>
      <b>Exemple 1</b>
    </heading>
    <p num="0027">On prépare un gel pour le visage en opérant comme indiqué
ci dessous, en utilisant les techniques usuelles de
l'industrie des produits cosmétiques et dermatologiques. La
composition pondérale est la suivante.
<tables><table><tgroup cols="2"><tbody><row><entry nameend="2" align="left" namest="1">Phase A:</entry></row><row><entry align="left">Eau déminéralisée</entry><entry align="center">48,00 g</entry></row><row><entry align="left">Benzophénone 4®</entry><entry align="center">0,10 g</entry></row><row><entry align="left">Polymère sous forme d'émulsion: Acrylates/ Palmeth 25 - acrylate copolymère (solution à 30%)</entry><entry align="center">2,00 g </entry></row><row><entry nameend="2" align="left" namest="1">Phase B:</entry></row><row><entry align="left">Diméthicone copolyol</entry><entry align="center">8,00 g</entry></row><row><entry align="left">Cyclométhicone</entry><entry align="center">5,00 g</entry></row><row><entry align="left">Polymère de diméthicone</entry><entry align="center">3,00 g</entry></row><row><entry align="left">PEG 1500</entry><entry align="center">3,00 g</entry></row><row><entry align="left">Glycereth 7</entry></row><row><entry align="left">(glycérine à 7 mol d'oxyde d'éthylène)</entry><entry align="center">5,00 g</entry></row><row><entry nameend="2" align="left" namest="1">Phase C:</entry></row><row><entry align="left">Pastilles d'hydroxyde de potassium pur</entry><entry align="center">0,16 g</entry></row><row><entry align="left">Eau déminéralisée</entry><entry align="center">6,00 g</entry></row><row><entry nameend="2" align="left" namest="1">Phase D:</entry></row><row><entry align="left">Nacres de Mica +</entry><entry align="center">4,40 g</entry></row><row><entry align="left">Titane - méthylméthacrylate réticulé</entry><entry align="center">3,00 g</entry></row><row><entry align="left">Polyméthylsilsesquioxane</entry><entry align="center">3,00 g</entry></row><row><entry align="left">Nylon 12</entry><entry align="center">5,00 g</entry></row><row><entry nameend="2" align="left" namest="1">Phase E:</entry></row><row><entry align="left">Mucilage d'Acacia Angustifolia</entry><entry align="center">3,00 g</entry></row><row><entry nameend="2" align="left" namest="1">Phase F:</entry></row><row><entry align="left">Extrait de THEA Chinensis</entry><entry align="center">0,50 g</entry></row><row><entry nameend="2" align="left" namest="1">Phase G:</entry></row><row><entry align="left">Aspartate de magnésium</entry><entry align="center">0,25 g</entry></row><row><entry nameend="2" align="left" namest="1">Phase H:</entry></row><row><entry align="left">Alcool</entry><entry align="center">2,00 g</entry></row><row><entry align="left">Phénoxyéthanol</entry><entry align="center">0,40 g</entry></row><row><entry align="left">Parahydroxybenzoate de méthyle</entry><entry align="center">0,30 g</entry></row><row><entry align="left">Parfum</entry><entry align="center">0,50 g</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0028">Les produits de la phase A sont mélangés à température
ambiante. Après homogénéisation de la phase B, celle-ci est
incorporée dans la phase A. De même, la phase C est
homogénéisée avant son incorporation dans le mélange
précédent. La phase C permet de neutraliser les composants de
la phase A.</p>
    <p num="0029">Chacune des phases D, E, F, G et H est homogénéisée, si
nécessaire, avant leur incorporation successive à température 
ambiante dans le mélange principal. La phase F comprend
généralement un antiradicalaire, présentant par exemple des
fonctions polyphénoliques.</p>
    <p num="0030">La composition obtenue avec l'exemple 1 sert préférentiellement
à obtenir un gel hydratant.</p>
    <heading>
      <b>Exemple 2</b>
    </heading>
    <p num="0031">On prépare dans cet exemple une émulsion ayant la
composition indiquée ci-après.
<tables><table><tgroup cols="2"><tbody><row><entry nameend="2" align="left" namest="1">Phase A:</entry></row><row><entry align="left">Alcool gras</entry><entry align="center">6,50 g</entry></row><row><entry align="left">Huiles végétales</entry><entry align="center">7,50 g</entry></row><row><entry align="left">Perhydrosqualène</entry><entry align="center">3,40 g</entry></row><row><entry align="left">Gamma oryzanol</entry><entry align="center">0,10 g</entry></row><row><entry align="left">Tocophérol</entry><entry align="center">1,20 g</entry></row><row><entry nameend="2" align="left" namest="1">Phase B:</entry></row><row><entry align="left">Butylène glycol-1,3</entry><entry align="center">3,00 g</entry></row><row><entry align="left">Phénoxyéthanol</entry><entry align="center">0,40 g</entry></row><row><entry align="left">Mélange de parahydroxybenzoates</entry><entry align="center">0,30 g</entry></row><row><entry align="left">EDTA sodique</entry><entry align="center">0,10 g</entry></row><row><entry align="left">Eau QSP 100</entry></row><row><entry nameend="2" align="left" namest="1">Phase C:</entry></row><row><entry align="left">Acide citrique (solution à 10%)</entry><entry align="center">0,10 g</entry></row><row><entry nameend="2" align="left" namest="1">Phase D:</entry></row><row><entry align="left">Aspartate de magnésium</entry><entry align="center">0,50 g</entry></row><row><entry align="left">Eau déminéralisée</entry><entry align="center">2,00 g</entry></row><row><entry nameend="2" align="left" namest="1">Phase E:</entry></row><row><entry align="left">Extrait de Persea Gratissima</entry><entry align="center">4,00 g</entry></row><row><entry nameend="2" align="left" namest="1">Phase F:</entry></row><row><entry align="left">Parfum</entry><entry align="center">0,15 g</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0032">Les composants de la phase A sont chauffés au bain-marie
à 75°C. La phase B est chauffée à 77°C jusqu'à
homogénéisation, puis est introduite dans la phase A. De l'eau
est rajouter dans le mélange de la phase A et de la phase B 
pour atteindre une masse de 100 grammes du mélange total.
Ensuite, on laisse refroidir ce mélange, et on ajoute la phase
C lorsque le mélange précédent est redescendu à la température
de 40°C. Les composants des phases D, E, F sont incorporés au
mélange précédent, lorsque celui-ci atteint la température de
35°C. La phase E contient du Persea Gratissima qui permet
d'améliorer les fonctions cutanées.</p>
    <p num="0033">On laisse ensuite refroidir à température ambiante. Cette
émulsion peut être utilisée comme lait démaquillant.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Composition cosmétique et/ou dermatologique
procurant un effet de rafraíchissement lors d'une application
topique ou externe, caractérisée en ce qu'elle comprend de
l'aspartate de magnésium.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Composition selon la revendication 1, caractérisée
en ce qu'elle comprend du gamma oryzanol.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Composition selon l'une des revendications 1 et 2,
caractérisée en ce qu'elle comprend un ou plusieurs alcools
gras.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Composition selon la revendication 3, caractérisée
en ce que les alcools gras sont choisis parmi les alcools gras
naturels ou synthétiques à chaíne aliphatique linéaire ou
ramifiée, et par exemple parmi les alcools béhénique,
butylique, stéarylique, caprylique, laurylique, myristilique,
cétéarylique, oléylique et cétylique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications
1 à 4, caractérisée en ce que l'aspartate de magnésium
représente entre 0,1 et 10 % en poids de la composition.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Composition selon la revendication 5, caractérisée
en ce que l'aspartate de magnésium représente entre 0,1 et 5 %
en poids de la composition, préférentiellement entre 0,2 % et
1,0 %.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Composition selon la revendication 2, caractérisée
en ce que le gamma oryzanol représente entre 0 et 5% en poids
de la composition.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Composition selon la revendication 7, caractérisée
en ce que le gamma oryzanol représente 0,1% en poids de la
composition.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications
1 à 8, caractérisée en ce qu'elle comprend du
tocophérol ou des dérivés du tocophérol.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Utilisation de l'aspartate de magnésium pour la
fabrication d'une composition cosmétique et/ou dermatologique
procurant un effet rafraíchissant.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
