<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1236389-A1" country="EP" doc-number="1236389" kind="A1" lang="DE" family-id="7676166" status="new" date-produced="20090516" date="20020904">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1236389-A1" status="new" fvid="23541376">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1236389</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020904</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02003393-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02003393</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020214</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10110232-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10110232</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010302</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A01D  41/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A01D  41/127       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">A01D  41/127B</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Selbstfahrende landwirtschaftiche Erntemaschine mit einer Einrichtung zur Einstellung der Arbeitsdrehzahl</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Automotive agricultural harvesting machine with an arrangement for adjusting the engine working speed</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Machine agricole de récolte automotrice avec un dispositif pour ajuster la vitesse de travaille du moteur</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CLAAS SELBSTFAHR ERNTEMASCH</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>CLAAS SELBSTFAHRENDE ERNTEMASCHINEN GMBH</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>CLAAS Selbstfahrende Erntemaschinen GmbH</last-name>
            <address>
              <street>Münsterstr. 33</street>
              <city>33428 Harsewinkel</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ISFORT HEINRICH</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>POLLKLAS MANFRED</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ISFORT, HEINRICH</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>POLLKLAS, MANFRED</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ISFORT, HEINRICH</last-name>
            <address>
              <street>Rödder 22</street>
              <city>48249 Dülmen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>POLLKLAS, MANFRED</last-name>
            <address>
              <street>Rehweg 22</street>
              <city>33378 Rheda-Wiedenbrück</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Die Erfindung betrifft eine selbstfahrende landwirtschaftliche Erntemaschine 1 mit einem Antriebsmotor
16, mit wenigstens einem von diesem angetriebenen Bearbeitungsaggregat 6 und
einer Einrichtung 30 zur Vorgabe der Drehzahl des Antriebsmotors 16 im Arbeitsbetrieb. Damit
nun die Erntemaschine 1 an unterschiedliche Arbeitsbedingungen angepasst und gleichzeitig
jederzeit eine Sicherstellung der jeweiligen Arbeitsfunktion der von dem Antriebsmotor 16
angetriebenen Aggregate 6, 12, 10 gewährleistet werden kann, wird erfindungsgemäß vorgeschlagen,
dass die Einrichtung 30 zur Vorgabe der Arbeitsdrehzahl des Antriebsmotor 16 im
Arbeitsbetrieb einen Einstellbereich 42 zulässt, der nur einen Teilbereich des Drehzahlbereichs
des Antriebsmotors 16 umfasst.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="136" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="106"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The self propelled root extracting machine (1) has a drive motor (16) with at least one drive group (6) and an engine speed limiter. The limiter works when the engine is in operating mode, with an adjustment range (42) in part of the speed range of the engine. The limiting range can be adjustable in accordance with preset parameters.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft eine selbstfahrende landwirtschaftliche Erntemaschine mit einem Antriebsmotor,
mit wenigstens einem von diesem angetriebenen Bearbeitungsaggregat und einer
Einrichtung zur Vorgabe der Drehzahl des Antriebsmotors im Arbeitsbetrieb.</p>
    <p num="0002">Unter einer selbstfahrenden landwirtschaftlichen Erntemaschine ist eine landwirtschaftliche
Maschine zu verstehen, die im Arbeitsbetrieb mit einer festen Vorgabe für die Abtriebsdrehzahl
des Antriebsmotors betrieben wird, wobei die Fahrgeschwindigkeit der Maschine bereichsweise
davon unabhängig variiert werden kann. Diese Abtriebsdrehzahlvorgabe ist für den
von der Erntemaschine durchgeführten Arbeitsprozess notwendig, da ein angetriebenes Bearbeitungsaggregat
und eventuell auch Zuführ- und Fördereinrichtungen für eine sichere Funktion
eine bestimmte Mindestantriebsdrehzahl erfordern. Auch die von dem Antriebsmotor angetriebenen
Nebenaggregate, wie beispielsweise eine Hydraulikpumpe benötigen zur Sicherstellung
ihrer Funktion eine bestimmte Antriebsdrehzahl.</p>
    <p num="0003">Solche Erntemaschinen sind beispielsweise Mähdrescher oder selbstfahrende Feldhäcksler. An
einem selbstfahrenden Feldhäcksler ist die Antriebswelle der Häckseltrommel direkt mittels
eines Riemenantriebes mit der Motorabtriebswelle verbunden, so dass die Motordrehzahl und
die Häckseltrommeldrehzahl in einer festen Beziehung stehen. Der Fahrantrieb ist an solchen
Maschinen hydrostatisch ausgeführt. Damit nun der Häckselprozess selbst sicher abläuft sowie
das gehäckselte Erntegut sicher an ein nachgeordnetes Wurfgebläse übergeben werden kann,
muß die Häckseltrommel mit einer bestimmten Drehzahl und somit auch der Antriebsmotor
mit einer Mindestdrehzahl angetrieben werden. Eine Unterschreitung dieser Drehzahl führt
unweigerlich zu einer Verstopfung der Erntemaschine und zu einem Stillstand des Feldhäckslers.
Auch das erwähnte, nachgeschaltete Würfgebläse benötigt zur Sicherstellung seiner gewünschten
Arbeitsfunktion eine bestimmte Antriebsdrehzahl. </p>
    <p num="0004">Die in Rede stehenden Erntemaschinen nehmen prinzipiell mittels einer Erntegutaufnahmeeinrichtung,
wie beispielsweise einem Schneidwerk oder einer Pickup, Erntegut von einem Bearbeitungsfeld
auf. Die Vorfahrtgeschwindigkeit der Erntemaschine kann von dem Bediener der
Erntemaschine unabhängig von der Motordrehzahl vorgewählt werden. Über die Wahl der
Vorfahrtgeschwindigkeit kann somit der Bediener der Erntemaschine die Belastung der Erntemaschine
mit Erntegut und damit auch die von dem Motor abgeforderte Leistung beeinflussen.
Die abgegebene Motorleistung bestimmt auch die momentane Drehzahl des Antriebsmotors
und damit auch die Antriebsdrehzahl der Bearbeitungsaggregate und der weiteren Nebenaggregate.</p>
    <p num="0005">Die aus dem Stand der Technik bekannten selbstfahrenden Erntemaschinen sind mit einer Einrichtung
ausgestattet, die eine manuelle Einstellung der Vorgabe der Antriebsmotordrehzahl im
Arbeitsbetrieb über mechanische, elektrohydraulische oder elektronische Mittel erlauben. An
einigen Erntemaschinen erlauben diese Einrichtungen nur eine Vorwahl mit einer Leerlaufoder
einer maximalen Antriebsmotordrehzahl. Diese Einrichtungen stellen sicher, dass die Bediener
der Erntemaschinen klar zwischen der Leerlauf- und der Arbeitsdrehzahl unterscheiden
können. Eine Beaufschlagung der Bearbeitungsaggregate mit der maximalen Antriebsmotordrehzahl,
wird dadurch fast immer sichergestellt. Diese Einrichtungen schließen aber nachteilig
aus, dass einer Anpassung der Vorgabe der Abtriebsdrehzahl des Antriebsmotors im Arbeitsbetrieb,
an spezielle Ernte- und Maschinenbedingungen Rechnung getragen werden kann.
An einigen Erntemaschinen sind diese Einrichtungen auch in abgewandelter Form bekannt
geworden. An solchen Einrichtungen ist dann eine stufenlose Vorgabe der Motordrehzahl des
Antriebsmotors über den gesamten Drehzahlbereich im Arbeitsbetrieb möglich. Der Bediener
der jeweiligen Erntemaschine kann somit die Drehzahl des Antriebsmotors im Arbeitsbetrieb
frei wählen, verfügt aber über keine Information, ob mit der gewählten Drehzahl ein sicherer
Arbeitsbetrieb der Erntemaschine, beispielsweise ein sicherer Betrieb des Hydrauliksystems
möglich ist. Vielfach kann eine falsche Einstellung der Drehzahl erst dann im Arbeitsbetrieb
von dem Bediener der Erntemaschine erkannt werden, wenn ein Bearbeitungsaggregat oder
beispielsweise das Wurfgebläse seine Arbeit nicht mehr sicher ausführt. Eine hierauf folgende
Reaktion des Bedieners, durch zum Beispiel eine Veränderung der Fahrgeschwindigkeit oder
der Vorgabe der Drehzahl des Antriebsmotors, kommt dann in den überwiegenden Fällen zu
spät und eine Verstopfung oder eine Beschädigung der Erntemaschine kann dann nicht mehr
verhindert werden. </p>
    <p num="0006">Aus der DE 38 10 724 A1 sind weiterhin Anordnungen und ein Verfahren zur Regelung der
Motordrehzahl an selbstfahrenden Arbeitsmaschinen bekannt geworden, die eine automatische
Regelung der Motordrehzahl im Arbeitsbetrieb einer Arbeitsmaschine offenbaren. In einer ersten
Anordnung werden von dem Antriebsmotor mehrere Arbeitselemente angetrieben, wobei
der Antriebsmotor an seinem Abtrieb mit einer Drehzahl/- Drehmomentmessstelle und der jeweilig
abgehende Antriebsstang mit einem Drehzahl/- Drehmomentwandler ausgestattet ist. In
einer zweiten Anordnung wird dem Antriebsmotor ein Drehzahl/- Drehmomentwandler und
den jeweils abgehenden Antriebsstängen je eine Drehzahl/- Drehmomentmessstelle zugeordnet.
Eine übergeordnete Regelung veranlasst in beiden Anordnungen, dass die Motordrehzahl
immer an das von den Arbeitselementen angeforderte Drehmoment angepasst und außerdem an
dem/ den Drehzahl/- Drehmomentwandler(n) eine Übersetzung für eine konstante Drehzahl des
jeweiligen Arbeitsorgans bei unterschiedlichen Motordrehzahlen eingestellt wird. Die von dem
Arbeitsfahrzeug aufgenommene Erntegutmenge unterliegt bekanntlich einer ständigen standort-
und wachstumsbedingten Änderung. Dies führt an der offenbarten Einrichtung zu eine
ständige Änderung der Drehmomentanforderung an den Antriebsmotor. Eine entsprechende,
ständige Verstellung des/ der Drehzahl/- Drehmomentwandler(s), würde eine abhängige weitere
Reaktion der offenbarten Einrichtung sein. Nachteilig wirkt sich die Trägheit der offenbarten
Einrichtung auf diese Erntegutänderung aus. Besonders hervor tritt dieser Nachteil bei einer
Erhöhung der aufgenommenen Erntegutmenge. Diese kann erst dann von der Steuerung erkannt
werden, wenn zuvor ein Arbeitselement mittels der Drehzahl-/ Drehmomentmessstelle
die veränderte Drehmomentanforderung ermittelt hat. Die Verstellzeiten der jeweiligen Drehzahl/-
Drehmomentwandler und des Antriebsmotors führen zu einer jeweiligen, verspäteten
Reaktion auf diese Änderung. Dies kann zu Verstopfungen und einem daraus resultierenden
Stillstand der Arbeitsmaschine führen. Ferner wirkt sich die ständige Änderung der Motordrehzahl
negativ auf den Kraftstoffverbrauch sowie die ständigen Änderungen der Übersetzung
der Drehzahl/- Drehmomentwandler negativ auf die Lebensdauer der Wandler und Stelleinrichtungen
aus. Ein weiterer Nachteil ergibt sich dann, wenn die Erntegutaufnahme unterbrochen
wird oder das Arbeitsfahrzeug am Feldende angelangt und kein Erntegut mehr aufnimmt.
Hierbei würde die offenbarte Anordnung und das zugehörige Verfahren eine Verminderung
der Antriebsdrehzahl bis hin zur Leerlaufdrehzahl des Antriebsmotors einstellen. Bei
einer anschließenden Erntegutaufnahme reicht dann die Antriebsleistung nicht aus und der Arbeitsprozess
würde zum Erliegen kommen. </p>
    <p num="0007">Es ist nun Aufgabe der Erfindung die eingangs genannten Erntemaschinen dahingehend auszugestalten,
dass die aufgezeigten Mängel behoben beziehungsweise zumindest eine weitgehende
Abhilfe geschaffen wird.</p>
    <p num="0008">Zur Lösung der Aufgabe wird die Erntemaschine mit einer Einrichtung ausgestattet, die zur
Vorgabe der Arbeitsdrehzahl des Antriebsmotors im Arbeitsbetrieb einen Einstellbereich zulässt,
der nur einen Teilbereich des Drehzahlbereichs des Antriebsmotors umfasst. Durch diese
erfindungsgemäße Einrichtung an einer selbstfahrenden landwirtschaftlichen Erntemaschine
wird es erstmalig möglich, eine Motordrehzahl vorzuwählen, die sicherstellt, dass alle Arbeitsaggregate
in der Erntemaschine einen sicheren Arbeitsbetrieb ermöglichen und gleichzeitig
die Motordrehzahl an ernte- beziehungsweise fahrzeugspezifische Anforderungen angepasst
werden kann. Dem Bediener der Erntemaschine steht dafür an seinen Bedieneinrichtungen in
der Fahrerkabine zumindest ein Bedienelement, wie beispielsweise ein mehrstufiger Drehschalter
oder ein Drehelement, zur Verfügung. Diese lässt dann eine gestufte oder stufenlose
Variationsmöglichkeit der Vorgabe der Drehzahl des Antriebsmotors in einem Teilbereich des
Drehzahlbereichs des Antriebsmotors zu. Erkennt der Bediener eines Feldhäckslers beispielsweise,
dass das Wurfgebläse mit einer zu hohen Wurfleistung arbeitet, kann er mittels der erfindungsgemäßen
Einrichtung, diese Leistung durch eine Reduzierung der Antriebsdrehzahl
indirekt, durch eine reduzierte Vorgabe der Motordrehzahl, verringern. Die Einstellmöglichkeit
ist erfindungsgemäß begrenzt, damit der Bediener eine Verstellung der Vorgabe nur in einem
Bereich durchführen kann, der sicherstellt, dass alle Aggregate beziehungsweise alle von dem
Antriebsmotor angetriebenen Einrichtungen bei jeder wählbaren Drehzahlvorgabe sicher betrieben
werden können.</p>
    <p num="0009">Die sich einstellende Drehzahl des Antriebsmotors am Feldende oder bei nicht voll ausgelastetem
Arbeitsbetrieb der Erntemaschine, bewirken, durch die geringere Vorgabe der Antriebsmotordrehzahl,
vorteilhaft eine Reduzierung des Kraftstoffverbrauches sowie eine entsprechende
Lärmreduzierung.</p>
    <p num="0010">Der erfindungsgemäße Teilbereich kann von dem Hersteller der Erntemaschine vorgegeben
werden und richtet sich dann nach Erfahrungen und Messungen des Herstellers sowie nach den
einzelnen Parametern der anzutreibenden Einrichtungen in der Erntemaschine und der Ausstattung
der selben. Werkseitig wird dann ein Teilbereich in eine erfindungsgemäße Einrichtung
hinterlegt. Wird die Maschine beispielsweise werkseitig mit einem Zwischenförderelement
zwischen der Häckseltrommel und dem Wurfgebläse ausgestattet, kann die erfindungsgemäße
Einrichtung werkseitig mit einem größeren Teilbereich ausgestattet werden, da dann 
die Gutförderung zwischen der Häckseltrommel und dem Wurfgebläse durch den Förderer
auch bei einer geringeren Antriebsdrehzahl der Häckseltrommel sichergestellt und eine niedrigere
Antriebsdrehzahl zulässig ist. Der erfindungsgemäße Teilbereich kann beispielsweise an
einem Feldhäcksler ohne Zwischenförderelement 200 Umdrehungen pro Minute und mit Zwischenförderelement
300 Umdrehungen pro Minute betragen. Dem Bediener des Feldhäckslers
wird dann im Arbeitsbetrieb die Möglichkeit gegeben, die Motordrehzahl beispielsweise zwischen
1700 Umdrehungen pro Minute beziehungsweise 1800 Umdrehungen pro Minute und
2000 Umdrehungen pro Minute vorwählen zu können.</p>
    <p num="0011">In einer weiteren Ausführungsform der Erfindung ist die erfindungsgemäße Einrichtung derart
ausgestaltet, dass der Einstellbereich veränderbar ist. Hierdurch wird vorteilhaft erreicht, dass
der Einstellbereich bei einer wahlweisen Ausrüstung der Erntemaschine im Arbeitsbetrieb mit
einem Zwischenförderer oder mit anderen Aggregaten oder Einrichtungen an der Erntemaschine
entsprechend angepasst werden kann. Hierzu kann an der erfindungsgemäßen Einrichtung
ein spezielles Bedienelement angeordnet oder eine Bedieneinrichtung mit einem speziellen
Untermenüpunkt ausgestattet sein. Diese Einstellmöglichkeit sollte, zur Vermeidung von Fehleinstellungen,
nur dann gegeben werden, wenn sich die Bearbeitungsorgane der Erntemaschine
im Stillstand befinden. Gegebenenfalls sollte dies auch nur von einer geschulten Person mit
speziellen Kenntnissen beispielsweise in Verbindung mit einem Zugangscode durchführbar
sein.</p>
    <p num="0012">In einer weiteren Ausgestaltung der Erfindung, kann der Einstellbereich in Abhängigkeit eines
Parameters vorgegeben werden. Durch diese vorteilhafte Ausgestaltung der Erfindung wird
eine gezielte Anpassung des Einstellbereichs an sich ändernde Arbeitsbedingungen ermöglicht.
Beispielsweise wird als ein Parameter die Umgebungstemperatur, die Umgebungsluftfeuchte
oder die Tageszeit berücksichtigt. Hierdurch können dann vorteilhaft, bei der Vorgabe des Einstellbereichs
für die Motordrehzahl, generelle Arbeitsbedingungen mit einfließen und auf bekannte
unterschiedliche Erntebedingungen reagiert werden. Es kann auch eine Kombination
mehrerer Parameter, als eine Basis für die Vorgabe des Einstellbereichs ausschlaggebend, für
die Vorgabe des Einstellbereichs, berücksichtigt werden.</p>
    <p num="0013">Der Arbeitsbetrieb einer Erntemaschine erstreckt sich generell auch auf den Betrieb der Maschine
mit eingeschaltetem Hauptbearbeitungsaggregat. Der mögliche Einstellbereich, kann
dann in Abhängigkeit eines bestimmten Parameters größer als beim Ernten ausgelegt werden.
Hierbei wird dann von den/ dem bestimmenden Parameter(n) sichergestellt, dass bei der Aufnahme 
von Erntegut, der Einstellbereich den Erntebedingungen entsprechend angepasst vorgegeben
wird. Der Bediener hat erfindungsgemäß jederzeit die Möglichkeit, die Vorwahl der
Motordrehzahl innerhalb des Einstellbereichs frei wählen zu können und kann dabei sicher
sein, dass er mit seiner Vorgabe immer eine Antriebsdrehzahl der Aggregate und Elemente
vorgibt, welche einen entsprechend der berücksichtigten Parameter, der Ausrüstung und den
Arbeitsbedingungen sicheren Betrieb der Erntemaschine gewährleistet. Vorteilhaft wird verhindert,
dass der Bediener eine falsche Motordrehzahl vorgeben beziehungsweise selbst den
Einstellbereich falsch vorgeben kann. Hat ein Bediener eine von der erfindungsgemäßen Einrichtung
vorgegebene Einstellgrenze als Vorgabe eingestellt und findet eine Änderung der Einstellgrenze
in Abhängigkeit zumindest eines Parameters statt, so wird der Bediener darüber
informiert beziehungsweise kann es so vorgesehen sein, dass eine automatische Anpassung an
die neue Einstellgrenze erfolgt, indem die neue Einstellgrenze als neue Vorgabe für die Drehzahl
des Antriebsmotors gewählt wird. Eine automatische Anpassung ist dann notwendig,
wenn die vorgewählte Drehzahl außerhalb des neuen möglichen Einstellbereichs liegt und in
Verbindung mit den Arbeitsbedingungen dann zu niedrig wäre.</p>
    <p num="0014">In einer vorteilhaften Weiterbildung der Erfindung, wird von der Einrichtung bei der Vorgabe
des Einstellbereichs wenigstens ein Parameter der Erntemaschine berücksichtigt. Die erfindungsgemäße
Einrichtung kann an unterschiedlichen Erntemaschinen mit weiterhin unterschiedlichen
Ausstattungen und diese wiederum mit unterschiedlichen Einstellungen betrieben
werden. Die jeweilige Einstellung und Ausstattung der Erntemaschine kann in die Einrichtung
eingegeben oder von der Einrichtung selbst erfasst werden. Ferner kann die erfindungsgemäße
Einrichtung Bestandteil einer Steuer-/ oder Bedieneinrichtung, mit den entsprechenden Informationen
über den/ die verwendeten Parameter der Erntemaschine, sein und zumindest einen
Parameter der Erntemaschine berücksichtigen. Zum Beispiel ist ein Parameter der Erntemaschine
die Anzahl der Messer der Häckseltrommel oder die Einstellung des Wurfgebläses, der
Gegenschneide, des Zwischenförderers oder eines Crackers oder die Art des verwendeten Vorsatzgerätes
sowie ein Parameter desselben. Der Parameter der Erntemaschine kann ferner von
einer statischen oder auch einer mittels eines geeigneten Sensors ermittelten Einstellung der
Erntemaschine repräsentiert werden. Anhand des/ der Parameter(s) wird dann der zulässige
Einstellbereich für den erfindungsgemäßen Teilbereich berechnet beziehungsweise aus einem
Datenspeicher ausgewählt und zur Verfügung gestellt. Eine Darstellung desselben kann beispielsweise
mittels einer Anzeige erfolgen. Das gestufte oder stufenlose Einstellmittel selbst
kann dann über den gesamten möglichen Einstellbereich dem vorgegebenen einstellbaren Teilbereich 
zugeordnet werden. Weiterhin kann auch auf einer optischen Anzeige der gesamte zulässige
Teilbereich dargestellt werden. Mittels Bedientasten kann dann der Bediener der Erntemaschine
in diesem Einstellbereich eine gewünschte Vorgabe der Drehzahl des Antriebsmotors
frei auswählen, wobei die jeweils aktuelle Vorgabe in der selben Anzeige optisch relativ
zu den Einstellgrenzen dargestellt werden kann.</p>
    <p num="0015">In einer weiteren Ausgestaltung der Erfindung, ist der wenigstens eine Parameter der Erntemaschine
ein Parameter des Antriebsmotors. Die teilweise verwendeten elektronisch geregelten
Verbrennungsmotoren in Erntemaschinen erlauben eine direkte Anbindung an elektronische
Anzeige- und Bedienelemente in der Erntemaschine. So kann die Vorgabe der Abtriebsdrehzahl
beispielsweise über eine elektronische Datenbusanbindung direkt an den Antriebsmotor
übergeben und jederzeit verändert und an spezielle Anforderungen angepasst geregelt werden.
Auch lassen sich verschiedene Motorkennlinien auch während des Betriebes elektronisch vorgeben
und ändern. Der Antriebsmotor selbst ist mit einer eigenen elektronischen Steuerung
ausgestattet und verfügt ferner über eigene Sensoren zur Regelung der Drehzahl, des abgegebenen
Drehmomentes und zur Überwachung von Abgaswerten. In der Motorelektronik können
auch die Charakteristik des Motors sowie weitere Werte des Antriebsmotors hinterlegt, oder
von ihr erfasst und ausgewertet sowie über eine geeignete Anbindung an weitere Einrichtungen
wie beispielsweise eine Anzeige oder eine Diagnoseeinrichtung übergeben werden. Bei der
Ermittlung des erfindungsgemäßen Einstellbereichs für die Vorgabe der Motordrehzahl kann
vorteilhaft die Motortemperatur oder der Kraftstoffverbrauch oder ein Abgaswerte entsprechend
berücksichtigt werden.</p>
    <p num="0016">In einer weiteren vorteilhaften Ausgestaltung der Erfindung ist es vorgesehen, dass der wenigstens
eine Parameter der Erntemaschine ein Parameter der Motorkühlung ist. Bei einer erfindungsgemäßen
Absenkung der Antriebsdrehzahl wird die Kühlleistung der Motorkühlung
durch eine geringere Antriebsdrehzahl des Lüfters zumindest im Leerlauf oder bei geringerer
Belastung der Erntemaschine ebenfalls in der Summe reduziert. Es wird nun durch die erfindungsgemäße
Einbeziehung zumindest eines Parameters der Motorkühlung erreicht, dass das
Kühlsystem nicht überlastet wird. Zeigt nun der wenigstens eine Parameter des Kühlsystems
eine solche an, wird der Einstellbereich der Vorgabe der Drehzahl für den Antriebsmotor entsprechende
angepasst.</p>
    <p num="0017">Auch in Kombination mit weiteren Parametern, wie beispielsweise mit der Umgebungstemperatur
oder dem Kühlsystemdruck oder dem Verunreinigungsgrad des Kühlers, können die Parameter 
der Motorkühlung eine vorteilhafte Beeinflussung des Einstellbereichs der Vorgabe
der Motordrehzahl bewirken und zur Sicherstellung des Arbeitsbetriebes beitragen.</p>
    <p num="0018">Die Erfindung lässt sich vorteilhaft weiterbilden, indem die Einrichtung bei der Vorgabe des
Einstellbereichs wenigstens einen Parameter des Erntegutes berücksichtigt. Mit einer Erntemaschine
können unterschiedliche Erntegüter bearbeitet werden. Jedes Erntegut hat seine eigene
Struktur und verursacht eine spezielle Arbeitsweise der Erntemaschine. Dafür müssen unterschiedliche
Einstellungen und Ausstattungen der Erntemaschine gewählt werden. Außerdem
werden die Aggregate in der Erntemaschine von den jeweiligen Erntegütern unterschiedlich
belastet und besitzen ferner auch unterschiedliche Fördereigenschaften durch die Maschine.
Anhand zumindest eines Parameters des Erntegutes wird erfindungsgemäß der Einstellbereich
beeinflußt und somit eine vorteilhafte Anpassung des Einstellbereichs an die Parameter des
Erntegutes erreicht. Besitzt das Erntegut mit den vorhanden Eigenschaften beispielsweise bekanntlich
eine schlechte Fördereigenschaft durch die Erntemaschine, so muss, um eine Verstopfung
der Erntemaschine zu vermeiden, die untere Einstellgrenze für die mögliche Motordrehzahlvorgabe
höher gewählt werden. Weiterhin kann auch die erfahrungsgemäße Homogenität
des aufgenommenen Erntegutes berücksichtigt werden. Hierbei wird dann vorteilhaft
erreicht, dass für die Bearbeitung einer kurzzeitig auftretenden Belastungsspitze auch genügend
Energie zur Verfügung steht.</p>
    <p num="0019">In einer weiteren vorteilhaften Ausgestaltung der Erfindung, wird als der wenigstens eine Parameter
des Erntegutes die Erntegutart berücksichtigt. Diese Einbeziehung ermöglicht vorteilhaft
eine optimierte Vorgabe des Einstellbereichs für die Vorgabe der Antriebsmotordrehzahl
speziell an die Erntegutart. Die Erntemaschinen, beispielsweise Mähdrescher, besitzen heute
schon eine Einrichtung, mittels welcher man eine erntegutartabhängige Maschineneinstellung
auswählen und aktivieren kann. Für die vorliegende Erfindung kann dann direkt auf die dort
ausgewählte Erntegutart zurückgegriffen und der erfindungsgemäße Einstellbereich entsprechende
eingestellt werden. Anhand der vorgewählten Erntegutart, können bestimmte Rückschlüsse
auf die Ausstattung der Erntemaschine und auf die Fördereigenschaften des Erntegutes
gezogen werden. Wird beispielsweise an einem Feldhäcksler die Erntegutart Siliermais
ausgewählt, so wir hierdurch gleichzeitig die Art des verwendeten Erntegutvorsatzes, die Ausstattung
des Feldhäckslers mit einem Nachzerkleinerungseinrichtung (Cracker) und eine Aussage
über die Homogenität des Erntegutes vorgegeben. Die hierfür bekannte, gute Fördereigenschaft
durch die Erntemaschine und die hohe Homogenität des Erntegutbestandes, erlauben 
dann einen größeren Einstellbereich der Antriebsdrehzahl im Arbeitsbetrieb. Es kann bei dieser
Erntegutart eine niedrigere Antriebsdrehzahl der Aggregate zugelassen werden. Bei der Auswahl
von Gras als Erntegut, muß der Einstellbereich geringer vorgegeben werden. Die Förderung
dieses Erntegutes durch die Erntemaschine gestaltet sich bekanntlich gegenüber dem
Erntegut Siliermais schwieriger und die Gefahr einer Verstopfung ist höher. Vorteilhaft kann
durch die Angabe einer bekannten Erntegutart auch auf weitere Parameter des Erntegutes, wie
Feuchtebereich oder Struktur geschlossen und der Einstellbereich entsprechend angepasst werden.</p>
    <p num="0020">In einer weiteren Ausgestaltung der Erfindung, wird als der wenigstens eine Parameter des
Erntegutes die Erntegutfeuchte berücksichtigt. Die Erntegutfeuchte stellt einen wichtigen Parameter
der Fördereigenschaft des Erntegutes dar. Mittels geeigneter Sensoren kann die Erntegutfeuchte
in der Erntemaschine ermittelt werden. Erfindungsgemäß wird dann der Einstellbereich
für die Vorgabe der Motordrehzahl entsprechende ausgewählt und vorgegeben. Die Erntegutfeuchte
kann schnellen Änderungen unterliegen und erfordert dann eine entsprechende
Anpassung der Vorgabe des Einstellbereichs für die mögliche Vorgabe der Antriebsmotordrehzahl.
Im besonderen ist bei hohen Erntegutfeuchten eine höhere Antriebsdrehzahl der Aggregate
insbesondere der Förderelemente in einem Feldhäcksler notwendig. Der erfindungsgemäße
Einstellbereich darf daher nur geringer vorgegeben werden. Ist das Erntegut jedoch trockener
oder wird es im Verlauf des Tages trockener, kann ein größerer Einstellbereich zugelassen
werden, weil dann die Förderelemente mit einer geringeren Antriebsdrehzahl den gleichen
Fördereffekt erzielen. Der Bediener hat dann die Möglichkeit eine geringere Antriebsdrehzahl
über eine reduzierte Motordrehzahlvorgabe zu wählen.</p>
    <p num="0021">Die Erfindung ermöglicht im Besonderen, dass die Antriebsdrehzahl eines Aggregates in der
Erntemaschine in Abhängigkeit von der Drehzahl des Antriebsmotors variiert werden kann,
wobei der Einstellbereich für die Antriebsmotordrehzahl von dem funktionssicheren Arbeitsdrehzahlbereich
dieses Aggregates vorgegeben wird. Durch eine Absenkung der Motordrehzahl
im Arbeitsbetrieb wird zwar einerseits die mögliche Erntegutgeschwindigkeit durch die
Erntemaschine reduziert, bewirkt aber andererseits eine verbesserte Arbeitsweise der Erntemaschine
und im Besonderen, die des vorgebenden Aggregates. Diese Anpassung wird erfindungsgemäß
ohne eine Änderung der Arbeitsdrehzahl nur eines Aggregate beziehungsweise
ohne ein Zwischengetriebe ermöglicht. Hierdurch wird der, bekanntlich für ein Getriebe benötigte
Bauraum in der Erntemaschine eingespart sowie ein unnötiger Antriebsenergieverluste 
vermieden. Auch die Stellmöglichkeit gestaltet sich für eine erfindungsgemäße Drehzahlvariation
besonders einfach. Es werden dazu keine Getriebe oder weitere mechanische Stellelemente
benötigt. Lediglich die Ansteuerung der Motordrehzahlsteuerung muß beeinflusst werden.
Hierfür kann auf ein einfaches Drehpotentiometer oder auf die vorhandenen Bedienelemente
oder ein Bedienterminal an der Erntemaschine zurückgegriffen werden. Damit sich nun die
Antriebsdrehzahl eines Aggregates immer in einem funktionssicheren Bereich befindet, wird
erfindungsgemäß der Einstellbereich für die Motordrehzahl so gewählt, dass bei dem normalen
Arbeitsbetrieb und der dabei vorkommenden Belastung der Erntemaschine beziehungsweise
Motordrehzahldrückung eine sichere Funktion des vorgebenden Aggregates in der Erntemaschine
gegeben ist. Bei den möglichen vorgebenden Aggregaten handelt es sich um Aggregate
oder Einrichtungen in der Erntemaschine, die bekanntlich eine für Ihre Arbeitsfunktion notwendige
Mindestantriebsdrehzahl benötigen.</p>
    <p num="0022">In einer besonderen Weiterbildung der Erfindung wird der Einstellbereich von dem funktionssicheren
Arbeitsdrehzahlbereich des Wurfbeschleunigers vorgegeben. In einer Erntemaschine
wird der überwiegende Teil der Antriebsleistung an das Hauptbearbeitungsaggregat wie beispielsweise
die Häckseltrommel in einem Feldhäcksler oder die Dreschtrommel in einem Mähdrescher
übertragen. Eine Drehzahldrückung des Antriebsmotors wird dann im Besonderen
auch von diesem Aggregat verursacht und bewirkt dann, dass alle weiteren von dem Antriebsmotor
angetriebenen Elemente in der Erntemaschine mit einer prozentual gleichen Drehzahldrückung
beaufschlagt werden. Unterschreitet die Antriebsdrehzahl eines Aggregates einen
bestimmten Wert, kann dieser die erforderliche Arbeitsleistung nicht mehr erbringen und es
kommt zu einer Störung des Arbeitsbetriebes der Erntemaschine. Durch die erfindungsgemäße
Einstellbarkeit der Antriebsmotordrehzahl im Arbeitsbetrieb, wird insbesondere für den Wurfbeschleuniger
an einem Feldhäcksler eine verbesserte Arbeitsfunktion erreicht. Zu Sicherstellung
seienr Arbeitsfunktion darf zum einen eine untere Antriebsdrehzahl nicht unterschritten
werden. Zum anderen führt eine zu hohe Drehzahl zu einer unerwünschten Gebläsewirkung,
bei welcher dann zu leichtes Erntegut aus einem Transportbehälter geblasen werden kann.
Vorteilhaft werden diese Mängel durch die erfindungsgemäße Bereitstellung eines begrenzten
Einstellbereichs für die Vorgabe der Motordrehzahl im Arbeitsbetrieb und durch die spezielle
Beachtung der funktionssicheren Antriebsdrehzahlen des Wurfbeschleunigers behoben. Der
erfindungsgemäße Einstellbereich kann somit die mögliche Vorgabe der Antriebsmotordrehzahl
vor einer zu niedrigen aber auch vor einer zu hohen abhängigen Antriebsdrehzahl des
Wurfbeschleunigers erntegut- beziehungsweise erntemaschinenabhängig schützen. </p>
    <p num="0023">In einer weiteren Ausgestaltung der Erfindung wird der Einstellbereich in Abhängigkeit von
wenigstens einem Parameter eines von dem Antriebsmotor angetriebenen Aggregates zugelassen
oder gesperrt. Es kann an den Erntemaschinen zu Einsatzsituation kommen, bei welchem
eine Anpassung der Vorgabe der Antriebsmotordrehzahl im Arbeitsbetrieb durch den Bediener
der Erntemaschine nicht zweckmäßig oder nur gerade dann zweckmäßig ist. Beispielsweise
muß an einem Mähdrescher die maximale Drehzahlvorgabe im Arbeitsbetrieb jederzeit vorgegeben
werden, um die sichere Funktion der Maschine im Arbeitsbetrieb gewährleisten zu können.
Erkennt eine Sensorik den Leerlauf einer Erntemaschine oder wird eine deaktivierte Erntegutaufnahmeeinrichtung
erkannt oder wird zum Beispiel bei Stillstand des Mähdreschers der
Korntank entleert, ist eine erfindungsgemäße Zulassung eines Einstellbereich zur Vorgabe einer
veränderten Antriebsdrehzahl der Aggregate im Arbeitsbetrieb vorteilhaft. Eine Anpassung
der Entleergeschwindigkeit des Korntankes oder ein Rangieren der Erntemaschine bei geringerer
Antriebsdrehzahl im Arbeitsbetrieb, kann hiermit vorteilhaft erreicht werden. Schaltet der
Bediener dann beispielsweise den Antrieb für die Entleerungseinrichtung ab oder den Erntevorsatz
ein, wird der erfindungsgemäße Einstellbereich erneut gesperrt und die maximale Motordrehzahl
wieder automatisch vorgegeben.</p>
    <p num="0024">In einer vorteilhaften Weiterbildung der Erfindung, ist die Einrichtung zur Vorgabe der Arbeitsdrehzahl
des Antriebsmotor im Arbeitsbetrieb, ein Bedienelement an einem Multifunktionsgriff
in einer Fahrerkabine. Dies erbringt den Vorteil, dass mittels eines einfachen Drehelementes,
zum Beispiel in Ausgestaltung eines Drehpotentiometers, eine Einstellung der Vorgabe
der Drehzahl an den Antriebsmotor über den erfindungsgemäßen Einstellbereich leicht
bedienbar und kostengünstig ausgeführt werden kann. Dem Bedienelement an dem Multifunktionsgriff
ist über den gesamten Einstellbereich des Drehelementes, der erfindungsgemäße Einstellbereich
für die Vorgabe Drehzahl an den Antriebsmotor zugeordnet. Über ein bekanntes
Bedienelement in einer Bedienkonsole in der Fahrerkabine, wählt der Bediener der Erntemaschine
die Arbeitsdrehzahl des Antriebsmotors generell aus. Die momentane Einstellung der
erfindungsgemäßen Einrichtung an dem Multifunktionsgriff gibt dann die gewünschte Vorgabe
der Arbeitsdrehzahl für den Antriebsmotor vor. Eine Änderung der Drehzahlvorgabe im Arbeitsbetrieb
ist bei dieser Anordnung des Bedienelementes in der Erntemaschine hiermit leicht
durchführbar. Ferner kann der Bediener die vorgegebene Drehzahl jederzeit anhand er relativen
Stellung des Bedienelementes zu den Einstellgrenzen der Einrichtung ablesen, wobei hierfür
eine Markierung und Skalierung sowie eine Stufung der Einrichtung dienlich ist. </p>
    <p num="0025">In einer weiteren Ausgestaltung der Erfindung ist wenigstens ein Bedienelement zur Vorgabe
der Drehzahl des Antriebsmotors im Arbeitsbetrieb an einem Fahr- oder Multifunktionshebel
der Erntemaschine angeordnet. Hierdurch wird es dem Bediener auf eine einfache Weise ermöglicht,
die Vorgabe der Drehzahl für den Antriebsmotor den Wünschen entsprechend anpassen
zu können. Der Bediener bekommt vorteilhaft die Möglichkeit, diese Einstellung neben
den weiteren Einstellungen der Maschine ausführen zu können, ohne dabei die Hand von dem
Hebel nehmen zu müssen. Dieses Bedienelement ist vorteilhaft als ein Drehelement ausgeführt.
Mittels des Bedienelementes kann der Bediener dann die Vorgabe der Motordrehzahl im gesamten
zugelassenen Einstellbereich vorgeben. Die tatsächliche Vorgabe kann er auf einer Anzeigeeinrichtung
in einer Bedienkonsole der Erntemaschine ablesen.

Auch kann dem oder den Bedienelement(en) eine weitere Funktion für eine Drehzahlvorgabe
an den Antriebsmotor innerhalb des Einstellbereichs zugeordnet werden. Die Betätigung wenigstens
eines solchen Bedienelementes, kann zum Beispiel auch die automatische Vorgabe der
Drehzahl der unteren beziehungsweise der oberen Einstellgrenze des Einstellbereichs bewirken.
Dies ist besonders vorteilhaft, wenn die Erntemaschine zum Stillstand kommt oder am
Feldende wendet. Ein Tastendruck und die Erntemaschine wird mit einer veränderten Drehzahl
angetrieben, wobei der Bediener vorteilhaft nie Gefahr läuft, die Erntegutbearbeitung mit einer
zu niedrigen Drehzahl, beispielsweise nach einem Wendevorgang auf einer benachbarten Spur,
aufzunehmen. So kann es ferner vorgesehen sein, dass eine Vorgabe der Drehzahl des Antriebsmotors
in dem erfindungsgemäßen Einstellbereich, auch von weiteren Maschineneinstellungen
oder -zuständen automatische angewählt werden kann. Die unteren Einstellgrenze, aus
dem erfindungsgemäßen Einstellbereich, kann auch dann automatisch angesteuert werden,
wenn eine Sicherheiteeinrichtung, wie zum Beispiel eine Steinerkennungs- oder eine Metalldetektionseinrichtung
in der Erntemaschine angeprochen oder wenn der Bediener der Erntemaschine
das Vorsatzgerät abgeschaltet hat. Dies führt vorteilhaft zu einer Reduzierung von Beschädigungen
der Aggregate und verhindert gleichzeitig eine Verstopfung der Erntemaschine.</p>
    <p num="0026">Im folgenden soll die Erfindung anhand der Figur näher erläutert werden. Dabei zeigt die Figur
einen selbstfahrenden Feldhäcksler 1 mit einer Erntegutaufnahmeeinrichtung 2. Die Erntegutaufnahmeeinrichtung
2 nimmt im Arbeitsbetrieb des Feldhäckslers 1 Erntegut von einem
Bearbeitungsfeld 4 auf und leitet es mittels der nachfolgenden Förder- und Vorpresselemente 5
der Häckseltrommel 6 zu. Das gehäckselte Erntegut wird dann in einem Zwischenschacht 8 an
eine Nachzerkleinerungseinrichtung 10 übergeben. Diese Einrichtung 10 kann auch als ein 
Zwischenförderer ausgeführt sein oder auch je nach Erntegut ganz entfallen. Der Nachzerkleinerungseinrichtung
10 ist in Förderrichtung 11 des Erntegutes durch den Feldhäcksler 1 das
Wurfgebläse oder der Wurfbeschleuniger 12 nachgeschaltet. Dieses bläst beziehungsweise
dieser beschleunigt das Erntegut so, dass es dann mittels des Auswurfkrümmers 14 an einen
hier nicht näher dargestellten Transportbehälter übergeben werden kann.

Die dargestellte Häckseltrommel 6 und der Wurfbeschleuniger 12 werden über einen gemeinsamen
Antriebsriemen 20 von dem Antriebsmotor 16 angetrieben. Die Nachzerkleinerungseinrichtung
10 wird von einem nicht dargestellten weiteren Antrieb, abgehend von der Wurfbeschleunigerwelle
15, angetrieben. Die jeweilige Antriebsdrehzahl der Aggregate 6, 12 werden
von dem Durchmesser der jeweiligen Riemenscheibe 13, 17 und der Riemengeschwindigkeit v
vorgegeben. Diese wiederum wird von der Drehzahl des Antriebsmotors 16 und dem Durchmesser
der Riemenscheibe 18 bestimmt. Der Riemen 20 wird ständig von der Spanneinrichtung
25 über eine Spannrolle auf Spannung gehalten. Ein nicht näher dargestellte Kupplung,
zwischen dem Antriebsmotor und der Riemenscheibe 18, ermöglicht das Ein- und Ausschalten
des Riemenantriebes.

An dem Antriebsmotor 16 ist eine Einrichtung 24 zur Vorgabe der Drehzahl des Antriebsmotors
16 angeordnet. Diese kann eine elektromotorische oder elektrohydraulische Einrichtung
sowie eine elektronische Motorsteuerung sein. Die Einrichtung 24 steht mit einer weiteren Einrichtung
30 in der Fahrerkabine 27 des Feldhäckslers 1, über zum Beispiel einen elektronischen
Datenbus in Verbindung. Von dieser Einrichtung 30 erhält die Einrichtung 24 die Vorgabe
einer Drehzahl für den Antriebsmotor 16.

Die Einrichtung 30 selbst kann eine Steuer- und Bedieneinrichtung für den gesamten Feldhäcksler
1 oder eine Einrichtung spezielle für die Steuerung beziehungsweise Vorgabe der Antriebsmotordrehzahl
sein. Diese Einrichtung 30 ist mit einer Anzeige 32 und weiteren Bedienelementen
34 und 35 ausgestattet. Mit den Bedienelementen 34, 35 kann der Bediener des
Feldhäckslers 1 die Drehzahl des Antriebsmotors 16 anhand der erfindungsgemäßen Möglichkeiten
auswählen. Möchte der Bediener des Feldhäckslers 1 die Vorgabe der Drehzahl des Antriebsmotors
ändern, so kann er mit einem Bedienelement 34 eine Anzeige- und Einstellebene
der Einrichtung 30 aktivieren und dann mittels der Bedienelemente 35, die Vorgabe der Drehzahl
für den Arbeitsbetrieb des Feldhäckslers 1, innerhalb des erfindungsgemäßen Einstellbereichs,
verändern. Die dargestellte Balkenanzeige 38 zeigt den gesamten Drehzahlbereich des
Antriebsmotors an. Ein Teil der Balkenanzeige 38 ist als schraffierter Bereich 40 dargestellt.
Innerhalb dieses Bereiches 40 kann keine Drehzahlvorgabe für den Antriebsmotor 16 ausgewählt
werden. Die freie Fläche in der Balkenanzeige 38 gibt den auswählbaren, erfindungsgemäßen 
Einstellbereich 42 der Drehzahlvorgabe für den Antriebsmotor 16 im Arbeitsbetrieb des
Feldhäckslers 1 an. Der freie Bereich 42 wird durch ein senkrechten Strich in zwei Bereiche
geteilt. Dieser Teilstrich 44 zeigt die aktuell ausgewählte Drehzahlvorgabe relativ zu den möglichen
Vorgaben innerhalb des Einstellbereichs 42 an. Gleichzeitig kann die vorgewählte Drehzahlvorgabe
numerisch 46 auf der Anzeige 32 angezeigt werden.

Die Balkenanzeige 38 ist im Randbereich zusätzlich mit einem Symbol 39 ausgestattet. Dieses
zeigt an, welche Drehzahlvorgabe von einem Bedienelement an dem Multifunktionsgriff 50
ausgewählt werden kann. Die relative Lage dieses Symbols 39 lässt sich entlang des erfindungsgemäßen
Einstellbereichs 42, zum Beispiel mit den Bedienelementen 34,35, frei vorwählen.
Eine Auswahl dieser Drehzahlvorgabe kann ebenfalls von weiteren Einrichtungen in
dem Feldhäcksler 1 ausgewählt werden. Wird nun diese hier angezeigte relative Position des
Symbols 39 am Einstellbereich der Balkenanzeige angewählt, so erscheint das Symbol 39 dann
ganzflächig in der sonstigen Randfarbe. Bei einer nochmaligen Betätigung des Bedienelementes
an dem Multifunktionsgriff 50 oder dem Wegfall des auslösenden Parameters, wird dann
automatisch die durch den Teilstrich 44 vorgewählte Drehzahlvorgabe für den Antriebsmotor
16 an die Motordrehzahlsteuerung 24 übergeben.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Selbstfahrende landwirtschaftliche Erntemaschine (1) mit einem Antriebsmotor (16),
mit wenigstens einem von diesem angetriebenen Bearbeitungsaggregat (6) und einer
Einrichtung (30) zur Vorgabe der Drehzahl des Antriebsmotors (16) im Arbeitsbetrieb,dadurch gekennzeichnet, dass
die Einrichtung zur Vorgabe der Arbeitsdrehzahl des Antriebsmotors (16) im Arbeitsbetrieb
einen Einstellbereich (42) zulässt, der nur einen Teilbereich des Drehzahlbereichs
des Antriebsmotors (16) umfasst.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Selbstfahrende landwirtschaftliche Erntemaschine (1) nach Anspruch 1,dadurch gekennzeichnet, dass
der Einstellbereich (42) veränderbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Selbstfahrende landwirtschaftliche Erntemaschine (1) nach einem oder mehreren der
vorherigen Ansprüche,dadurch gekennzeichnet, dass
der Einstellbereich (42) in Abhängigkeit eines Parameters vorgegeben wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Selbstfahrende landwirtschaftliche Erntemaschine (1) nach einem oder mehreren der
vorherigen Ansprüche,dadurch gekennzeichnet, dass
die Einrichtung (30) bei der Vorgabe des Einstellbereichs (42) wenigstens einen Parameter
der Erntemaschine (1) berücksichtigt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Selbstfahrende landwirtschaftliche Erntemaschine (1) nach Anspruch 4,dadurch gekennzeichnet, dass
der wenigstens eine Parameter der Erntemaschine (1) ein Parameter des Antriebsmotors
(16) ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Selbstfahrende landwirtschaftliche Erntemaschine (1) nach einem oder mehreren der
Ansprüche 4 oder 5,dadurch gekennzeichnet, dass
der wenigstens eine Parameter der Erntemaschine (1) ein Parameter der Motorkühlung
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Selbstfahrende landwirtschaftliche Erntemaschine (1) nach einem oder mehreren der
vorherigen Ansprüche,dadurch gekennzeichnet, dass
die Einrichtung (30) bei der Vorgabe des Einstellbereichs (42) wenigstens einen Parameter
des Erntegutes berücksichtigt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Selbstfahrende landwirtschaftliche Erntemaschine (1) nach Anspruch 7,dadurch gekennzeichnet, dass
der wenigstens eine Parameter des Erntegutes die Erntegutart ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Selbstfahrende landwirtschaftliche Erntemaschine (1) nach einem oder mehreren der
Ansprüche 7 oder 8,dadurch gekennzeichnet, dass
der wenigstens eine Parameter des Erntegutes die Erntegutfeuchte ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Selbstfahrende landwirtschaftliche Erntemaschine (1) nach einem oder mehreren der
vorherigen Ansprüche,dadurch gekennzeichnet, dass
die Antriebsdrehzahl eines Aggregates (6, 10, 12) in der Erntemaschine in Abhängigkeit
von der Drehzahl des Antriebsmotors (16) variiert werden kann, wobei der Einstellbereich
(42) für die Antriebsmotordrehzahl von dem funktionssicheren Arbeitsdrehzahlbereich
dieses Aggregates (6, 10, 12) vorgegeben wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Selbstfahrende landwirtschaftliche Erntemaschine (1) nach Anspruch 10,dadurch gekennzeichnet, dass
der Einstellbereich (42) von dem funktionssicheren Arbeitsdrehzahlbereich des Wurfbeschleunigers
(12) vorgegeben wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Selbstfahrende landwirtschaftliche Erntemaschine (1) nach wenigstens einem der Ansprüche
1 bis 11,dadurch gekennzeichnet, dass
der Einstellbereich (42) in Abhängigkeit von wenigstens einem Parameter eines von
dem Antriebsmotor (16) angetriebenen Aggregates (2,5,6,10,12) zugelassen oder gesperrt
wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Selbstfahrende landwirtschaftliche Erntemaschine (1) nach wenigstens einem der Ansprüche
1 bis 12,dadurch gekennzeichnet, dass
die Einrichtung zur Vorgabe der Arbeitsdrehzahl des Antriebsmotor (16) im Arbeitsbetrieb,
ein Bedienelement an einem Multifunktionsgriff (50) in einer Fahrerkabine (27)
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Selbstfahrende landwirtschaftliche Erntemaschine (1) nach wenigstens einem der Ansprüche
1 bis 13,dadurch gekennzeichnet, dass
an einem Multifunktionsgriff (50) in eine Fahrerkabine (27) ein Bedienelement vorhanden
ist, welches zur Auswahl wenigstens einer Drehzahlvorgabe des Einstellbereichs
(42) dient.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
