<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1225535-A2" country="EP" doc-number="1225535" kind="A2" lang="DE" family-id="7670791" status="new" date-produced="20090516" date="20020724">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1225535-A2" status="new" fvid="23523426">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1225535</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020724</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02000208-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02000208</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020110</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10101860-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10101860</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010112</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23K  26/08        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23K  26/08        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B31B   1/74        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B31B   1/74        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B23K  26/08E2B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B31B   1/74C</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L65H557:510</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren zur Bearbeitung einer Materialbahn</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Method of processing a web material</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Méthode de traitement d'un matériau en bande</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>JENOPTIK AUTOMATISIERUNGSTECH</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>JENOPTIK AUTOMATISIERUNGSTECHNIK GMBH</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>JENOPTIK Automatisierungstechnik GmbH</last-name>
            <address>
              <street>Göschwitzer Strasse 39b</street>
              <city>07745 Jena</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>PREUSS NORBERT</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>WOLLMANN WERNER</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>PREUSS, NORBERT</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>WOLLMANN, WERNER</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>PREUSS, NORBERT</last-name>
            <address>
              <street>Oberlauengasse 12</street>
              <city>07743 Jena</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>WOLLMANN, WERNER</last-name>
            <address>
              <street>Carolinenstrasse 28</street>
              <city>07747 Jena</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Schaller, Renate</last-name>
            <address>
              <street>Patentanwälte Oehmke &amp;amp; Kollegen Neugasse 13</street>
              <city>07743 Jena</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Verfahren zur Bearbeitung einer in einer Transportrichtung bewegten Materialbahn,
bei dem zeitlich nacheinander in mehreren Bearbeitungsschritten Strukturbilder,
wie Druckbilder 1, Prägebilder 2 und Perforationsbilder auf die Materialbahn
aufgebracht werden und die Materialbahn in einem letzten Bearbeitungsschritt
entsprechend eines die Strukturbilder überlagernden Schnittbildes 5 in mehrere
Materialbahnen getrennt wird, wobei in einem Bearbeitungsschritt eine
Lasersteuerlinie 4 erzeugt wird, zu der die in nachfolgenden Bearbeitungsschritten
entstehenden Strukturbilder, insbesondere das Schnittbild 5 senkrecht zur
Transportrichtung lagegesteuert erzeugt werden und auf der Lasersteuerlinie 4
durch zeitweise Änderungen der Laserparameter Lasermarkierungen gesetzt
werden, die als Informationsträger detektiert ein Signal bilden, mit welchen
nachfolgende Bearbeitungsschritte zeitlich gesteuert werden.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="146" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="81"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft ein Verfahren zur Bearbeitung einer Materialbahn,
insbesondere für die Verpackungsmittelindustrie.</p>
    <p num="0002">Zur Herstellung von Verpackungszuschnitten werden auf einer Materialbahn
auf längs und quer nebeneinander liegenden Teilflächen, die der Größe der
gewünschten Verpackungszuschnitte entsprechen, Strukturbilder erzeugt. Solche
Strukturbilder können z.B. Druckbilder, Prägebilder und/oder Perforationsbilder
(Anordnung von Präge- oder Perforationslinien) sein. Während eine
Lageabweichung eines Druckbildes von seiner Solllage gegenüber den Schnitt- und
Faltkanten des Verpackungszuschnittes auf der fertig gefalteten Verpackung
lediglich optisch störend ist, kann eine Lageabweichung des Prägebildes, welches
die Faltkanten der Verpackung bestimmt, dazu führen, dass die Klebeflächen, deren
Breite in der Regel durch eine Faltkante und eine Schnittkante begrenzt sind, nicht
sämtlich hinreichend breit genug sind, um eine sichere Klebeverbindung zu
gewährleisten. Ein Perforationsbild hingegen, als Öffnungshilfe vorgesehen, muss in
seiner Lage zum Prägebild stimmen, damit es seiner Funktion gerecht werden kann.</p>
    <p num="0003">Daraus ergibt sich die Notwendigkeit, dass die Erzeugung des Schnittbildes
und gegebenenfalls des Perforationsbildes lageabhängig vom Prägebild erzeugt
wird. Unter einem Schnittbild sollen die Trennlinien verstanden werden, entlang
denen die Materialbahn im letzten Arbeitsschritt in mehrere schmale
Materialbahnen aufgetrennt wird und die dann jeweils zwei Kanten der
Verpackungszuschnitte bilden.&gt;</p>
    <p num="0004">Der Bedarf, eine mit Strukturbildern versehene Materialbahn lagebezogen zu
den Strukturbildern zu zerteilen, besteht nicht nur bei der Herstellung von
Verpackungszuschnitten, sondern kann bei der Herstellung unterschiedlichster Teile
von Interesse sein, die durch Ausschneiden oder Ausstanzen aus einer bedruckten,
geprägten oder anderweitig mit Strukturbildern versehnen Materialbahn entstehen.
Dies können z.B. mechanische oder elektrische Bauelemente sein, Dekorationsteile
oder Druckerzeugnisse.</p>
    <p num="0005">Die Zuführung der Materialbahn zu den Werkzeugen der einzelnen
Bearbeitungseinrichtungen findet im Stand der Technik sowohl gesteuert als auch
ungesteuert statt.</p>
    <p num="0006">Bei der ungesteuerten Materialbahnführung wird die Zuführung zum
Werkzeug z.B. entweder allein durch die Ausrichtung der die Materialbahn
fördernden Rollen, eine Führung der Materialbahnkante an einem Anschlag oder 
wie aus dem EP 0 238 043 bekannt über die Oberflächenstruktur realisiert. Die
Oberflächenstruktur der Materialbahn ist hier mit einer mechanisch abgreifbaren
längsgerichteten Oberflächenstruktur versehen. Mit Hilfe von Profilrollen oder
ähnlichen Vorrichtungen, die in diese Strukturen eingreifen, können die
Materialbahnen in exakter Ausrichtung zu diesen Strukturen einer
Bearbeitungsvorrichtung, wie z.B. einer Schneideinrichtung zugeführt werden.</p>
    <p num="0007">Eine ungesteuerte Führung setzt in der Regel einen höheren mechanischen
Aufwand voraus und ist beschränkt auf Bearbeitungsverfahren mit geringen
Anforderungen an die Lagegenauigkeit des Bearbeitungsergebnisses.</p>
    <p num="0008">Für eine gesteuerte Führung werden im Stand der Technik in zuvor
aufgebrachten Druckbildern vorhandene oder zusätzlich aufgebrachte
Druckmarkierungen oder Drucklinien optisch erfasst und als Steuergröße für die
Zuführung der Materialbahn zur Schneideinrichtung oder Prägeeinrichtung
verarbeitet.</p>
    <p num="0009">Häufig werden Bestandteile der beim Drucken ohnehin erzeugten
Druckbilder, sofern sie hinsichtlich ihrer Gestaltung und ihres Kontrastes geeignet
sind, als Steuerlinien oder Steuermarkierungen verwendet. Ein nachfolgender
Trennprozess, gesteuert durch die Erfassung der Lageabweichung zu solch einer
Steuerlinie oder -markierung, findet damit lageabhängig vom Druckbild statt. D.h.
wenn das Druckbild zur Materialbahnkante schief entsteht, verläuft auch die
Trennlinie nicht parallel zur Materialbahnkante. Für Verpackungsmittelzuschnitte,
wie z.B. Geschenkpapier oder sonstige Druckerzeugnisse, deren Außenkanten eine
definierte Lage zu dem darauf befindlichen Druckbild haben sollten, ist eine solche
Lösung günstig.</p>
    <p num="0010">Ebenfalls bekannt ist das gezielte Aufbringen von gedruckten Steuerlinien
und -markierungen während des Aufbringens eines gewünschten Druckbildes. Dies
geschieht in der Regel in einem druckfreien Randbereich, um einen konstanten
Kontrast zwischen der Steuerlinie bzw. den Steuermarkierungen und der diese
umgebenden Oberfläche zu erzielen. Dieser druckfreie Randbereich bildet am Ende
der Bearbeitung der Materialbahn einen nicht zu vernachlässigenden Abfallstreifen
in der Länge der Materialbahn. Bei den dem Drucken nachfolgenden
Bearbeitungsschritten, z.B. dem Schneiden, werden die Lageabweichungen dieser
Markierungen von einer Solllage erfasst und als Steuersignal verwendet. Bekannt
sind hier durchgehend aufgedruckte Steuerlinien, die mittels einer 
Reflexionslichtschranke erfasst werden oder wie aus der DE 21 46 492 bekannt,
Marken, die paarweise symmetrisch zu einer zur Bahnrichtung verlaufenden
Geraden angeordnet sind.</p>
    <p num="0011">Falls sich die Materialbahn in ihrer Solllage befindet, werden in dieser Lösung
beide Marken gleichzeitig abgetastet. Ist die Bahn jedoch gegen ihre Solllage
verschoben, werden beide Marken zeitlich unterschiedlich abgetastet und es wird
ein Steuersignal zur Nachführung der Materialbahn in ihre Solllage erzeugt. Die
Materialbahn wird somit parallel zur Materialbahnrichtung geschnitten.</p>
    <p num="0012">Da die Druckmarken oder Drucksteuerlinien üblicherweise mit der
Druckeinrichtung erzeugt werden mit der auch die Druckbilder auf die
Materialbahn gedruckt werden, können sie auch nur zu den Druckbildern eine feste
Lagebeziehung haben.</p>
    <p num="0013">Während eine Differenz zwischen Druck- und Schnittbild zwar unschön
aussieht, aber auf die Funktionalität einer Verpackung keine Auswirkung hat, kann
eine Differenz zwischen dem Prägebild und dem Perforationsbild oder dem
Prägebild und dem Schnittbild den Ausschuss für die Verpackung bedeuten. Wird
nun wie gegenwärtig üblich, sowohl der Bearbeitungsschritt des Prägens als auch
der des Schneidens an Hand einer während des Druckens aufgebrachten Marke
oder Steuerlinie gesteuert, kann über die Toleranzkette ein unzulässig großer Fehler
entstehen.</p>
    <p num="0014">Das Aufbringen einer Drucksteuerlinie in Verbindung mit anderen
Bearbeitungsschritten als dem Drucken ist zwar theoretisch denkbar, aber praktisch
kaum realisierbar. Der Nachteil von Drucksteuerlinien ist außerdem, dass eine
Steuerung an Hand einer Drucklinie, deren minimale Breite im mm-Bereich liegt, oft
nicht genau genug ist. Drucksteuerlinien oder Druckmarken dienen ausschließlich
einer Steuerung der Materialbahnzuführung. Sie können grundsätzlich nicht Träger
von zufälligen prozessbezogenen Informationen, z.B. über aufgetretene
Bearbeitungsfehler sein.</p>
    <p num="0015">Bearbeitungsfehler, die während der einzelnen Bearbeitungsschritte
entstehen, werden derzeit in der Regel erst nach Verfahrensabschluss durch
Sichtkontrolle wahrgenommen. Dadurch werden fehlerhafte
Materialbahnabschnitte, z.B. entstanden durch das zeitweise Fehlen von
Druckfarbe, unnötigerweise in nachfolgenden Bearbeitungsschritten weiter
bearbeitet. Vor dem anschließenden Auftrennen der Materialbahn in einzelne
Materialbahnstreifen und dem Aufwickeln dieser Materialbahnstreifen auf für den 
Abnehmer weiterverarbeitbare Rollen muss die Materialbahn auf fehlerhafte
Abschnitte untersucht und gegebenenfalls diese entfernt werden.</p>
    <p num="0016">Die Aufgabe der Erfindung betrifft ein Verfahren zur Bearbeitung einer
Materialbahn, im dem mehrere sich überlagernde Strukturbilder auf der
Materialbahn hergestellt werden und bei dem eine Steuerlinie, lagebezogen zu
einem beliebigen dieser Strukturbilder erzeugt wird und die Materialbahn an Hand
dieser Steuerlinie quer zur Transportrichtung gesteuert geführt wird. Darüber
hinaus sollen in die Materialbahn zufällige prozessbezogene Informationen
eingebracht werden, die eine zeitliche Steuerung der Materialbahnzuführung und</p>
    <p num="0017">der Bearbeitungsvorrichtungen ermöglichen.</p>
    <p num="0018">Die erzeugte Steuerlinie soll sehr feinfühlig detektierbar, optisch unscheinbar
sein und eine sehr genaue Lagesteuerung ermöglichen.</p>
    <p num="0019">Diese Aufgabe wird für ein Verfahren zur Bearbeitung einer Materialbahn
gemäß Oberbegriff des Anspruches 1 dadurch gelöst,

dass eine geschwindigkeitsgesteuerte Laserstrahlung auf die Oberfläche der
Materialbahn gerichtet wird, die durch Materialabtrag eine detektierbare Steuerlinie
erzeugt und

dass auf der Steuerlinie durch zeitweise Änderungen der Laserparameter wie
Strahlungsdauer, Strahlungsleistung, Steuerfrequenz oder Änderung der
Strahlungsführung Lasermarkierungen gesetzt werden, die als Informationsträger
detektiert ein Signal bilden, mit welchen nachfolgende Bearbeitungsschritte zeitlich
gesteuert werden.</p>
    <p num="0020">Gleich den aus dem Stand der Technik bekannten Verfahren zur Bearbeitung
einer Materialbahn umfasst das erfindungsgemäße Verfahren als letzten
Bearbeitungsschritt das Schneiden der Materialbahn entsprechend einem Schnittbild
in mehrere Materialbahnstreifen und wenigstens einen vorgeordneten
Bearbeitungsschritt, bei dem auf der Materialbahn sich überlagernde Strukturbilder
z.B. Präge-, Perforations-, Stanz- oder Druckbilder, erzeugt werden.</p>
    <p num="0021">Neu gegenüber dem Stand der Technik ist, dass während einem dieser
Bearbeitungsschritte eine Steuerlinie mittels Laser in fester Lagebeziehung zu dem
die jeweiligen Strukturbilder erzeugendem Werkzeug (z.B. Präge-, Perforations-,
Stanz- oder Druckwerkzeug) in die Materialbahn eingebracht wird.</p>
    <p num="0022">Vorteilhafterweise wird die Lasersteuerlinie möglichst während einer der
ersten Bearbeitungsschritte eingebracht, so dass auch für nachfolgende, dem 
Schneiden vorgelagerte Bearbeitungsschritte, die Materialbahnzuführung zum
Werkzeug der Bearbeitungsvorrichtung mittels der Lasersteuerlinie gesteuert
werden kann. Informationen aus den der Laserlinienerzeugung zeitlich
vorgeordneten oder gleichzeitig ablaufenden Bearbeitungsschritten werden auf die
Lasersteuerlinie kodiert, indem durch eine geeignete Steuerung des Lasers
Lasermarkierungen gesetzt werden. Solche Lasermarkierungen entstehen z.B. durch
Unterbrechungen der Laserstrahlung unterschiedlicher Anzahl und Länge,
Änderung der Strahlungsleistung, Änderung der Frequenz bei Verwendung eines
gepulsten Lasers, durch einen Versatz der Lasersteuerlinie oder deren
abschnittsweise mehrzeilige Ausführung. Entscheidend ist, dass die Lasersteuerlinie
zum Tragen der Information so verändert wird, dass sich der Signalpegel der
reflektierten Detektionsstrahlung deutlich von dem unterscheidet, den die
nichtmarkierte Laserlinie bewirkt. Damit ein fehlerhafter Materialbahnabschnitt
entfernt werden kann bzw. nicht weiter bearbeitet wird, werden Markierungen
gesetzt, deren Detektion und Umsetzung in Steuersignale z.B. eine Reduzierung der
Transportgeschwindigkeit, einen Transportstop oder einen Bearbeitungsstop
bewirken. Um die Lage der Lasersteuerlinie und die Lasermarkierungen zu erfassen,
wird die Lasersteuerlinie bei nachfolgenden Bearbeitungsschritten abgetastet.
Hierfür besonders geeignet ist eine CCD-Zeile oder eine CCD-Matrix mit
vorgeordneter Optik und einer Beleuchtung.</p>
    <p num="0023">Ein Weglaufen der Lasersteuerlinie wird als Verschiebung des Signalpegels
auf der Zeile oder Matrix wahrgenommen, hingegen eine Lasermarkierung bewirkt
eine sprunghafte Änderung des Signalpegels.</p>
    <p num="0024">Die Lasermarkierungen können nicht nur mit der Erzeugung der
Lasersteuerlinie gesetzt werden, sondern auch während folgender
Bearbeitungsschritte hinzugefügt werden. Dadurch können Informationen
bezüglich neu entstandener Fehler als Lasermarkierungen kodiert oder bislang nur
einerseits markierte Bearbeitungsfehler andererseits markiert werden. Diese
zusätzlichen Lasermarkierungen müssen nicht zwingend im Bereich der Steuerlinie
erzeugt werden, sie können jedoch dadurch mit der Steuerlinie abgetastet werden,
was nur einen Detektor erforderlich macht. Bei der letzten Bearbeitungsstufe, dem
Schneiden, kann nunmehr das Schnittbild lagebezogen zur Lasersteuerlinie erzeugt
werden und der Schneidprozess bei Detektion einer entsprechenden
Lasermarkierung gestoppt werden, um z.B. einen fehlerhaften Bereich der
Materialbahn zu entfernen.</p>
    <p num="0025">Durch eine bahngeschwindigkeitsabhängige Regelung der Laserleistung wird
eine Steuerlinie gleichbleibender Qualität erzeugt. Sie ist gegenüber einer 
gedruckten Steuerlinie wesentlich schmaler und scharfkantiger und daher
feinfühliger detektierbar. Die Lasersteuerlinie, die durch Materialveränderung oder
Materialabtrag entsteht, ist besonders gut detektierbar, wenn ein hoher Kontrast
zwischen Lasersteuerlinie und Umgebung besteht, d.h. wenn die eigentliche
Oberfläche der Materialbahn für die Beleuchtungsstrahlung des Detektors und die
durch den Materialabtrag freigelegte Schicht bzw. die bewirkte
Materialveränderung der Materialbahn für die Beleuchtungsstrahlung einen
deutlich unterschiedlichen Reflexionsgrad aufweisen.</p>
    <p num="0026">Eine Fertigungsstraße zur Durchführung des erfindungsgemäßen Verfahrens
besteht in der Regel aus mehreren Bearbeitungsstationen, die jeweils eine
Abwickelvorrichtung, eine Aufwickelvorrichtung und mindestens eine dazwischen
angeordnete Bearbeitungseinrichtung umfasst. In einer Bearbeitungsstation können
dann mehrere Bearbeitungseinrichtungen hintereinander angeordnet werden,
wenn es möglich ist, die entsprechenden Bearbeitungsschritte bei gleicher
Transportgeschwindigkeit der Materialbahn und in entsprechender Reihenfolge
durchzuführen.</p>
    <p num="0027">Eine der Bearbeitungseinrichtungen steht mit einem Markierungslaser in
Verbindung, der auf der Materialbahn eine Laserlinie erzeugt, die eine Bezugslinie
zu dem mit dieser Bearbeitungseinrichtung erzeugten Strukturbild darstellt,
während wenigstens eine weitere Bearbeitungseinrichtung mit einem Detektor in
Verbindung steht, welcher die Laserlinie abtastet. Der Detektor ist mit einer
Steuereinrichtung verbunden, welche die Zuführung der Materialbahn zum
Werkzeug der Bearbeitungseinrichtung steuert. Bei der Erzeugung der Laserlinie
können wie bereits erwähnt Informationen aufkodiert werden. Da sich die
Informationen auf Fehler auf der Materialbahn beziehen die kurzzeitlich vorher
verursacht wurden, liegt die Kodierung der Information hierzu zwangsläufig im
Richtungssinn des Transportes hinter dem Fehler. Wird nun in der nächsten
Bearbeitungsstation die Materialbahn im entgegengesetzten Richtungssinn
transportiert, kann diese Information zeitlich vor dem Fehler erfasst werden und
entsprechend der Ansteuerung der Transport verlangsamt und gestoppt werden
oder die Bearbeitung über die Länge des Fehlers ausgesetzt werden, wenn die
Fehlerlänge in der kodierten Information enthalten ist.</p>
    <p num="0028">Damit die Fehlerinformation erfassbar ist, unabhängig in welchem
Richtungssinn die Materialbahn transportiert wird, muss die Information jeweils
beidseitig des Fehlers auf die Laserlinie kodiert werden. Es ist daher sinnvoll nicht
nur in der Bearbeitungsstation, in dem die Laserlinie erzeugt wird, einen 
Markierungslaser vorzusehen, sondern in allen Bearbeitungsstationen, wo es
denkbar ist, dass Informationen zum stattfindenden oder vorhergehenden
Bearbeitungsschritt für nachfolgende Bearbeitungsschritte als Steuersignale nützlich
sind.</p>
    <p num="0029">Nachfolgend soll das erfindungsgemäße Verfahren anhand eines konkreten
Ausführungsbeispieles unter der Verwendung von Zeichnungen erläutert werden.
Hierzu zeigt:
<dl tsize="10"><dt>Fig. 1</dt><dd>eine Materialbahn, auf der die Lageabweichungen der Druckbilder
ersichtlich sind</dd><dt>Fig. 2a-2c</dt><dd>verschiedene Ausführungen für eine Lasersteuerlinie mit
Markierungen</dd></dl></p>
    <p num="0030">Bearbeitet werden soll eine dreischichtige Materialbahn bestehend aus einer
Farbschicht, einer Kartonschicht und einer Kunststoffschicht. Auf der Materialbahn
sollen nebeneinander jeweils fünf Verpackungsmittelzuschnitte entstehen, so dass
im letzten Bearbeitungsprozess die Materialbahn in fünf gleich breite
Materialbahnstreifen mit jeweils in einer Reihe hintereinander liegenden
Verpackungsmittelzuschnitten geschnitten und auf fünf Rollen aufgewickelt wird.</p>
    <p num="0031">Zu Beginn des Verfahrens wird die auf einer Rolle aufgewickelte
Materialbahn in einer ersten Abwickelvorrichtung beginnend mit ihrem freien
Ende, definiert als Anfang, abgewickelt, beim Durchlaufen einer Druckeinrichtung
fortlaufend mit fünf nebeneinander liegenden Druckbildern bedruckt, dann beim
Durchlaufen einer Prägeeinrichtung fortlaufend mit fünf nebeneinander liegenden,
die Druckbilder überlagernden Prägebildern versehen und in einer ersten
Aufwickeleinrichtung wieder auf eine Rolle aufgewickelt, wobei das jetzt freie Ende
der Materialbahn als Ende definiert werden soll.</p>
    <p num="0032">Die Führung der Materialbahn zwischen der ersten Abwickel- und der ersten
Aufwickelvorrichtung erfolgt durch mechanischen Zwang und ist ungesteuert.
Dadurch haben, wie in Fig. 1 dargestellt, weder die Druckbilder 1 noch die
Prägebilder über die gesamte Materialbahnlänge einen gesicherten konstanten
Abstand zur Materialbahnkante 3, noch haben die Druckbilder 1 und Prägebilder 2
zueinander über die gesamte Länge der Materialbahn eine konstante Relativlage.
Demnach können die Prägebilder 2 zu dem jeweils zuzuordnenden Druckbild 1
unterschiedlich versetzt sein. </p>
    <p num="0033">In Verbindung mit der Erzeugung der Prägebilder 2 wird auf der
Materialbahn eine Lasersteuerlinie 4 erzeugt. Der dazu notwendige
Markierungslaser muss zum Werkzeug der Prägevorrichtung einen festen Abstand
aufweisen, damit die Lasersteuerlinie 4 als Bezugslinie zu den Prägebildern 2 über
die gesamte Länge der Materialbahn einen konstanten Abstand hat.</p>
    <p num="0034">Der Markierungslaser richtet einen Laserstrahl auf die bewegte
Materialbahn und bewirkt damit einen linienförmigen Abtrag der Farbschicht. Der
Abtrag der Papierschicht sollte möglichst vollständig sein, so dass die Kartonschicht
freigelegt wird. Die Kartonschicht weist zumindest in diesem Bereich für die
Detektionsstrahlung, auf die an späterer Stelle eingegangen werden soll, einen
deutlich unterschiedlichen Reflexionsgrad gegenüber der angrenzenden
Papierschicht auf. Dies kann, sofern die notwendige Reflektionsgrad nicht durch das
Kartonmaterial gegeben ist, durch Auftrag einer mehr oder weniger reflektierenden
Schicht bei der Herstellung der Materialbahn erreicht werden.</p>
    <p num="0035">Die Strahlungsleistung des Markierungslasers wird geschwindigkeitsabhängig
gesteuert, damit auch bei Geschwindigkeitsschwankungen durch einen konstanten
Materialabtrag eine gleichmäßige Laserlinie entsteht.</p>
    <p num="0036">In anderen, hier nicht weiter beschriebenen Ausführungsformen, kann die
Laserstrahlung in Abhängigkeit von der Strahlungsintensität, Strahlungswellenlänge
und den Eigenschaften der Materialbahn statt eines Materialabtrages auch nur eine
Materialveränderung bewirken, die zu einem unterschiedlichen Reflexionsgrad für
die Detektionsstrahlung entlang der mit der Laserstrahlung beaufschlagten Linie
führt.</p>
    <p num="0037">Die Lasersteuerlinie 4 kann in einem beliebigen Abstand zur
Materialbahnkante 3 erzeugt werden, d. h. sie muss nicht in einem druckfreien
Flächenbereich verlaufen wie eine gedruckte Steuerlinie. Man wird sie bevorzugt in
Abhängigkeit vom Druckbild 1 dort erzeugen, wo sie besonders gut detektierbar ist,
d.h. ein möglichst hoher Kontrast zwischen der angrenzenden Oberfläche und der
freigelegten Kartonschicht gegeben ist. Die Möglichkeit, die Lasersteuerlinie 4 in
dem Druckbild 1 zu erzeugen, führt gegenüber dem Stand der Technik, bei dem
zum Aufbringen einer gedruckten Steuerlinie ein druckfreier Randbereich
vorgesehen werden muss, zu einer beachtlichen Materialeinsparung. Die
Lasersteuerlinie 4 kann auch am Ort einer zu erzeugenden Schnittlinie, eines
Schnittbildes 5, eingebracht werden.</p>
    <p num="0038">Darüber hinaus ist es von Vorteil, dass die Lasersteuerlinie berührungsfrei
und ohne einen Hilfsstoff, wie z.B. Farbe erzeugt wird. Durch die extrem schmale 
Ausführung ist die Lasersteuerlinie in ihrer Lage sehr feinfühlig detektierbar. Sie
kann mit einer extrem hohen Geschwindigkeit erzeugt werden.</p>
    <p num="0039">Die Lasersteuerlinie 4 dient nicht nur als Steuerlinie für die Ausrichtung der
Werkzeuge nachgeordneter Bearbeitungsvorrichtungen, sondern soll auch als
Informationsträger bezüglich vorgeordnet ablaufender Bearbeitungsschritte genutzt
werden. Störungen während einzelner Bearbeitungsschritte oder das Ende der
Materialbahn werden in diesem Ausführungsbeispiel als Information, wie in Fig. 2
dargestellt, eingebracht indem die durchgehende einfache Steuerlinie streckenweise
als Doppellinie ausgeführt wird. Eine unterschiedliche Länge der Doppellinie kann
eine unterschiedliche Information kodieren. Z.B. kann eine 1m lange Doppellinie
bedeuten: "Transportgeschwindigkeit reduzieren", eine 3m lange Doppellinie:
"Stoppen" und eine noch längere Doppellinie: "Weitertransportieren". Der
Detektor erkennt diese Markierungen 6 durch den Empfang deutlich
unterschiedlicher Signalpegel der detektierten Strahlung. Durch eine von den
Detektionssignalen abhängige Steuerung des Materialtransports oder der
Bearbeitungswerkzeuge kann somit der Transport gestoppt werden, um fehlerhafte
Abschnitte der Materialbahn herauszutrennen oder um diese Abschnitte nicht
überflüssigerweise weiter zu bearbeiten.</p>
    <p num="0040">Wie bereits erläutert sind auch andere Ausführungsformen für die
Lasersteuerlinie denkbar. So kann wie in Fig.2b gezeigt zum Setzen von
Markierungen die Strahlungsleistung zeitweise erhöht werden, was zu einem
größeren Energieeintrag und damit zu einer stärkeren Veränderung, oder Abtrag
des Oberflächenmaterials führt. Hier können ebenso wie bei dem zu erst genannten
Ausführungsbeispiel die Markierungen während der Erzeugung und danach gesetzt
werden. Nur werden der Erzeugung der Lasersteuerlinie können Markierungen
gesetzt werden, wenn z.B. wie in Fig. 2c gezeigt die Laserstrahlung unterschiedlich
lang unterbrochen wird.</p>
    <p num="0041">Die nach dem Prägen aufgewickelte Materialbahnrolle wird zum
Weiterbearbeiten im entgegengesetzten Richtungssinn wieder abgewickelt, d.h. das
Ende durchläuft die nächste Bearbeitungsvorrichtung, hier eine
Beschichtungsvorrichtung, zuerst. Zu der Beschichtungsvorrichtung gehört ein
Detektor mit einer Strahlungsquelle und vorgeordneter Optik, der oberhalb der
Lasersteuerlinie eine Detektionsstrahlung auf die Lasersteuerlinie richtet und die
reflektierte Strahlung erfasst. Aus der detektierten Strahlung werden Steuersignale
gebildet, die dann zu einer Steuereinheit der Beschichtungsvorrichtung geleitet
werden, wenn sie durch eine Markierung verursacht wurden. Zur Steuerung der 
Materialbahnzuführung werden diese Signale bei der Beschichtung nicht benötigt.
Bevor die nun beschichtete Materialbahn erneut aufgewickelt wird, läuft sie unter
einem zweiten Markierungslaser durch. Dieser kann gegebenenfalls eine zweite
Markierung zu einem Fehler anfangsseitig setzen, der bereits endseitig dieses Fehler
markiert wurde. Das Setzen der Markierung erfolgt, indem neben der einzeiligen
Lasersteuerlinie eine entsprechend lange zweite einzeilige Linie erzeugt wird.</p>
    <p num="0042">Damit ist der kodierte Fehler detektierbar, unabhängig mit welchem
Richtungssinn die Materialbahn nachfolgende Bearbeitungsvorrichtungen
durchläuft.</p>
    <p num="0043">Zur Durchführung des letzten Bearbeitungsschrittes, dem Schneiden, wird
die Materialbahn ein letztes mal abgewickelt, diesmal wieder mit ihrem Anfang
zuerst.</p>
    <p num="0044">Die Lasersteuerlinie wird wieder detektiert. Mit dem "Weglaufen" der
Lasersteuerlinie unter dem Detektor quer zur Transportrichtung verschiebt sich der
Signalpegel der reflektierten und vom Detektor erfassten Strahlung auf der
Empfängerfläche des Detektors. Entsprechend werden Steuersignale generiert und
zur Steuerung der Materialbahnzuführung verwendet.</p>
    <p num="0045">Das entstehende Schnittbild 5 wird so genau auf die Lasersteuerlinie 4 und
damit auf das Prägebild 2, nach dem die Materialbahnteile später gefalzt werden,
ausgerichtet, wie in Fig.1 gezeigt.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Verfahren zur Bearbeitung einer in einer Transportrichtung bewegten
Materialbahn, bei dem zeitlich nacheinander in mehreren Bearbeitungsschritten
Strukturbilder, wie Druckbilder 1, Prägebilder 2 und Perforationsbilder auf die
Materialbahn aufgebracht werden und die Materialbahn in einem letzten
Bearbeitungsschritt entsprechend eines die Strukturbilder überlagernden
Schnittbildes 5 in mehrere Materialbahnen aufgetrennt wird, wobei in einem
Bearbeitungsschritt eine Steuerlinie geschaffen wird, die senkrecht zur
Transportrichtung eine feste Relativlage zu den in diesem Bearbeitungsschritt
entstehenden Strukturbildern hat und zu der die in nachfolgenden
Bearbeitungsschritten entstehenden Strukturbilder, insbesondere das Schnittbild
5 senkrecht zur Transportrichtung lagegesteuert erzeugt werden, dadurch
gekennzeichnet,
dass eine geschwindigkeitsgesteuerte Laserstrahlung auf die Oberfläche der
Materialbahn gerichtet wird, die durch Materialabtrag oder Materialveränderung
eine detektierbare Lasersteuerlinie 4 erzeugt unddass auf der Lasersteuerlinie 4 durch zeitweise Änderungen der Laserparameter
wie Strahlungsdauer, Strahlungsleistung oder Änderung der Strahlungsführung
Lasermarkierungen 6 gesetzt werden, die als Informationsträger detektiert ein
Signal bilden, mit welchen nachfolgende Bearbeitungsschritte zeitlich gesteuert
werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1 dadurch gekennzeichnet,
dass die Lasersteuerlinie 4 in einem Verfahrensschritt mit dem Einbringen der
Prägebilder 2 erzeugt wird.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
