<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1264999-A2" country="EP" doc-number="1264999" kind="A2" lang="FR" family-id="8864128" status="new" date-produced="20090516" date="20021211">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1264999-A2" status="new" fvid="23640509">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1264999</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20021211</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02291414-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02291414</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020607</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0107558-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0107558</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010608</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B64G   1/22        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B64G   1/22        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B64G   1/64        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B64G   1/64        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F15B  15/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F15B  15/19        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16D   9/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16D   9/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B64G   1/22D</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B64G   1/64B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">F15B  15/19</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">F16D   9/02</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Thermisch gesteuerter Entriegelungsmechanismus</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Release mechanism controlled thermally</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Mécanisme à libération controlée par un effet thermique</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>LACROIX SOC E</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ETIENNE LACROIX - TOUS ARTIFICES SA</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ETIENNE LACROIX - TOUS ARTIFICES SA</last-name>
            <address>
              <street>6, Boulevard de Joffrery</street>
              <city>31600 Muret</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SOULIER GREGORY</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>VALAMBOIS GUY</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SOULIER, GREGORY</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>VALAMBOIS, GUY</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Soulier, Grégory</last-name>
            <address>
              <street>56, Chemin du Bois de la Pierre</street>
              <city>31410 Longages</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>VALAMBOIS, GUY</last-name>
            <address>
              <street>20, rue de Sologne</street>
              <city>31700 Blagnac</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Texier, Christian</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Régimbeau 20, rue de Chazelles</street>
              <city>75847 Paris cedex 17</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>SE</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The thermally controlled release mechanism comprises two relatively displaceable structural elements (100, 200) and a locking device (300) that can initially stop relative displacement between the two elements. The locking device comprises an assembly consisting of two helicoidally configured parts (310, 320), and a low melting point material (300) for stopping release of the locking mechanism. The low melting point material is located on at least one part of the interface (310/320) between the two parts connected respectively to the two structural elements (100, 200) for stopping release of the locking device (300), and consequently the structural elements, before melting of the material. The helicoidally configured parts (310, 320) comprise a part with threading and a part with tapping. A spacer (240) is inserted between one (200) of the structural elements and the locking device (300). The low melting point material (330) is preferably formed from a metal, or it can be based on paraffin or a eutectic alloy. A heating element (150) provided for melting the low melting point material is formed from a pyrotechnical material that can be formed from, e.g., Al + FeO3, or Mg +Fe2O3, or Al + CuO, or Mg + CuO. Relative rotation between the locking device (300) and one (200) of the structural elements can be avoided by a device (340, 345) comprising two superposed meshed nuts, a ball bearing or the equivalent.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>La présente invention concerne un dispositif formant
mécanisme à libération contrôlée, caractérisé par le fait qu'il comprend :
deux éléments de structure (100,200) susceptibles de déplacement relatif,
et un moyen de blocage (300) apte à interdire initialement le déplacement
relatif entre les deux éléments de structure (100,200), dans lequel le moyen
de blocage (300) comprend en combinaison : au moins un ensemble
comprenant des moyens à complément de forme, de configuration
hélicoïdale (310,320), liés respectivement aux deux éléments de structure
(100,200), et un matériau à bas point de fusion (330) disposé au moins sur
une partie de l'interface (310/320,350) entre deux pièces liées
respectivement aux deux éléments de structure (100,400) pour interdire la
libération du moyen de blocage (300), et par conséquent des éléments de
structure (100,200), avant fusion dudit matériau.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="129" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="96"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne le domaine des mécanismes à
libération contrôlée par un effet thermique.</p>
    <p num="0002">La présente invention concerne en particulier, mais non
exclusivement, les pyromécanismes, c'est à dire le domaine des
mécanismes commandés par un effet pyrotechnique.</p>
    <p num="0003">De nombreux mécanismes à libération contrôlée par un effet
thermique ont déjà été proposés.</p>
    <p num="0004">La présente invention a maintenant pour but de proposer un dispositif
présentant des propriétés supérieures à celles des dispositifs antérieurs
connus.</p>
    <p num="0005">La présente invention a en particulier pour but de proposer un
dispositif présentant au repos une tenue mécanique élevée.</p>
    <p num="0006">Les buts précités sont atteints dans le cadre de la présente invention
grâce à un dispositif comprenant :
<ul list-style="bullet"><li>deux éléments de structure susceptibles de déplacement relatif, et</li><li>un moyen de blocage apte à interdire initialement le déplacement relatif
entre les deux éléments de structure, dans lequel le moyen de blocage
comprend en combinaison :
<ul list-style="bullet"><li>au moins un ensemble comprenant des moyens à complément de
forme, de configuration hélicoïdale, liés respectivement aux deux éléments
de structure, et</li><li>un matériau à bas point de fusion disposé au moins sur une partie
de l'interface entre deux pièces liées respectivement aux deux éléments de
structure pour interdire la libération du moyen de blocage, et par
conséquent des éléments de structure, avant fusion dudit matériau.</li></ul></li></ul></p>
    <p num="0007">Selon une autre caractéristique avantageuse de la présente
invention, les moyens à complément de forme, de configuration hélicoïdale
comprennent, d'une part des filets et d'autre part un taraudage
complémentaire liés respectivement aux deux éléments de structure.</p>
    <p num="0008">Selon une autre caractéristique avantageuse de la présente
invention, le matériau à bas point de fusion est disposé au moins sur une
partie de l'interface entre les moyens à complément de forme pour interdire 
la libération du moyen de blocage, et par conséquent des éléments de
structure, avant fusion dudit matériau.</p>
    <p num="0009">D'autres caractéristiques, buts et avantages de la présente invention
apparaítront à la lecture de la description détaillée qui va suivre, et en
regard des dessins annexés, donnés à titre d'exemples non limitatifs et sur
lesquels :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 représente une vue schématique, en coupe axiale longitudinale,
d'un dispositif conforme à un mode de réalisation préférentiel de la présente
invention,</li><li>la figure 2 représente une vue partielle similaire, en coupe axiale
longitudinale, d'une variante de réalisation conforme à la présente invention,</li><li>les figures 3, 4, et 5 représentent trois variantes de réalisation conformes à
la présente invention, et</li></ul><ul list-style="bullet"><li>la figure 6 représente une vue en perspective éclatée d'une autre variante
de réalisation conforme à la présente invention, tandis que la figure 7
représente une vue en coupe longitudinale de cette même variante.</li></ul> </p>
    <p num="0010">On aperçoit sur la figure 1 annexée un dispositif conforme à la
présente invention, qui comprend :
<ul list-style="bullet"><li>un premier élément de structure 100,</li><li>un deuxième élément de structure 200 et</li><li>un moyen de blocage 300.</li></ul></p>
    <p num="0011">Le moyen de blocage 300 est formé par la combinaison
<ul list-style="bullet"><li>d'au moins un ensemble comprenant des moyens à complément de forme
formés avantageusement par, d'une part des filets 310 et d'autre part un
taraudage complémentaire 320, liés respectivement aux deux éléments de
structure 100 et 200, et</li><li>d'un matériau 330 à bas point de fusion disposé au moins sur une partie
de l'interface entre les filets 310 et le taraudage complémentaire 320 pour
interdire la libération du moyen de blocage 300, et par conséquent des
éléments de structure 100 et 200, avant fusion dudit matériau 330.</li></ul></p>
    <p num="0012">Les éléments de structure 100 et 200 peuvent faire l'objet de
nombreux modes de réalisation. </p>
    <p num="0013">Selon le mode de réalisation particulier illustré sur la figure 1
annexée, ces deux éléments 100 et 200 sont formés globalement de
structures cylindriques concentriques centrées sur un axe O-O et ils sont
par ailleurs susceptibles de translation relative selon l'axe O-O après
libération du moyen de blocage 300.</p>
    <p num="0014">Plus précisément l'élément 100 a la forme générale d'une tige
centrale, tandis que l'élément 200 a la forme générale d'une chemise
cylindrique qui entoure partiellement la tige 100.</p>
    <p num="0015">Selon la figure 1, l'élément 200 est formé par assemblage de
différentes pièces 202, 204, 206, 208, 210. Cependant l'invention n'est pas
limitée à cette géométrie particulière. Lesdites pièces 202 à 210 ne seront
donc pas décrites plus en détail par la suite.</p>
    <p num="0016">On notera simplement que de préférence les pièces 202 à 210
définissent une chambre fermée 220 sur l'une des extrémités de la tige 100.</p>
    <p num="0017">La structure ainsi formée peut constituer un ensemble de type vérin
dans lequel la tige 100 forme un piston susceptible de translation relative
contrôlée par rapport à la chemise 200 qui forme corps de vérin.</p>
    <p num="0018">Des moyens d'étanchéité, tels que des joints toriques, peuvent être
insérés entre les deux éléments 100 et 200. De tels moyens d'étanchétité
peuvent être logés par exemple dans des gorges annulaires 130, 230, 232
formées dans l'un ou l'autre des deux éléments 100, 200 et débouchant sur
l'interface entre ceux-ci.</p>
    <p num="0019">L'invention n'est cependant pas limitée à des dispositifs dans
lesquels les deux éléments de structure sont uniquement susceptibles de
translation relative. Ainsi par exemple le mouvement de translation de la
tige 100 peut être remplacé ou transformé en tout autre mouvement
approprié, par exemple un mouvement oblique ou un mouvement relatif à
rotation par rapport à l'élément 200, à l'aide d'un système vis/écrou ou
équivalent.</p>
    <p num="0020">Selon la représentation donnée sur la figure 1, les filets 310 sont
prévus sur la surface extérieure d'un tronçon de la tige 100. Le taraudage
320 est prévu sur la surface interne d'un écrou 340. Et l'élément 200 est en
appui contre l'écrou 340, par l'intermédiaire d'une entretoise 240. </p>
    <p num="0021">L'entretoise 240 est formée d'une douille centrée sur l'axe O-O.</p>
    <p num="0022">Le matériau à bas point de fusion 330 peut faire l'objet de nombreux
modes de réalisation.</p>
    <p num="0023">Il peut s'agir d'un métal.</p>
    <p num="0024">Dans ce contexte, de préférence, le matériau 330 est choisi dans le
groupe comprenant :
<ul list-style="bullet"><li>Bi50/Pb28/Sn22 (pour une température de fusion de l'ordre de 95-110°C)
ou</li><li>In (pour une température de fusion de l'ordre de 156°C) ou</li><li>Sn ou Sn85/Zn15 (pour une température de fusion de l'ordre de 200-250°C)
ou</li><li>Pb82,5/Cd17,5 ou</li><li>Pb96/Sb4 (pour une température de fusion de l'ordre de 250-300°C).</li></ul></p>
    <p num="0025">L'utilisation d'un métal pour former le matériau 330 conduit à une
brasure de l'écrou 340.</p>
    <p num="0026">Cependant l'invention n'est pas limitée à un métal. Le matériau 330
peut être formé de tout autre matériau thermo-fusible susceptible de remplir
la même fonction, par exemple un matériau à base de paraffine ou un
alliage eutectique.</p>
    <p num="0027">Les filets 310 et le taraudage complémentaire 320 sont de
préférence formés de filets réversibles, c'est à dire de filets possédant un
pas suffisant pour qu'une traction exercée sur l'écrou 340 et/ou sur la tige
100 soit motrice.</p>
    <p num="0028">A titre d'exemple non limitatif, pour un diamètre interne d'écrou de
17,5 mm, on peut prévoir 15 filets au pas de 15 mm.</p>
    <p num="0029">L'élément de chauffage susceptible d'opérer la fusion sur demande
du matériau 330 peut faire l'objet de nombreux modes de réalisation.</p>
    <p num="0030">Selon un mode de réalisation préférentiel, il s'agit d'un bloc de
matériau pyrotechnique 150 intégré dans la structure.</p>
    <p num="0031">Plus précisément encore selon le mode de réalisation préférentiel
illustré sur la figure 1 annexée, le matériau pyrotechnique 150 est placé
dans une chambre borgne axiale 152 formée dans la tige 100 et qui
débouche dans la chambre 220. </p>
    <p num="0032">La composition pyrotechnique 150 peut ainsi être formée de :
<ul list-style="bullet"><li>Al + Fe<sub>2</sub>O<sub>3</sub> ou</li><li>Mg + Fe<sub>2</sub>O<sub>3</sub> ou</li><li>Al + CuO ou</li><li>Mg + CuO.</li></ul></p>
    <p num="0033">Le fonctionnement du dispositif conforme à la présente invention, qui
vient d'être décrit, est essentiellement le suivant.</p>
    <p num="0034">Au repos, l'écrou 340 est bloqué sur la tige 100 par le matériau 330.
La chemise 200 est en appui contre l'entretoise 240, elle même en appui
contre l'écrou 340.</p>
    <p num="0035">De ce fait la tige 100 ne peut être sollicitée vers l'extérieur de la
chemise 200, soit vers la gauche, par rapport à la chemise 200, selon
l'illustration donnée sur la figure 1.</p>
    <p num="0036">Pour libérer le dispositif, il suffit de mettre en oeuvre la composition
pyrotechnique 150 ou tout moyen de chauffage équivalent.</p>
    <p num="0037">Après fusion du matériau 330, l'écrou 340 est libéré.</p>
    <p num="0038">Un déplacement de la tige 100 par rapport à l'écrou 340 et à la
chemise 200 est alors possible sous l'effet d'une force motrice adéquate.
Celle-ci peut être formée par les gaz développés par la composition
pyrotechnique 150 elle même dans la chambre 220.</p>
    <p num="0039">On notera que lors de ce déplacement, si le jeu entre les filets 310 et
le taraudage 320 le permet, le matériau 330 est laminé au niveau de
l'interface entre les filets 310 et le taraudage 320.</p>
    <p num="0040">Ce laminage permet de freiner le déplacement relatif entre les
éléments 100 et 200. On obtient ainsi une libération contrôlée des
contraintes mécanique de la structure.</p>
    <p num="0041">On a illustré sur la figure 3 une variante de réalisation conçue
spécifiquement pour renforcer un effet de freinage par laminage du
matériau 330, lors de la fusion de ce dernier. On retrouve sur la figure 3 la
tige 100 en prise, par un filetage 310/320 initialement bloqué par un
matériau 330 noyant les filets, avec l'écrou 340. Cependant l'écrou illustré
sur la figure 3 définit un logement 342 apte à loger une réserve 331 de
matériau 330, lequel logement 342 débouche sur l'extérieur par un passage 
de section calibrée 343. Le logement 342 est défini en partie par un
décrochement formé sur la tige 100. Ainsi, après fusion du matériau 330, un
déplacement relatif entre les éléments 100 et 200 impose une réduction du
volume du logement 342 qui entraíne un laminage du matériau 330 par le
passage 343.</p>
    <p num="0042">On notera que l'entretoise permet d'isoler thermiquement la chemise
extérieure 200 par rapport à la zone de la composition pyrotechnique 150
susceptible d'être portée à température élevée.</p>
    <p num="0043">La présente invention trouve notamment , mais non exclusivement
application dans le domaine de l'industrie spatiale, par exemple sur les
lanceurs ou les satellites.</p>
    <p num="0044">Bien entendu la présente invention n'est pas limitée au mode de
réalisation particulier qui vient d'être décrit, mais s'étend à toutes variantes
conformes à son esprit.</p>
    <p num="0045">En particulier selon une variante avantageuse de la présente
invention, il peut être prévu des moyens évitant une rotation relative entre
l'entretoise 240 et l'écrou 340 lors de la mise en oeuvre du dispositif.</p>
    <p num="0046">Selon un premier mode de réalisation, comme illustré sur la figure 2,
de tels moyens peuvent être formés de deux écrous en prise superposés,
de pas inversés : 340 et 345. Un premier écrou 340 est en prise avec les
filets 310 de la tige 100. Il est muni lui même de filets sur sa surface
externe, en prise avec le deuxième écrou 345. Ce dernier sert d'appui à
l'entretoise 240. Les filets des deux écrous 340 et 345 sont initialement
bloqués à l'aide d'un matériau à bas point de fusion. Les pas des deux
écrous 340 et 345 peuvent être identiques. Cependant cette caractéristique
n'est pas impérative.</p>
    <p num="0047">Selon un deuxième mode de réalisation, un roulement à billes ou
équivalent, peut être intercalé entre l'écrou 340 et l'entretoise 240.</p>
    <p num="0048">La combinaison du matériau à bas point de fusion 330 et des filets
310/320 permet de bénéficier, dans le cadre de la présente invention, d'une
tenue mécanique élevée, au repos du dispositif.</p>
    <p num="0049">On a illustré sur la figure 4 une variante de réalisation dans laquelle
on retrouve la tige 100 en prise par filetage 310/320 avec un écrou 340 
définissant un logement 342 propre à recevoir une réserve 331 de matériau
330 à bas point de fusion. Cependant selon la variante de la figure 4, le
matériau 330 qui bloque le montage n'est pas placé au niveau des filets
310/320, mais au niveau d'une interface 350, cylindrique de révolution,
formée entre la surface externe de la tige 100 et la surface interne de
l'écrou 340, sur un tronçon distinct des filets 310/320.</p>
    <p num="0050">On a illustré sur la figure 5 une autre variante de réalisation dans
laquelle on retrouve la tige 100 en prise par filetage 310/320 avec un écrou
340. Ici l'écrou 340 ne définit pas de réserve pour le matériau à bas point de
fusion, comme c'est le cas sur les figures 3 et 4. Cependant selon la
variante de la figure 5, comme pour la figure 4, le matériau 330 qui bloque
le montage n'est pas placé au niveau des filets 310/320, mais au niveau
d'une interface 350, cylindrique de révolution, formée entre la surface
externe de la tige 100 et la surface interne de l'écrou 340, sur un tronçon
distinct des filets 310/320.</p>
    <p num="0051">Bien entendu selon encore d'autres variantes, on peut prévoir de
bloquer initialement le montage à l'aide d'un matériau à bas point de fusion
330 présent à la fois au niveau des filets 310/320 et au niveau d'une
interface cylindrique 350.</p>
    <p num="0052">On va maintenant décrire la variante de réalisation illustrée sur les
figures 6 et 7.</p>
    <p num="0053">Selon cette variante, le dispositif comprend deux éléments 100, 200
susceptibles de rotation relative autour de l'axe O-O.</p>
    <p num="0054">Selon le mode de réalisation représenté sur les figures 6 et 7,
l'élément 100 est formé d'une tige cylindrique creuse. Celle-ci est
immobilisée à translation par rapport à l'élément 200, mais libre de rotation
autour de l'axe O-O par rapport à ce même élément 200.</p>
    <p num="0055">Pour cela, de préférence, la tige 100 est en appui d'un côté sur une
entretoise 240 elle-même liée par rotation et à translation avec l'élément
200.</p>
    <p num="0056">La liaison définie entre l'entretoise 240 et l'élément 200 peut être
définie par tout moyen approprié. </p>
    <p num="0057">De préférence, l'entretoise 240 est immobilisée à translation par
pincement entre deux corps 2010, 2020 constituant l'essentiel du second
élément 200. De plus, l'entretoise 240 est de préférence immobilisée à
rotation par rapport au corps 200 à l'aide d'une goupille 242, par exemple
orientée parallèlement à l'axe O-O et qui interfère à la fois avec l'entretoise
240 et l'élément 200.</p>
    <p num="0058">De préférence, la tige cylindrique creuse 100 est en appui de l'autre
côté sur un flasque 2014 de l'élément 200.</p>
    <p num="0059">Plus précisément, on a représenté sur la figure 7 un jeu entre la tige
100 et le flasque 2014, sous la référence 2015. Cependant, le jeu ou
logement ainsi formé est comblé en pratique par un roulement ou tout
moyen équivalent facilitant une rotation relative entre la tige 100 et l'élément
200.</p>
    <p num="0060">L'élément 200 peut faire l'objet de nombreuses géométries et
variantes de réalisation.</p>
    <p num="0061">Selon le mode de réalisation particulier et non limitatif représenté
sur les figures annexées, l'élément 200 est formé par assemblage de deux
corps 2010 et 2020 à l'aide d'un écrou ou équivalent 2030.</p>
    <p num="0062">Plus précisément encore, de préférence, chacun de ces deux corps
2010, 2020 comprend une enveloppe cylindrique 2012, 2022 centrée sur
l'axe O-O, complémentée respectivement par un flasque d'extrémité 2014,
2024 perpendiculaire à l'axe O-O.</p>
    <p num="0063">On notera que le flasque 2014 possède un passage central
traversant conçu pour recevoir à déplacement la tige 100. Le cas échéant,
les moyens d'étanchéité peuvent être prévus au niveau de l'interface entre
le flasque 2014 et la tige 100. Il peut s'agir par exemple d'un joint torique ou
tout moyen équivalent positionné dans une gorge annulaire 2016 formée
sur le flasque 2014.</p>
    <p num="0064">Le flasque 2014 possède de préférence une collerette extérieure
2017 pourvue d'une pluralité de perçages traversant 2018 conçus pour
assurer la fixation du dispositif.</p>
    <p num="0065">Le flasque 2014 est quant à lui conçu pour porter au moins un
initiateur (ce dernier étant non représenté pour simplifier l'illustration). </p>
    <p num="0066">Plus précisément encore, de préférence, le flasque 2024 possède
deux logements 2025, 2026 conçus pour recevoir chacun un initiateur, afin
de redondance et effet de fiabilité.</p>
    <p num="0067">Le dispositif illustré sur illustré sur les figures 6 et 7 annexées
comprend en outre un piston 3000 disposé à l'intérieur de l'élément 200 et
intercalé fonctionnement en série entre les deux éléments 100 et 200.</p>
    <p num="0068">De préférence, le piston 3000 comprend un fût 3010 solidaire d'une
collerette 3020.</p>
    <p num="0069">Le fût 3010 est conçu pour être engagé dans un canal central de
l'élément 100 pour autoriser à la fois une translation et une rotation relative
entre ces éléments.</p>
    <p num="0070">Le fût 3010 possède lui-même un logement central borgne qui
débouche sur le flasque 2024 et qui reçoit une composition pyrotechnique
fortement exothermique 150.</p>
    <p num="0071">La collerette 3020 précitée du piston 3000 est adjacente au flasque
2024. Elle assure une étanchéité entre le piston 3000 et le corps 200 grâce
à tout moyen approprié, par exemple à l'aide d'un joint torique engagé dans
une gorge annulaire périphérique 3022 formée sur la surface extérieure de
la collerette 3020.</p>
    <p num="0072">Le piston 3000 possède une série de filets extérieurs sur un tronçon
3100. Ceux-ci sont adaptés pour coopérer avec des moyens
complémentaires 180 liés à la tige 100 pour transformer un mouvement de
translation du piston 3000 selon l'axe O-O en un mouvement de rotation de
la tige 100, autour de l'axe O-O, par rapport au piston 3000.</p>
    <p num="0073">Les moyens 180 prévus à cet effet sur la tige 100 peuvent être
formés d'un taraudage.</p>
    <p num="0074">Cependant, comme on l'a illustré sur les figures 6 et 7, il s'agit de
préférence d'au moins un doigt 182 orienté radialement par rapport à l'axe
O-O, en prise avec la tige 100 et engagé dans les filets 3100.</p>
    <p num="0075">Plus précisément encore, il s'agit selon le mode de réalisation
préférentiel de trois doigts 182 équi-répartis autour de l'axe O-O. Bien
entendu, l'invention n'est pas limitée à ce nombre de doigts ni à cette
disposition particulière. </p>
    <p num="0076">Plus précisément encore, les trois doigts précités 182 sont montés à
coulissement radial dans un perçage radial complémentaire formé sur la
tige 100.</p>
    <p num="0077">Le piston 3000 comporte en outre un second jeu de filets sur un
tronçon 3200. Ceux-ci sont adaptés pour coopérer avec des moyens
complémentaires 2400 liés à l'entretoise 240 et au corps 200.</p>
    <p num="0078">Les filets 3200 présentent un pas inverse des filets 3100.</p>
    <p num="0079">Ces moyens ont pour fonction de transformer un mouvement de
translation du piston 3000 selon l'axe O-O en rotation du piston 3000 autour
de l'axe O-O par rapport à l'entretoise 240 et à l'élément 200.</p>
    <p num="0080">Les moyens 2400 précités prévus à cet effet sur l'entretoise 240
peuvent être formés d'un taraudage. Cependant, il s'agit de préférence d'au
moins un doigt 2402 orienté radialement par rapport à l'axe O-O, en prise
avec l'entretoise 240 et engagé dans les filets 3200.</p>
    <p num="0081">Plus précisément encore, il s'agit de préférence de trois doigts 2402
équi-répartis autour de l'axe O-O.</p>
    <p num="0082">Plus précisément encore, les doigts 2402 sont montés à
coulissement radial dans un perçage radial complémentaire formé dans
l'entretoise 240.</p>
    <p num="0083">Le dispositif illustré sur les figures 6 et 7 comporte en outre un
massage de matériau à bas point de fusion 330 formant brasure entre le
piston 3000 et l'entretoise 240. Cette masse 330 de matériau à bas point de
fusion est placée dans un logement 332 formé entre le piston 3000 et
l'entretoise 240.</p>
    <p num="0084">Plus précisément encore, ce logement 332 est formé d'une gorge
périphérique réalisée sur la surface extérieure du piston 3000 entre les deux
tronçons de filets 3100 et 3200.</p>
    <p num="0085">On notera à l'examen des figures 6 et 7 annexées que le dispositif
peut être complété par une bague 2500 (ou plus précisément deux demi
bagues complémentaires 2510 pour des questions de fabrication et
d'assemblage) immobilisée au moins à translation par pincement entre
l'entretoise 240 et la tige 100 et disposée sur une extrémité du logement
332. L'homme de l'art comprendra que cette bague 2500 impose un 
laminage du matériau à bas point de fusion 330 lors de la mise en oeuvre
du dispositif, puisque lors d'une translation du piston 3000 selon l'axe O-O
par rapport à l'élément 200, le matériau à bas point de fusion 330 est obligé
de franchir la bague 2500 par le passage calibré de faible dimension défini
entre la bague 2500 et la surface extérieure du piston 3000.</p>
    <p num="0086">Le fonctionnement du dispositif qui vient d'être décrit est
essentiellement le suivant.</p>
    <p num="0087">Pour mettre en oeuvre le dispositif, l'un au moins des initiateurs
placés dans les cavités 2025 ou 2026 est activé. L'initiation est ainsi
transmise à la composition pyrotechnique 150.</p>
    <p num="0088">Le matériau 330 a bas point de fusion atteint son point de
ramollissement. Le piston 3000 est ainsi libéré par rapport à l'entretoise 240
et à l'élément 200. Par ailleurs, les gaz générés par les initiateurs placés
dans les cavités 2025 ou 2026, ou par la composition pyrotechnique 150, ou
encore tout autre moyen externe adéquat sollicite le piston 3000 à
translation selon l'axe O-O (vers la droite selon la représentation de la figure
7).</p>
    <p num="0089">Ce déplacement est freiné par laminage du matériau de brasure
330 lors de son franchissement de la bague 2500.</p>
    <p num="0090">La coopération définie entre les filets 3200 et les doigts 2402
transforme le mouvement de translation du piston 3000 selon l'axe O-O en
un mouvement de rotation autour de ce même axe.</p>
    <p num="0091">De plus, la translation du piston 3000 est transformée par la
coopération définie entre les filets 3100 et les doigts 182 en un mouvement
de rotation relatif de la tige 100.</p>
    <p num="0092">De plus, la rotation du piston 3000 est transmise à la tige 100.</p>
    <p num="0093">Ainsi, les deux transformations translation/rotation précitées définies
respectivement entre les moyens 3200 et 2402 d'une part, 3100 et 182
d'autre part se cumulent. On obtient ainsi une amplification du mouvement
de rotation de la tige 100.</p>
    <p num="0094">On notera que le dispositif est à nouveau bloqué par le matériau
330, après refroidissement de celui-ci.</p>
    <p num="0095">Un tel dispositif peut donner lieu à de nombreuses utilisations. </p>
    <p num="0096">Selon une variante, on peut par exemple remplacer les filets 3100,
3200 et les doigts complémentaires 182, 2402 précités par un taraudage
formé respectivement sur la tige 100 et sur l'entretoise 240 et des doigts
complémentaires d'orientation radiale portés par le piston 3000.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Dispositif formant mécanisme à libération contrôlée, caractérisé
par le fait qu'il comprend :
<claim-text><claim-text>deux éléments de structure (100, 200) susceptibles de déplacement relatif,
et</claim-text><claim-text>un moyen de blocage (300) apte à interdire initialement le déplacement
relatif entre les deux éléments de structure (100, 200), dans lequel le moyen
de blocage (300) comprend en combinaison :
<claim-text><claim-text>au moins un ensemble comprenant des moyens à complément de
forme, de configuration hélicoïdale (310, 320), liés respectivement aux deux
éléments de structure (100, 200), et</claim-text><claim-text>un matériau à bas point de fusion (330) disposé au moins sur une
partie de l'interface (310/320, 350) entre deux pièces liées respectivement
aux deux éléments de structure (100, 400) pour interdire la libération du
moyen de blocage (300), et par conséquent des éléments de structure (100,
200), avant fusion dudit matériau.</claim-text></claim-text></claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 1, caractérisé par le fait que les
moyens à complément de forme, de configuration hélicoïdale comprennent
d'une part des filets (310), et d'autre part un taraudage (320)
complémentaire liés respectivement aux deux éléments (100, 200).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 1 ou 2, caractérisé par le
fait que le matériau à bas point de fusion (330) est disposé au moins sur
une partie de l'interface entre les moyens à complément de forme (310,
320) pour interdire la libération du moyen de blocage, et par conséquent
des éléments de structure (100, 400), avant fusion dudit matériau (330).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 2, caractérisé par le fait que le
taraudage (320) est formé sur un écrou (340).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 1 à 4, caractérisé par le
fait qu'une entretoise (240) est intercalée entre l'un des éléments de
structure (200) et le moyen de blocage (300).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 1 à 5, caractérisé par le
fait que le matériau à bas point de fusion (330) est formé d'un métal.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 6, caractérisé par le fait que le
matériau à bas point de fusion (330) est choisi dans le groupe comprenant :
<claim-text><claim-text>Bi50/Pb28/Sn22 (pour une température de fusion de l'ordre de 95-110°C)
ou</claim-text><claim-text>In (pour une température de fusion de l'ordre de 156°C) ou</claim-text><claim-text>Sn ou Sn85/Zn15 (pour une température de fusion de l'ordre de 200-250°C)
ou</claim-text><claim-text>Pb82,5/Cd17,5 ou</claim-text><claim-text>Pb96/Sb4 (pour une température de fusion de l'ordre de 250-300°C).</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 1 à 5, caractérisé par le
fait que le matériau à bas point de fusion (330) est formé d'un matériau à
base de paraffine ou d'un alliage eutectique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 1 à 8 prise en
combinaison avec la revendication 2, caractérisé par le fait que les filets
(310) et le taraudage complémentaire (320) sont formés de filets
réversibles, c'est à dire de filets possédant un pas suffisant pour qu'une
traction soit motrice, après fusion du matériau à bas point de fusion (330).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 1 à 9, caractérisé par le
fait qu'il comprend en outre un moyen de chauffage (150) apte à provoquer
sélectivement la fusion du matériau à bas point de fusion (330).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 10, caractérisé par le fait que
l'élément de chauffage (150) est formé d'un matériau pyrotechnique (150)
intégré dans la structure.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 1 à 11, caractérisé par le
fait que les deux éléments de structure (100, 200) sont susceptibles de
translation relative.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 1 à 12, caractérisé par le
fait qu'il comprend des moyens (340, 345) évitant une rotation relative entre
le moyen de blocage (300) et l'un des éléments de structure (200) lors de la
mise en oeuvre du dispositif.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 13, caractérisé par le fait que les
moyens (340, 345) évitant une rotation relative comprennent deux écrous
en prise superposés, de pas inversés (340, 345).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 13, caractérisé par le fait que les
moyens (340, 345) évitant une rotation relative comprennent un roulement à
billes ou équivalent.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 1 à 11, caractérisé par le
fait que les deux éléments de structure (100, 200) sont susceptibles de
rotation relative.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 16, caractérisé par le fait qu'il
comprend un piston (3000) susceptible de translation par rapport aux
éléments de structure (100, 200) et muni de filets (3100) en prise avec des
moyens (182) liés à un élément de structure (100).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 17, caractérisé par le fait que le
piston (3000) comprend en outre une seconde série de filets (3200) en prise
avec des moyens (2402) liés au second élément de structure (200).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="19">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 18, caractérisé par le fait que les
deux séries de filets (3100, 3200) ont des pas inversés.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="20">
      <claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 16 à 19, caractérisé par
le fait que les moyens (182, 2402) en prise avec les filets (3100, 3200)
comprennent au moins un doigt radial.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="21">
      <claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 17 à 20, caractérisé par
le fait que les filets (3100, 3200) sont formés de doigts radiaux solidaires du
piston (3000).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="22">
      <claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 1 à 21, caractérisé par le
fait que l'un au moins des éléments de structure (100, 400) définit un
logement (342) apte à loger une réserve (331) de matériau (330) à bas
point de fusion, lequel logement (342) débouche sur l'extérieur par un
passage de section calibrée (343) et est adapté pour réduire son volume
lors d'un déplacement relatif entre les éléments de structure (100, 200) de
sorte que ce déplacement entraíne un laminage du matériau (330) par le
passage (343).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="23">
      <claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 1 à 22, caractérisé par le
fait qu'il comprend du matériau (330) à bas point de fusion au niveau d'une
interface (350) différente des filets (310/320).</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
