<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1249390-A1" country="EP" doc-number="1249390" kind="A1" lang="FR" family-id="8862321" status="new" date-produced="20090516" date="20021016">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1249390-A1" status="new" fvid="23594031">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1249390</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021016</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290879-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290879</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020409</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0105085-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0105085</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010413</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B63B  27/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B63B  27/16        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B63B  27/36        20060101A I20060521RMFR        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B63B  35/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B63B  35/40        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B63C  11/00        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B63C  11/00        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B63C  11/42        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B63G   8/00        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B63G   8/00        20060101C N20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B63B  27/16B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L63C11:42</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L63G8:00B</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Vorrichtung und Verfahren zum Aussetzen und Bergen eines Unterwasserfahrzeuges</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Device and method for launching and recovering an under-water vehicle</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Dispositif de mise à l'eau et de récupération d'un véhicule sous-marin et procédé de mise en oeuvre</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ECA</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SOCIETE ECA</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Société ECA</last-name>
            <address>
              <street>76 Boulevard de la République</street>
              <city>92772 Boulogne-Billancourt Cedex</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BARRE DAVID JEAN-PIERRE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>DELAHOUSSE XAVIER FRANCK YANN</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MEIRIER ANDRE HONORE ADOLPHE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BARRE, DAVID JEAN-PIERRE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>DELAHOUSSE, XAVIER FRANCK YANN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MEIRIER, ANDRE HONORE ADOLPHE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BARRE, DAVID JEAN-PIERRE</last-name>
            <address>
              <street>Bâtiment Iris, Avenue Camusso</street>
              <city>13600 La Ciotat</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>DELAHOUSSE, XAVIER FRANCK YANN</last-name>
            <address>
              <street>470 Vieux Chemin des Sablettes</street>
              <city>83500 La Seyne-Sur-Mer</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Meirier, André Honoré Adolphe</last-name>
            <address>
              <street>16 Lotissement La Calade</street>
              <city>83210 Sollies-Ville</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Casalonga, Axel</last-name>
            <address>
              <street>BUREAU D.A. CASALONGA - JOSSE Paul-Heyse-Strasse 33</street>
              <city>80336 München</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
          <country>NL</country>
          <country>SE</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The cage consists of lower (24) and upper (25) frames connected by a series of flexible cables (26) wound onto pulleys (40) driven by one or more motors (43) to allow the distance between the two frames to be varied. The cage, equipped with supporting cradles for the submersible vehicle, is lowered to the required depth by a cable (38) connected to a winch on a surface unit, and the cage frames are positioned to secure the submersible vehicle or to permit its launch or recovery.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Un dispositif de mise à l'eau et de récupération d'un véhicule sous-marin 20
comprend un ensemble submersible comprenant un châssis inférieur 24, un châssis
supérieur 25, les châssis inférieur 24 et supérieur 25 étant reliés par une liaison
souple, de façon que la distance entre lesdits châssis supérieur 25 et inférieur 24 soit
réglable. La liaison souple et les châssis inférieur 24 et supérieur 25 forment une cage
de réception 23 pourvue d'une ouverture 28 dont la dimension verticale peut être
réglée. L'écartement des châssis inférieur 24 et supérieur 25 permet d'agrandir la
dimension verticale de ladite ouverture 28, de façon que le véhicule sous-marin 20
peut pénétrer ou sortir de la cage 23 sans que les mouvements de la cage 23 dus au
pilonnement ne gênent l'entrée ou la sortie du véhicule sous-marin 20. Le
rapprochement des châssis inférieur 24 et supérieur 25 dans le sens vertical permet,
malgré les mouvements verticaux de l'ensemble de la cage 23 dus au pilonnement, de
venir supporter le véhicule sous-marin 20 sur le châssis inférieur 24, et de le
maintenir par le châssis supérieur 25.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="76" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="91"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne un dispositif de mise à l'eau et de
récupération d'un véhicule sous-marin.</p>
    <p num="0002">L'opération d'immersion d'un véhicule sous-marin à plusieurs mètres de
profondeur sous la surface de la mer, à partir d'une plate-forme d'un bateau, est
rendue délicate par les mouvements verticaux du bateau provoqués à la surface de
l'eau par la houle, et classiquement appelé « pilonnement ». Les mouvements
verticaux dus à la houle à quelques mètres de profondeur sont atténués, or le
dispositif de mise à l'eau et de récupération étant fixé généralement au moyen d'un
câble au bateau, est entraíné verticalement par le bateau. Les mouvements relatifs du
véhicule sous-marin et du dispositif de mise à l'eau et de récupération peuvent
provoquer l'endommagement dudit véhicule sous-marin.</p>
    <p num="0003">On connaít par le document US -A- 3807335 une plate-forme immergée,
destinée à l'immersion d'un véhicule sous-marin fixé verticalement sous la plate-forme,
maintenue à un bateau par des câbles reliés à la plate-forme par
l'intermédiaire d'amortisseurs, afin d'atténuer les mouvements verticaux de la plate-forme
dus aux mouvements verticaux du bateau.</p>
    <p num="0004">Néanmoins, ce dispositif de mise à l'eau et de récupération d'un véhicule
sous-marin ne permet pas de s'affranchir complètement des mouvements verticaux,
qui ne peuvent être qu'atténués.</p>
    <p num="0005">L'invention propose un dispositif de mise à l'eau et de récupération d'un
véhicule sous-marin qui permet de s'affranchir des inconvénients liés au
pilonnement.</p>
    <p num="0006">L'invention propose également un dispositif de mise à l'eau et de
récupération d'un véhicule sous-marin qui est adapté pour le stockage du sous-marin
sur un bateau.</p>
    <p num="0007">L'invention propose enfin un dispositif qui permet la mise à l'eau et la
récupération d'un véhicule sous-marin, à proximité de sa profondeur de travail.</p>
    <p num="0008">Un dispositif de mise à l'eau et de récupération d'un véhicule sous-marin
selon l'invention comprend un ensemble submersible comprenant un châssis
inférieur, un châssis supérieur, les châssis inférieur et supérieur étant reliés par une
liaison souple, de façon que la distance entre lesdits châssis supérieur et inférieur soit 
réglable, pour faciliter le déplacement du véhicule sous-marin dans une zone située
entre le châssis inférieur et le châssis supérieur.</p>
    <p num="0009">La liaison souple et les châssis inférieur et supérieur forment une cage de
réception pourvue d'une ouverture dont la dimension verticale peut être réglée.
L'écartement des châssis inférieur et supérieur permet d'agrandir la dimension
verticale de ladite ouverture, de façon que le véhicule sous-marin peut pénétrer ou
sortir de la cage sans que les mouvements de la cage dus au pilonnement ne gênent
l'entrée ou la sortie du véhicule sous-marin. Le rapprochement des châssis inférieur
et supérieur dans le sens vertical permet, malgré les mouvements verticaux de
l'ensemble de la cage dus au pilonnement, de venir supporter le véhicule sous-marin
sur le châssis inférieur, et de le maintenir par le châssis supérieur. En rapprochant les
châssis inférieur et supérieur suffisamment rapidement, on évite des chocs successifs
entre le véhicule sous-marin et le châssis inférieur.</p>
    <p num="0010">Dans un mode de réalisation, les châssis inférieur et supérieur sont reliés par
un faisceau de câbles, qui peuvent facilement être enroulés sur des poulies de façon à
diminuer la distance entre les châssis inférieur et supérieur, ou déroulés de façon à
augmenter la distance entre les châssis inférieur et supérieur.</p>
    <p num="0011">Dans un mode de réalisation, le dispositif de mise à l'eau et de récupération
comprend des moyens d'enroulement et de déroulement des câbles, qui permet de
régler la longueur des câbles, et donc l'écartement entre le châssis inférieur et le
châssis supérieur.</p>
    <p num="0012">Dans un mode de réalisation, le dispositif comprend au moins un moteur
servant à entraíner en rotation une pluralité de poulies sur lesquelles est enroulée la
liaison souple.</p>
    <p num="0013">De préférence, le dispositif est maintenu par l'intermédiaire d'au moins un
câble de longueur réglable à un bateau situé à la surface. Ainsi, l'ensemble
submersible peut être immergé à la profondeur désirée, par exemple une profondeur
proche de la profondeur de travail du véhicule sous-marin.</p>
    <p num="0014">Avantageusement, des moyens de positionnement sont disposés entre le
châssis supérieur et le châssis inférieur. Les moyens de positionnement, sous la
forme de butées par exemple, limitent verticalement le rapprochement des châssis
inférieur et supérieur, afin de ne pas endommager le véhicule sous-marin lors de la
récupération dudit véhicule. Les moyens de positionnement guident le
positionnement du châssis inférieur par rapport au châssis supérieur, dans un plan 
horizontal, afin d'assurer le bon maintien du véhicule sous-marin dans le dispositif
de mise à l'eau et de récupération.</p>
    <p num="0015">Dans un mode de réalisation, le châssis inférieur comprend un berceau
inférieur de réception du véhicule sous-marin. Le berceau de réception facilite la
récupération du véhicule sous-marin sur le châssis inférieur.</p>
    <p num="0016">De préférence, le berceau comprend au moins une paroi concave de
réception, dont le profil guide le véhicule sous-marin lors de l'établissement du
contact entre le châssis inférieur et le véhicule sous-marin, pendant la récupération
dudit véhicule sous-marin.</p>
    <p num="0017">Avantageusement, le berceau peut être désolidarisé du châssis inférieur.
Ainsi, lorsque le dispositif est ramené avec le véhicule sous-marin, sur le dispositif
situé à la surface, il est possible d'accéder facilement au véhicule sous-marin, par
exemple pour des opérations de maintenance, en déplaçant la cage formée par le
dispositif de mise à l'eau et de récupération, pour libérer l'accès au véhicule sous-marin.</p>
    <p num="0018">Dans un mode de réalisation, le châssis supérieur comprend un berceau
supérieur de maintien, qui permet de maintenir le véhicule sous-marin dans le
dispositif de mise à l'eau et de récupération.</p>
    <p num="0019">L'invention concerne également un procédé de mise à l'eau et de
récupération d'un véhicule sous-marin, dans lequel on immerge un dispositif de mise
à l'eau et de récupération comprenant un châssis supérieur, un châssis inférieur, les
châssis inférieur et supérieur étant reliés par une liaison souple, de façon que la
distance entre lesdits châssis supérieur et inférieur soit réglable, dans lequel est
disposé un véhicule sous-marin. On augmente la distance entre les châssis supérieurs
et inférieur pour libérer le véhicule sous-marin, on diminue la distance entre les
châssis supérieur et inférieur pour récupérer le véhicule sous-marin, une fois que le
véhicule sous-marin s'est déplacé dans une zone située entre les châssis inférieur et
supérieur.</p>
    <p num="0020">La présente invention et ses avantages seront mieux compris à l'étude de la
description détaillée d'un mode de réalisation pris à titre d'exemple non-limitatif et
illustré par les dessins annexés, sur lesquels :
<sl><li>La figure 1 est une vue schématique en perspective d'un véhicule sous-marin
situé sur le berceau d'un dispositif selon un aspect de l'invention ;</li><li>La figure 2 est une vue schématique en perspective d'un dispositif selon un
aspect de l'invention dans lequel est maintenu un véhicule sous-marin ; et </li><li>La figure 3 est une vue schématique en perspective d'un dispositif selon un
aspect de l'invention situé en profondeur sous la surface de la mer, où les châssis
inférieur et supérieur sont distants l'un de l'autre.</li></sl></p>
    <p num="0021">Sur la figure 1, un berceau 1, pourvu d'un partie avant la et d'une partie
arrière 1b, possède une armature tubulaire 2, comprenant deux tubes longitudinaux 3,
4 disposés parallèlement dans un plan horizontal, et reliés par une pluralité de tubes
transversaux 5 s'étendant perpendiculairement aux tubes longitudinaux 3, 4.</p>
    <p num="0022">Une assise 6 comprend un tube de support 7 situé longitudinalement au-dessus
des tubes transversaux 5, sensiblement à mi-distance entre les tubes
longitudinaux 3,4, verticalement à distance des tubes transversaux 5</p>
    <p num="0023">Sur la portion du tube de support 7 située sur la partie avant 1a du berceau 1,
l'assise 6 comprend une paroi concave 8 vers le haut et convexe vers le bas, sous la
forme d'un plaque de tôle pliée en V s'ouvrant vers le haut, du côté opposé à
l'armature 2, et s'étendant à partir du tube de support 7, de chaque côté d'un plan de
symétrie vertical passant par le tube de support 7. La paroi concave 8 s'étend
longitudinalement à partir d'une première extrémité du tube de support 7, sur une
longueur limitée du tube de support 7. L'assise 6 comprend une structure tubulaire de
renforcement 9, disposée sous la paroi concave 8 de chaque côté du plan de symétrie,
de façon à renforcer la paroi concave 8. Sur la portion du tube de support située sur
la partie arrière 1b du berceau 1, l'assise 6 comprend une plaque d'appui 10 plane
s'étendant longitudinalement sur le tube de support 7, à partir de la zone de la paroi
concave 8 en contact avec le tube de support 7.</p>
    <p num="0024">L'assise 6 repose sur l'armature 2 par l'intermédiaire de deux tubes de
support 11, 12, similaires et disposés de façon symétrique par rapport à la paroi
concave 8, dans un même plan transversal, le tube de support 12 n'étant pas visible
sur la figure 1. Une butée d'absorption 13, par exemple en matériau élastomère, est
disposée entre l'extrémité supérieure du tube de support 11, et une extrémité
supérieure de la structure de renforcement 9, pour absorber des chocs qui peuvent
survenir lors de la récupération d'un véhicule sous-marin. Le tube de support 11 est
disposé sensiblement verticalement entre respectivement le tube longitudinal 3 et la
structure de renforcement 9. Le tube de support 11 est situé dans le même plan
transversal qu'un tube transversal 5. Un renfort 14 sous la forme d'une plaque
triangulaire reliant les extrémités adjacentes du tube de support 11 et dudit tube
transversal 5 rigidifient la liaison entre le tube de support 11 et l'armature 2, de façon
à reprendre les efforts appliqués par l'assise 6 sur le tube de maintien 11. </p>
    <p num="0025">Sur la partie arrière 1b du berceau 1, l'assise 6 repose sur l'armature 2 par
l'intermédiaire de plots 15 et de butées d'absorption 16 similaires à la butée
d'absorption 13, disposés sur un tube transversal 5.</p>
    <p num="0026">La paroi concave 8 comprend deux ouvertures rectangulaires 17, 18 qui
s'étendent transversalement depuis sensiblement le tube de support 7 jusqu'aux
extrémités libres de la paroi concave 8, de façon à permettre le passage d'une sangle
de fixation 19.</p>
    <p num="0027">Un véhicule sous-marin référencé 20 dans son ensemble, s'étendant
longitudinalement, repose sur l'assise 6. L'avant 20a du véhicule 20 repose sur la
paroi concave 8, l'arrière 20b du véhicule sous-marin 20 repose sur la plaque d'appui
10. Le véhicule sous-marin comprend une pluralité d'organes de propulsion 21 situé
à l'arrière du véhicule sous-marin 20, en vue d'un déplacement vertical ou
horizontal, ou d'une rotation. La sangle de fixation 19 maintient l'avant 20a du
véhicule sous-marin 20 contre la paroi concave 8 de l'assise 6. Une sangle 22
disposée transversalement maintient l'arrière 20b du véhicule sous-marin 20 sur la
plaque d'appui 10, en étant disposé longitudinalement au niveau des organes de
propulsion 21.</p>
    <p num="0028">Sur la figure 2, une cage parallélépipédique 23 est formée par un châssis
inférieur 24, un châssis supérieur 25, un faisceau de câbles 26 et un rideau de
protection 27. La cage 23 comprend une ouverture 28 permettant l'entrée et la sortie
du véhicule sous-marin.</p>
    <p num="0029">Le châssis inférieur 24, sous la forme d'un cadre tubulaire de forme
rectangulaire, comprend deux tubes longitudinaux 29, 30, relié par deux tubes
transversaux 31, 32, s'étendant perpendiculairement entre les extrémités des tubes
longitudinaux 29, 30. Le châssis 24 fixé sur l'armature tubulaire 2 du berceau 1 par
exemple par l'intermédiaire de systèmes vis-écrou, peut être désolidarisé de
l'armature tubulaire 2 du berceau 1. Le cadre du châssis inférieur 24 forme une
ouverture 33 permettant le passage verticalement du véhicule sous-marin 20, et
possédant au moins une dimension inférieure à une dimension correspondante de
l'armature 2 du berceau 1.</p>
    <p num="0030">Des chapes de fixation 34, formées sur les tubes longitudinaux 29, 30 vers
l'intérieur du cadre tubulaire formé par le châssis inférieur 24, permettent la fixation
des câbles 26 formant un faisceau de câbles reliant le châssis inférieur 24 au châssis
supérieur 25, perpendiculairement au plan de l'armature 2 du berceau 1. </p>
    <p num="0031">Le châssis supérieur 25, sous la forme d'une armature tubulaire similaire à
l'armature tubulaire 2 du berceau 1 et comprenant deux tubes longitudinaux 35, 36 et
une pluralité de tubes transversaux 37, est relié à un bateau situé à la surface, et non
représenté sur les figures, par l'intermédiaire d'une liaison souple sous la forme d'un
câble 38 fixé à une partie 39 sensiblement centrale du châssis supérieur 25.</p>
    <p num="0032">Des poulies 40, disposées verticalement en regard des chapes 34 et
solidaires en rotation d'axes 41, 42 longitudinaux fixés à rotation respectivement sur
les tubes longitudinaux 35, 36, par l'intermédiaire d'un dispositif non représenté pour
en améliorer la clarté du dessin, permettent d'enrouler ou de dérouler les câbles 26.
Un moteur 43 disposé longitudinalement sur la partie centrale 39 du châssis
supérieur 25 entraíne en rotation par l'intermédiaire d'un renvoi mécanique 44 un
arbre 45 disposé transversalement, pourvu à ses extrémités de renvois mécaniques
46, 47 pour entraíner en rotation respectivement les axes 41, 42. La rotation du
moteur 43 dans un premier sens provoque l'enroulement des câbles 26 sur les poulies
40, et le rapprochement des châssis inférieur 24 et supérieur 25. La rotation du
moteur 43 dans le sens opposé au premier sens de rotation entraíne le déroulement
des câbles 26 et l'écartement des châssis inférieur 24 et supérieur 25.</p>
    <p num="0033">Des rails tubulaires longitudinaux 48, 49, dont les extrémités sont
recourbées vers l'extérieur, fixés sur le châssis supérieur 25 par l'intermédiaire de
tubes de liaison 50 disposés verticalement, forment un berceau supérieur qui vient en
contact avec la surface supérieure du véhicule sous-marin 20 pour maintenir ce
dernier. Comme on peut le voir sur la figure 3, les portions des rails 48, 49 en contact
avec la surface du véhicule sous-marin 20 peuvent être recouvertes d'un revêtement
souple 51 par exemple en matériau de type élastomère, afin d'éviter les chocs avec la
surface du véhicule sous-marin 20 pendant la récupération du véhicule sous-marin
20.</p>
    <p num="0034">Des moyens de positionnement sous la forme de supports 52 tubulaires fixés
au châssis supérieur 25, descendent verticalement en direction des tubes transversaux
5 situés longitudinalement aux extrémités du châssis inférieur 24. Les supports 52
sont pourvus à leur extrémité inférieure adjacente au châssis inférieur 24 de butées de
réception 53 de forme tronconique évasées vers le bas. Les butées de réception 53
coopèrent avec des tétons 54 disposés sur le châssis inférieur 24 et visibles sur la
figure 3, qui font saillie verticalement desdits tubes transversaux 5. Les supports 52
définissent la distance verticale minimale entre les châssis inférieur et supérieur, afin
que le véhicule sous-marin 20 soit maintenu par l'assise 6 et les rails 48, 49, sans 
provoquer l'endommagement du véhicule sous-marin 20 lors de rapprochement des
châssis inférieur 23 et supérieur 30</p>
    <p num="0035">Le rideau de protection 27 comprenant une pluralité de barres 55
maintenues par deux filins 56, 57 se déploie à la façon d'un store à empilement entre
les extrémités longitudinales en regard des châssis supérieur 25 et inférieur 24, de
sorte que les barres 55 sont jointives lorsque le châssis inférieur 24 est en contact
avec les butées 53.</p>
    <p num="0036">Comme illustré sur la figure 3, le déroulement des câbles 26 permet
d'agrandir ladite cage 23 dans le sens vertical, de façon à agrandir ladite ouverture
28, pour faciliter le passage du véhicule sous-marin 20.</p>
    <p num="0037">Avant la mise à l'eau du véhicule sous-marin 20, ce dernier est fixé sur le
berceau 1 à l'aide des sangles 19 et 22. La cage 23 est soulevée par l'intermédiaire
d'une grue présente sur le bateau et non représentée sur les figures. Le châssis
inférieur 24 permettant de passer le véhicule sous-marin 20 verticalement par
l'ouverture 33, on dépose la cage 23 sur le berceau 1. Comme le châssis inférieur 24
posséde au moins une dimension inférieure à une dimension correspondante de
l'armature 2 du berceau 1, le châssis 24 repose sur l'armature 2 du berceau 1. On fixe
alors manuellement le châssis inférieur 24 sur le berceau 1 à l'aide de systèmes vis-écrou.</p>
    <p num="0038">Lors de la mise à l'eau du véhicule sous-marin 20, le dispositif de mise à
l'eau et de récupération, tel que sur la figure 2, est descendu dans l'eau jusqu'à la
profondeur souhaitée en déroulant le câble 38 à l'aide d'un treuil non représenté sur
les figures qui contrôle la vitesse de descente, ainsi que la tension du câble 38. La
vitesse de déroulement du câble 35 est monotone et peut être sensiblement constante.
La vitesse de déroulement peut être de plusieurs mètres par seconde, par exemple 3
mètres par seconde, ce qui permet de descendre rapidement le véhicule sous-marin à
la profondeur souhaitée.</p>
    <p num="0039">Une fois la cage 23 parvenue à la profondeur souhaitée, on arrête le
déroulement du câble 38, on commande le déroulement des câbles 26 pour
augmenter la distance entre les châssis inférieur et supérieur de façon à libérer le
véhicule sous-marin 20. Les câbles 26 sont déroulés rapidement pour éviter que le
véhicule sous-marin ne soit déséquilibré ou endommagé par le mouvement de la cage
23 dû au pilonnement en surface. Le déroulement des câbles 26 peut s'accompagner
d'un enroulement du câble 38 à une vitesse inférieure à la vitesse de déroulement des
câbles 26, éloignant simultanément les châssis inférieur 24 et supérieur 25 du 
véhicule sous-marin 20. Simultanément à l'ouverture de la cage 23, le véhicule sous-marin
recule de façon à sortir de ladite cage 23 par l'ouverture 28. De préférence, la
dimension verticale de l'ouverture 28 de la cage 23 est supérieure à l'amplitude du
mouvement vertical dû au pilonnement, de façon que ce mouvement ne puisse
provoquer aucun choc entre la cage 23 et le véhicule sous-marin 20.</p>
    <p num="0040">Pendant le déroulement de la mission attribuée au véhicule sous-marin 20,
la cage 23 peut être remontée sur le bateau, ou rester dans l'eau à la profondeur où le
véhicule sous-marin 20 a été libéré.</p>
    <p num="0041">Lors de la récupération du véhicule sous-marin et de la cage restée ou
redescendue dans l'eau, les câbles 26 sont déroulés de façon à obtenir une ouverture
28 dont la dimension verticale est sensiblement supérieure à l'amplitude des
mouvements verticaux dus au pilonnement, soit une dimension de l'ordre de 5 m, et
pouvant être de 7 m. Le véhicule sous-marin 20, qui peut comprendre des moyens de
guidage, par exemple des balises acoustiques et des sonars, qui coopèrent avec des
moyens de guidages de la cage 23, par exemple des réflecteurs sonar disposés sur les
éléments de la cage 23, se guide ou est télécommandé depuis le bateau à l'aide de
moyens de transmission pour pénétrer dans la cage 23, par l'ouverture 28, de
préférence à la profondeur moyenne du dispositif de mise à l'eau et de récupération,
compte tenu des mouvements verticaux dudit dispositif. Comme la dimension
verticale de l'ouverture 28 est sensiblement supérieure à l'amplitude des
mouvements verticaux de la cage 23 provoqués par le pilonnement à la surface, le
véhicule sous-marin 20 ne risque pas d'être endommagé ou déséquilibré en heurtant
le châssis inférieur 24 ou le châssis supérieur 25.</p>
    <p num="0042">Une fois le véhicule sous-marin 20 en position à l'intérieur de la cage 23,
dans un espace situé entre le châssis inférieur 24 et le châssis supérieur 25, les câbles
26 sont enroulés de façon à venir refermer la cage pour maintenir le véhicule sous-marin
entre l'assise 6 du berceau 1 et les rails 48, 49 du châssis supérieur 25. De
préférence, la vitesse d'enroulement des câbles 26 est rapide, pour éviter des chocs
successifs dus aux mouvements relatifs entre le véhicule sous-marin 20 et l'assise 6
du berceau 1, lors de la mise en contact du berceau 1 et du véhicule sous-marin 20,
ce qui pourrait endommager le véhicule sous-marin ou le déséquilibrer. Pour cela, on
peut utiliser une vitesse d'enroulement des câbles 26 supérieure à la vitesse
maximale de déplacement vertical de la cage 23 dû au pilonnement à la surface.
Ainsi, le berceau 1 se déplace toujours verticalement vers le haut relativement au 
véhicule sous-marin 20 qui ne subit pas ou peu les mouvements verticaux dus au
pilonnement à la surface.</p>
    <p num="0043">La paroi concave 8 de l'assise 6 permet de réceptionner le véhicule sous-marin
20 sur le berceau 1, en le guidant pour le positionner dans le plan horizontal.
La forme de la paroi concave 8 possédant un plan de symétrie verticale permet à la
fois de centrer le véhicule sous-marin sur le berceau 1 et de l'aligner
longitudinalement. Les butées d'absorption 13, 16 permettent d'absorber les chocs
lors de la mise en contact entre le véhicule sous-marin 20 et l'assise 6, de façon à ne
pas endommager le véhicule sous-marin.</p>
    <p num="0044">Les câbles 26 sont enroulés jusqu'à ce que le châssis inférieur 23 entre en
contact avec les butées 53 dont la forme tronconique ouverte vers le bas guident les
tétons 54 du châssis inférieur 24, de façon à positionner avec précision le châssis
inférieur 24 dans le plan horizontal vis-à-vis du châssis supérieur 25. Simultanément,
la partie supérieure du véhicule sous-marin 20 entre en contact avec les rails 48, 49
du châssis supérieur 25. Ainsi, lorsque la cage 23 est refermée, le véhicule sous-marin
est maintenu entre le berceau 1 et les rails 48, 49, qui interdisent tout
mouvement du véhicule sous-marin 20 dans la cage 23. Le dispositif de mise à l'eau
et de récupération peut être remonté à la surface par enroulement du câble 38.</p>
    <p num="0045">L'utilisation d'un unique moteur 39 entraínant en rotation une pluralité de
poulies 40 sur lesquelles sont enroulés les câbles 26 par l'intermédiaire de renvois
mécaniques 44, 46, 47 et d'axes 41, 42, 45, permet de synchroniser l'enroulement de
tous les câbles 26, de façon à ne pas créer de déséquilibre du châssis inférieur 23, et à
conserver le châssis inférieur 23 sensiblement dans un plan horizontal.
L'enroulement des câbles 26 pourrait être synchronisé de façon différente, par
exemple en employant des capteurs et une pluralité de moteurs asservis.</p>
    <p num="0046">Par ailleurs, toute liaison entre le châssis inférieur et le châssis supérieur
permettant de faire varier la dimension verticale de la cage convient. Une liaison
souple, comme les câbles, des chaínes, ou des sangles convient particulièrement car
elle peut être enroulée aisément, par exemple sur des poulies. On peut envisager
l'utilisation de vérins.</p>
    <p num="0047">Lors de la mise à l'eau et de la récupération du sous-marin, le dispositif
selon l'invention permet d'éviter l'emploi de poids de lestage. En effet, pour
accélérer la descente du véhicule sous-marin 20 vers sa profondeur de travail et
éviter l'utilisation de moyens de propulsion verticaux, ledit véhicule sous-marin est
généralement pourvu de poids de lestage supplémentaires dits de descente, qui sont 
largués lorsque le véhicule sous-marin arrive à sa profondeur de travail. Pour
accélérer la remontée du véhicule sous-marin, des poids de lestage dits de remontée
sont largués au moment de la remontée.</p>
    <p num="0048">Or, le dispositif de mise à l'eau et de récupération permet de larguer et de
récupérer le véhicule sous-marin directement à la profondeur de travail. Ainsi, lors
de la préparation, le véhicule sous-marin est directement lesté en vue de son
immersion à la profondeur de travail. On diminue alors la masse du véhicule au
moment de son immersion puisqu'il ne contient pas de poids de lestage de descente
ni de remontée, qui peuvent représenter jusqu'à 10 % du poids total du véhicule
sous-marin. Le temps de préparation du lestage du véhicule sous-marin est diminué.
On évite également le largage des poids de lestage, ce qui représente une économie,
tout en évitant la pollution du fond sous-marin.</p>
    <p num="0049">De plus, comme le véhicule sous-marin n'utilise pas ses moyens de
propulsion verticaux pendant la descente, on peut réaliser une économie d'énergie
utilisée par les moyens de propulsion. Comme la quantité d'énergie embarquée limite
la durée d'une intervention du véhicule sous-marin, une économie d'énergie pendant
la descente ou la montée permet d'augmenter le temps d'intervention utile du
véhicule sous-marin, ou de diminuer la quantité d'énergie embarquée.</p>
    <p num="0050">Lorsque le dispositif de mise à l'eau et de récupération est ramené sur le
bateau, ledit dispositif constitue un support de stockage pour le véhicule sous-marin.
En plus, comme le châssis inférieur peut être désolidarisé du berceau, et que le
châssis inférieur, reposant sur l'armature 2 du berceau 1 permet le passage
verticalement du véhicule sous-marin, on peut soulever la cage 23, sans soulever le
berceau, comme illustré sur la figure 1. De cette façon, on libère l'accès au véhicule
sous-marin 20 pour faciliter des opérations de maintenance ou de préparation. Les
sangles 19 et 22 permettent de mieux maintenir le véhicule sous-marin 20 sur le
berceau 1 en l'absence du berceau supérieur constitué par les rails 48, 49 du châssis
supérieur.</p>
    <p num="0051">Sur un même bateau, le dispositif de mise à l'eau et de récupération d'un
véhicule sous-marin permet d'utiliser une pluralité de véhicules sous-marins chacun
stocké sur un berceau, tout en n'utilisant qu'une seule cage pour immerger
successivement les différents véhicules sous-marins</p>
    <p num="0052">Le dispositif de mise à l'eau et de récupération d'un véhicule sous-marin à
partir d'un bateau sous la forme d'une cage de récupération possédant une ouverture
dont la dimension verticale peut être réglée permet de s'affranchir des inconvénients 
dus aux mouvements verticaux de la cage de récupération qui ont pour origine le
pilonnement, c'est-à-dire les mouvements verticaux du bateau auquel est reliée la
cage et qui sont dus à la houle à la surface de l'eau.</p>
    <p num="0053">Le dispositif de mise à l'eau et de récupération d'un véhicule sous-marin
permet alors de larguer et de récupérer rapidement un véhicule sous-marin à une
profondeur proche de la profondeur de travail dudit véhicule sous-marin, de sorte
que l'on peut conserver plus d'énergie embarquée pour la mission attribuée au
véhicule sous-marin, et on peut éviter l'emploi de poids de lestage de descente, et le
de poids de lestage de remontée. On réalise une économie sur le temps de
préparation du lestage du véhicule sous-marin, et une économie de poids de lestage
utilisés et largués sur les fonds sous-marins.</p>
    <p num="0054">Le dispositif de mise à l'eau et de récupération d'un véhicule sous-marin
permet encore le stockage du véhicule sous-marin sur le bateau, tout en offrant la
possibilité d'un accès facile au véhicule sous-marin en vue d'opérations de
maintenance et de préparation pour une mission spécifique.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Dispositif de mise à l'eau et de récupération d'un véhicule sous-marin
(20) comprenant un ensemble submersible caractérisé par le fait que ledit ensemble
comprend un châssis inférieur (24), un châssis supérieur (25), les châssis inférieur
(24) et supérieur (25) étant reliés par une liaison souple, de façon que la distance
entre lesdits châssis supérieur (25) et inférieur (24) soit réglable pour faciliter le
déplacement d'un véhicule sous-marin (20) vers ou hors d'une zone comprise entre
les châssis inférieur (24) et supérieur (25).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 1, caractérisé par le fait que la liaison
souple est un faisceau de câbles (26).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 2, caractérisé par le fait qu'il comprend
un dispositif d'enroulement et de déroulement du faisceau de câbles (26).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Dispositif selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisé par le fait qu'il comprend au moins un moteur (43) servant à entraíner en
rotation une pluralité de poulies (40) sur lesquelles est enroulée la liaison souple.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Dispositif selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisé par le fait qu'il est relié par au moins une liaison souple (38) de longueur
réglable à un dispositif situé à la surface.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Dispositif selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisé par le fait que des moyens de positionnement (53) sont disposés entre le
châssis supérieur (25) et le châssis inférieur (24).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Dispositif selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisé par le fait qu'il comprend un berceau inférieur (1).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 7, caractérisé par le fait que le berceau
(1) comprend au moins une paroi concave (8) de réception.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Dispositif selon l'une quelconque des revendications 7 ou 8, caractérisé
par le fait que le berceau (1) peut être désolidarisé du châssis inférieur (24)</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Dispositif selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisé par le fait que le châssis supérieur (25) comprend un berceau supérieur de
maintien.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Dispositif selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisé par le fait qu'il comprend des moyens de guidage capable de coopérer
avec des moyen de guidage du véhicule sous-marin (20).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Procédé de mise à l'eau et de récupération d'un véhicule sous-marin (20),
caractérisé par le fait qu'on immerge un dispositif de mise à l'eau et de récupération
comprenant un châssis supérieur (25), un châssis inférieur (24), les châssis inférieur
(24) et supérieur (25) étant reliés par une liaison souple, de façon que la distance
entre lesdits châssis supérieur (25) et inférieur (24) soit réglable, on augmente la
distance entre les châssis supérieur (25) et inférieur (24) pour libérer le véhicule
sous-marin (20), et on diminue la distance entre les châssis supérieur (25) et
inférieur (24) pour récupérer le véhicule sous-marin, une fois qu'il s'est déplacé
dans la zone comprise entre les châssis supérieur (25) et inférieur (24).</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
