<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1243231-A2" country="EP" doc-number="1243231" kind="A2" lang="DE" family-id="7678722" status="new" date-produced="20090516" date="20020925">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1243231-A2" status="new" fvid="23566736">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1243231</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020925</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02001493-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02001493</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020122</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10114290-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10114290</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010323</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61C  13/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61C  13/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61C  13/08        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61C  13/09        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61C  19/00        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61C  19/00        20060101C N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   6/02        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   6/083       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29C  67/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29C  67/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">A61C  13/00C1</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A61C  13/00C3P</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A61K   6/083</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B29C  67/00L</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">K61C19:00D</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L29C535:08</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren zur Herstellung von dentalen Formteilen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Method for producing dental workpieces</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé de fabrication de pièces dentaires</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>IVOCLAR VIVADENT AG</name>
            <address>
              <country>LI</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>IVOCLAR VIVADENT AG</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Ivoclar Vivadent AG</last-name>
            <address>
              <street>Bendererstrasse 2</street>
              <city>9494 Schaan</city>
              <country>LI</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BURGATH DR ARMIN</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>LANDERS RUEDIGER</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MOSZNER PROF DR NORBERT</name>
            <address>
              <country>LI</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MUELHAUPT PROF DR ROLF</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>RHEINBERGER DR VOLKER</name>
            <address>
              <country>LI</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SALZ DR ULRICH</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BURGATH, DR. ARMIN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>LANDERS, RUEDIGER</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MOSZNER, PROF. DR. NORBERT</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MUELHAUPT, PROF. DR. ROLF</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>RHEINBERGER, DR. VOLKER</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SALZ, DR. ULRICH</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BURGATH, DR. ARMIN</last-name>
            <address>
              <street>Untere Kapellenacker 15</street>
              <city>D-78351 Bodmann-Ludwigshafen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Landers, Rüdiger</last-name>
            <address>
              <street>Mozartstrasse 3</street>
              <city>D-79104 Freiburg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>MOSZNER, PROF. DR. NORBERT</last-name>
            <address>
              <street>Schafhauserstrasse 43c</street>
              <city>FL-9492 Eschen</city>
              <country>LI</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Mülhaupt, Prof. Dr. Rolf</last-name>
            <address>
              <street>Ferdinand-Kopf-Strasse 9</street>
              <city>D-79117 Freiburg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>RHEINBERGER, DR. VOLKER</last-name>
            <address>
              <street>Mareestrasse 34</street>
              <city>FL-9490 Vaduz</city>
              <country>LI</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>SALZ, DR. ULRICH</last-name>
            <address>
              <street>Gstäudweg 55</street>
              <city>D-88131 Lindau</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Baronetzky, Klaus, Dipl.-Ing.</last-name>
            <address>
              <street>Splanemann Reitzner Baronetzky Westendorp Patentanwälte Rumfordstrasse 7</street>
              <city>80469 München</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Es ist ein Verfahren zur Herstellung eines Kunststoffteils vorgesehen,
bei dem eine Unterlage bereitgestellt und auf diese Material
für das Kunststoffteil schichtweise über eine rechnergesteuerte
Auftragvorrichtung aufgetragen wird. Nach dem Auftragen
einer Schicht wird diese ausgehärtet, bevor das Auftragen der
nächsten Schicht erfolgt. Die Schicht ist ein polymerisierbarer
Kunststoff und mit der Auftragvorrichtung in unpolymerisiertem
Zustand verarbeitbar, und jede Schicht wird insbesondere über
eine energiereiche Strahlung wie Licht polymerisiert.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft die Verwendung des 3D-Plottings zur Herstellung
von Dentalprodukten unter Verwendung von schmelzbaren,
kondensierbaren, thermisch oder mit UV- bzw. sichtbarem Licht
härtbaren ungefüllten oder gefüllten Materialien mittels eines
computergesteuerten 3D-Plotters.</p>
    <p num="0002">Für die Herstellung von Zahnersatz oder Teilen einer Zahnrestauration,
wie Inlays, Onlays, Brücken, Kronen oder Prothesen
werden heute noch überwiegend die traditionellen mehrstufigen
Abform- und Giessverfahren eingesetzt. Danach erfolgt in weiteren
Schritten die Herstellung der einzelnen dentale Formteile
auf übliche Weise. Diese Verfahren sind erprobt und bewährt, jedoch
mit einem hohen Fertigungsaufwand verbunden. Daher wurden
insbesondere in den letzten Jahren eine Reihe von Verfahren entwickelt,
um den Aufwand zu reduzieren und die Qualität zu verbessern.</p>
    <p num="0003">In den letzten Jahren, insbesondere seit 1987, als es erstmals
gelang, dreidimensionale Modelle in einem Arbeitsgang direkt auf
der Grundlage von Computerdaten herzustellen, hat sich der Begriff
"Rapid Prototyping" in der Umgangssprache als ein Synonym
für Verfahren eingebürgert, mit dessen Hilfe es möglich wurde,
Computerdaten mit verschiedenen Geräten oder Anlagen in Modelle
mit verschiedenster Qualität und Haltbarkeit herzustellen. Bei
der formfreien Fertigung werden dreidimensionale Computerbilder
in Schichten zerlegt, die im computerunterstützten Fertigungsverfahren
schichtweise zum realen dreidimensionalen Objekt zusammengefügt
werden. Während sich die ersten Modelle überwiegend
um Anschauungsmodelle ohne eigentlichen Gebrauchswert handelte,
werden mit diesen Verfahren heute bereits Funktionsmodelle hergestellt.
Auch Kleinserien lassen sich mit diesen Verfahren 
preisgünstig herstellen. Während in den ersten Jahren der technisch
faszinierenden aber wirtschaftlich unattraktiven Modellbauverfahren
vorwiegend lichthärtende Acrylharze (Stereolithographie)
verwendet wurden, hat sich in den Jahren die Palette
der einzusetzenden Materialien deutlich vergrössert.

So wurden die verschiedenen Verfahren des "Rapid Prototyping"
auch für die Herstellung von Dentalprodukten eingesetzt. Dies
sind vor allem das selektive Lasersintern, das 3D-Printing oder
die Stereo-Lithographie.</p>
    <p num="0004">Die EP-A-1 021 997 beschreibt die Anwendung des Laser-Sinterverfahrens
für die Herstellung von Zahnrestaurationen, bei dem aus
einem sinterfähigen Pulver schichtweise Formkörper aufgebaut
werden, indem jede Schicht nach dem Aufbau schrittweise durch
eine Bestrahlung mit einem Laserstrahl gesintert wird. Die Steuerung
des Prozesses unterliegt dabei Daten, die die Konfiguration
des Formkörpers in der jeweiligen Schicht repräsentieren. Als
Werkstoff wird ein Legierungspulver in homogener Zusammensetzung
verwendet. Der Nachteil besteht jedoch darin, dass Hohlräume
zwischen den Pulvermaterialien nicht auszuschliessen sind. Weiterhin
sind nach dieser Druckschrift keine gefüllten Kunststoffe
als Pulver einsetzbar.</p>
    <p num="0005">In der WO 97/29901 wird ein Verfahren (Stereolithographie) und
ein Gerät zur Herstellung dreidimensionaler Teile aus einem
flüssigen und härtbaren Medium beschrieben. Dabei wird das Teil
schichtweise aufgebaut, indem jede einzelne Schicht mit einem
Laser abgefahren und dabei ausgehärtet wird. Danach wird mittels
eines Abstreifers die nächste Schicht des härtbaren Materials
aufgetragen und ebenso gehärtet. Auch hierbei handelt es sich um
die Beschreibung eines Modellbauverfahrens, das die Verwendung
von Materialien für dentale Anwendungen nicht beschreibt.</p>
    <p num="0006">Aus der WO 95/28688 ist ein stereolithographisches Verfahren zur
Herstellung von Dentalimplantaten bekannt. Bei diesem Verfahren
wird ein Modell hergestellt und mittels einer CAD-Anwendung modelliert,
wobei gemäss der Beschreibungseinleitung bekannt ist, 
für die Rekonstruktion ein von einem Computertomographen gescanntes
Bild zu verwenden, um die relative Lage des Prothesenzahns
gegenüber dem darunterliegenden Kieferknochen erfassen zu
können und gegebenenfalls Korrekturen vornehmen zu können. Wie
bereits dort festgestellt, stellt dies ein zeitaufwendiges Verfahren
dar, zudem die Computertomographen vergleichsweise sehr
teuer und keineswegs regelmässig in Zahnarztpraxen vorhanden
sind.</p>
    <p num="0007">Es sind weiterhin zahlreiche Verfahren bekannt, bei denen Gegenstände
basierend auf Modellen oder Vorlagen schnell hergestellt
werden können. Ein Beispiel dafür ist aus der US-A-5.370.692 zu
entnehmen. Bei diesem Verfahren (Modifiziertes Selektives Lasersintern),
das sich schwerpunktmässig auf das Replizieren von
Knochenmaterial richtet, wobei auch dentale Implantate angesprochen
sind, wird das Implantat dadurch hergestellt, dass schichtweise
Implantatschichten aufgebracht werden, wobei der Schritt
des Aufbringens selbst über eine Art Drucken erfolgt. Bevorzugt
werden keramische Teilchen oder Polymerteilchen miteinander verbunden,
um das Implantat zu bilden. Ein derartiges Druckverfahren
ist jedoch nicht für alle Anwendungsfälle geeignet. Zudem
lässt sich Keramik in der Regel nicht ohne Schrumpfungsprozesse
sintern. Ein weiteres Problem bei der Realisierung von Dental-Prothesen
liegt darin, dass stets für die Zahnaufstellung eine
Kontrolle im Artikulator vorgenommen werden muss. Dies erfolgt
bei der herkömmlichen Technik über die Herstellung einer Wachsprothese
als Zwischenschritt. Eine derartige Wachsprothese
lässt sich andererseits von einem Modell praktisch nicht zerstörungsfrei
entnehmen, nachdem zumindest Mikro-Hinterschneidungen
bestehen und Wachs auch bei Raumtemperatur regelmässig einem
Modellmaterial wie beispielsweise Gips gegenüber eine geringere
Härte aufweist.</p>
    <p num="0008">Aus der DE 196 42 247 ist ein Verfahren zur Herstellung von
Zahnersatz bekannt, bei dem zunächst dreidimensionale Produktdaten
erfasst und für die Herstellung des Zahnersatzes aufbereitet
werden. Bei diesem Verfahren wird eine elektronisch gesteuerte 
Werkzeugmaschine eingesetzt, um eine schnelle Erzeugung eines
Prototypen auf der Grundlage der Produktdaten zu gewährleisten.
Zwar lässt sich mit diesem Verfahren der Zahnersatz recht genau
herstellen, das Herstellverfahren ist jedoch recht aufwendig und
bedingt eine elektronisch gesteuerte Werkzeugmaschine, die mittels
eines Fräsverfahrens die gewünschte Bearbeitung vornimmt.
Dieses Verfahren hat jedoch eine Reihe von Nachteilen, denn es
entstehen Abfälle und Verunreinigungen, die in einer zahnärztlichen
Praxis nicht tolerierbar sind. Darüber hinaus ist der so
hergestellte Zahnersatz häufig noch mit den bekannten Verfahren
zu beschichten, da das Ausgangsmaterial nicht die geforderte Ästhetik
aufweist.</p>
    <p num="0009">Ferner ist es an sich bekannt, eine dreidimensionale Drucktechnik
für die schnelle Herstellung von Prototypen zu verwenden.
Hierbei kommen zwei Verfahren zum Einsatz: Beim ersten Verfahren
(3D-Printing), das vom Massachusetts Institute of Technology
entwickelt wurde, wird ein pulverförmiges Material über eine Düsenanordnung
schichtweise entsprechend dem herzustellenden Objekt
mit einem Bindemittel versehen und das Bindemittel bindet
schichtweise dabei das Pulver ab. Bei diesem Verfahren wird nach
dem Fertigstellen des Objektes das überschüssige und ungebundene
Pulver entfernt. Bei diesem Verfahren besteht eine freie Wahlmöglichkeit
hinsichtlich des Pulvers, wobei jedoch regelmässig
eine körnige Oberfläche verbleibt und Hohlräume, die die Festigkeit
beeinflussen, sind nicht auszuschliessen. Nachbehandlungen
des so erhaltenen Objektes zur Erhöhung der mechanischen Festigkeit
und der Oberfläche sind hierbei in der Regel erforderlich.
Bei einem weiteren Verfahren (Fused Deposition Modeling) wird
mittels der dreidimensionalen Drucktechnik über elektrostatische
Tintenstrahldüsen ein an Luft aushärtbares oder erstarrendes Material
aufgebracht. Dieses Material wird aufgeschmolzen und über
Düsen aufgetragen. Aufgrund der erforderlichen Durchhärtung ist
jedes Materialteilchen recht klein, so dass die Herstellung eine
entsprechend lange Zeit benötigt. Üblicherweise wird ein Materialstrang
in einer 3D-dimensionierbaren Düse aufgeschmolzen und
appliziert. Hierbei ist die Anwendung jedoch auf sehr wenige 
thermoplastische Materialien, z.B. ABS, beschränkt. Nachteil ist
weiterhin, dass aus dem zu verarbeitenden Material erst ein
Strang entsprechender Abmessung hergestellt werden muss, der anschliessend
der Düsenanordnung zugeführt wird.</p>
    <p num="0010">Weiterhin ist bekannt, computerunterstützt dreidimensionale Objekte
herzustellen, wobei die dreidimensionale Struktur durch
das schichtweise Einbringen von Mikropunkten oder Mikrosträngen
in ein flüssiges Medium aufgebaut wird (Macromolecular Materials
and Engineering 2000, 282, S. 17-21). Dadurch wird es möglich,
Strukturen aus mechanisch instabilen Materialien aufzubauen, die
durch die Kompensation der Schwerkraft durch den Auftrieb im
flüssigen Medium ihre Geometrie nach dem Herstellen bis zu einer
mechanischen oder chemischen Verfestigung beibehalten. Dieses
Verfahren ermöglicht somit die Verwendung von Materialien, die
bisher einem Rapid Prototyping nicht zugänglich waren. Die Anwendung
dieses Verfahrens zur Herstellung von dentalen Produkten
ist jedoch nicht beschrieben.</p>
    <p num="0011">Daher liegt der Erfindung die Aufgabe zugrunde, ein Verfahren
zur Herstellung von Dentalprodukten unter Verwendung des 3D-Plottings
gemäss dem Oberbegriff des Anspruchs 1 zu schaffen,
das die Herstellung der verschiedenartig strukturierten Formteile
aus den verschiedensten Materialien erlaubt und nur geringere
Investitionskosten erfordert.</p>
    <p num="0012">Diese Aufgabe wird erfindungsgemäss durch Anspruch 1 gelöst.
Vorteilhafte Weiterbildungen ergeben sich aus den Unteransprüchen.</p>
    <p num="0013">Mit dem erfindungsgemässen Verfahren lassen sich Dentalprodukte
unter Verwendung des 3D-Plottings auf der Basis von schmelzbaren,
kondensierbaren, thermisch oder mit UV- bzw. VIS-Licht
härtbaren ungefüllten oder gefüllten Materialien mittels eines
computergesteuerten 3D-Plotters herstellen. Mit diesem Verfahren
wird es erstmals möglich, Dentalmaterialien auf der Basis hochviskoser
bzw. gefüllter Ausgangsmaterialien durch computerunterstützte 
formfreie Fertigung herzustellen. Es erfolgt hierbei der
Aufbau der 3D-Objekte schichtförmig durch eine computerkontrollierte
Abscheidung von Mikrotropfen oder Mikrosträngen in einer
Flüssigkeit oder auf einer festen Oberfläche. Je nach Art der
verwendeten Materialien erfolgt die Härtung durch Abkühlung von
geschmolzenen Materialien, durch chemische Reaktion oder eine
Polymerisation wird thermisch bzw. durch gleichzeitige oder
nachträgliche Bestrahlung ausgelöst. Darüber hinaus ist auch
eine Aushärtung der Materialien durch eine chemische Reaktion
mit einem flüssigen Medium möglich.</p>
    <p num="0014">Das Ausbringen der Materialien erfolgt über eine pneumatische
Einspeisung unter Verwendung von kommerziell verfügbaren Einweg-Dosierern
mit einer Düsenöffnung von etwa 100 bis 2000 µm, wobei
der Durchmesser der Düsenöffnungen und der Druck der treibenden
Luft von der Viskosität des Materials abhängt. Weiterhin sind
auch bei Zweikomponenten- Materialien Doppelkartuschen- Dosierer
einsetzbar oder mehrere Kartuschen können im Verlauf des
Druckens ausgetauscht werden. Während beim 3D-Printing nur dünnflüssige
Stoffe bzw. Stoffgemische mit einem Bindemittel verarbeitet
werden können, lassen sich mit dem 3D-Plotting hochviskose
und gefüllte Stoffe und Stoffgemische verarbeiten, die bei
wichtigen Dentalprodukten, z.B. künstlichen Zähnen, Füllungsmaterialien
oder Verblend- oder Gerüstmaterialien, Verwendung finden.
Zur Steuerung des 3D-Plotting-Prozesses können die z.B.
beim Fräsen von Metallen bekannten CNC-Verfahren genutzt werden,
wobei die Basisdaten über 3D-Scanner, 3D-Digitalfotografie oder
auch aus dem medizinischen Bereich bekannten Abbildungsverfahren
zugänglich sind.</p>
    <p num="0015">Im Gegensatz zu den gängigen "Rapid Prototyping"-Verfahren lassen
sich mit dem erfindungsgemässen Verfahren sehr verschiedenartig
strukturierte Formteile erzeugen. Neben homogen aufgebauten
Teilen sind so auch poröse Formteile oder auch Formteile,
die aus unterschiedlichen Schichten nach einem Gradientenmuster
bestehen, einfach herzustellen. Zudem können Gradienten durch
Variation der Materialien im Verlaufe des Plottens erfolgen. </p>
    <p num="0016">Dementsprechend lassen sich mit dem 3D-Plotting im Gegensatz zu
den gängigen und bekannten "Rapid Prototyping"-Verfahren auf der
Basis von Kompositen künstliche Zähne oder Inlays mit Schichtstruktur,
glasfaserverstärkte Kronen- und Brückengerüste oder
keramische Grünkörper für den dentalen Einsatz herstellen. Darüber
hinaus ist das 3D-Plotting apparativ wesentlich weniger
aufwendig als die bekannten Verfahren.</p>
    <p num="0017">Durch die Verwendung des 3D-Plottings lassen sich zunächst gegenüber
den bekannten Verfahren grössere Schichtstärken erzeugen,
die durch das punkt- bzw. strangförmige Austragen der ungefüllten
oder gefüllten Materialien entstehen. Dabei setzen sich die
chemisch reaktiven Systeme aus mindestens zwei Komponenten zusammen,
die unmittelbar vor dem Austragen innig vermischt werden
und sofort nach dem Auftragen reagieren, also aushärten und eine
formstabile Schicht bilden. Lichthärtbare Materialien enthalten
in der Regel einen Photoinitiator. Nach dem Erzeugen dieser
Schicht erfolgt eine Bestrahlung derselben mit Licht solcher
Wellenlängen, mit denen der Photoinitiator aktiviert wird und
die Aushärtung bewirkt. Im Gegensatz dazu verfügen keramische
Systeme auf Grund ihrer Thixotropie über eine ausreichende Festigkeit,
die ein Zwischenhärten der einzelnen Schichten überflüssig
macht.</p>
    <p num="0018">Dies erlaubt es, ein preisgünstiges Plotverfahren zu realisieren,
wobei erfindungsgemäss eine Düse, die computergesteuert
bewegt werden kann, einen Mikrostrang oder Mikrotropfen ausstossen
kann. Der Durchmesser der Düse kann dabei durchaus bis 2 mm
betragen, so dass ein rascher Schichtaufbau in der gewünschten
Form realisierbar ist. Aufgrund der grossen Materialstärke wird
ein rascher Aufbau des Dentalproduktes ermöglicht.</p>
    <p num="0019">Erfindungsgemäss ist es besonders günstig, dass Teile für die
Zahnrestauration bzw. für den Zahnersatz auf der Basis von
schmelzbaren, kondensierbaren, thermisch oder mit Licht härtbaren
ungefüllten oder verstärkten Materialien mittels eines 
computergesteuerten 3D-Plotters realisiert werden können. Besonders
bevorzugt erfolgt der Aufbau der 3D-Objekte schichtförmig
durch eine computergesteuerte Abscheidung von Mikrotropfen oder
Mikrosträngen in einer Flüssigkeit oder alternativ trocken auf
einer festen Oberfläche. Je nach Art der Materialien erfolgt die
Härtung durch Abkühlung von geschmolzenen Materialien, durch Polykondensation
bzw. Polyaddition oder wird eine Polymerisation
thermisch oder durch gleichzeitige oder nachträglich Bestrahlung
ausgelöst. Darüber hinaus ist die Aushärtung der Materialien
durch chemische Reaktion mit einem flüssigen Medium möglich.</p>
    <p num="0020">Es ist auch möglich, kommerziell verfügbare Einweg-Dosierer zu
verwenden, die eine Düsenöffnung von 200 bis 2000 Mikrometer
aufweisen können, wobei der Durchmesser der Düsenöffnung bzw.
der auszuübende Druck für den Materialaustrag von der Viskosität
des verwendeten Materials abhängt. Dabei versteht es sich von
selbst, dass anstelle einer Düse auch mehrere Düsen zum Austragen
verschiedener Materialien eingesetzt werden können.

Die Dosierung erfolgt bevorzugt über Druckluftbeaufschlagung des
Einweg-Dosierers.</p>
    <p num="0021">Alternativ kann auch ein Doppel- bzw. Mehrfachkartuschen-Dosierer
eingesetzt werden, der es sogar ermöglicht, Materialien
aus zwei Komponenten auszutragen, die beim Zusammenführen der
Komponente in der Düse vermischt werden und nach dem Austragen
aushärten.</p>
    <p num="0022">Bei der Verwendung von lichthärtenden Materialien werden bekannte
Lichtquellen eingesetzt, wobei es bevorzugt ist, auch UV-Anteile
im Lichtspektrum vorzusehen.</p>
    <p num="0023">Gemäss einem weiteren, besonders günstigen Aspekt der Erfindung
lässt sich das erfindungsgemässe Verfahren gerade auch in den
Zahnarztpraxen einsetzen.</p>
    <p num="0024">Gemäss einer vorteilhaften Ausgestaltung der Erfindung ist es
vorgesehen, den Schichtaufbau des herzustellenden Dentalproduktes 
an die natürliche Vorlage, z.B. einen Zahn, anzunähern. Das
Zahnersatzteil weist häufig dem natürlichen Zahn angenähert
Kunststoff- oder Keramikmaterial auf, das dem Zahnschmelz entspricht,
aber auch Kunststoff- oder Keramikmaterial, das dem
Dentin entspricht. Zusätzlich kommt bei Bedarf ein Opaker-Material
zum Einsatz, beispielsweise zu Verblendungszwecken.</p>
    <p num="0025">In vorteilhafter Ausgestaltung der Erfindung ist die Transluzenz
der jeweils aufgebrachten Schicht an die geforderte Transluzenz
des herzustellenden Zahnersatzteils angepasst. Soll beispielsweise
die Labialseite eines Frontzahnes modelliert werde, erfolgt
die Ausrichtung des Schichtaufbaus bevorzugt so, dass als
letzte Schicht die labiale Abschlussschicht des Frontzahnersatzteils
aufgebracht wird.</p>
    <p num="0026">In besonders vorteilhafter Ausgestaltung der Erfindung werden
solche Materialien oder Materialkombinationen verwendet, die
eine bioaktive und/oder medizinische Wirkung besitzen, z.B. Fluorid-,
Hydroxid- oder Calciumionen freisetzen. Darüber hinaus
ist auch die Verwendung von Materialien möglich, die die Haftung
von Plaque reduzieren oder auch eine gute Polierbarkeit zur Herstellung
von ästhetischen Oberflächen aufweisen. Mit der Verwendung
von keramischen Pasten können Grünkörper hergestellt werden,
die nachträglich entsprechend dem Stand der Technik noch
gehärtet werden.</p>
    <p num="0027">Die nachfolgenden Beispiele verdeutlichen die Erfindung, erheben
jedoch keinen Anspruch auf Vollständigkeit. Bei allen Beispielen
wurde ein 3D-Plotter der Firma Envision Technologies verwendet.
Der Düsendurchmesser der rechnergesteuerten Ploteinheit betrug
für alle Beispiele 200 µm. Soweit nicht anders angegeben,
wurden alle Beispiele in Luft ohne Verwendung eines reaktiven
Mediums geplottet. Die Beispiele demonstrieren die Verwendung
von nach dem Stand der Technik bekannten zahnärztlichen Restaurationsmaterialien
für die Herstellung eines Inlays. Hierzu
wurde eine Kavität in einem Zahn präpariert und die Kavität mit
einem nach dem Stand der Technik bekannten Scannersystem vermessen. 
Mit den so gewonnenen Daten wurde anschliessend das Inlay
wie nachfolgend beschrieben angefertigt.</p>
    <heading>Beispiel 1:</heading>
    <heading>Anfertigung eines Inlays aus einem lichthärtenden, niedrigviskosen
zahnärztlichen Füllungsmaterial</heading>
    <p num="0028">Zur Herstellung des Inlays wurde ein nach dem Stand der Technik
bekanntes niedrigviskoses, lichthärtendes Füllungsmaterial verwendet
(Tetric Flow der Firma Ivoclar-Vivadent AG). Zum Aufbau
des Inlays wurden die Daten der Kavität in die rechnergesteuerte
Ploteinheit transferiert. Der Aufbau des Inlays erfolgte durch
computergesteuerte Abscheidung von Mikropunkten des verwendeten
Materials auf einer Metalloberfläche. Die Aushärtung des verwendeten
Materials erfolgte durch eine parallel zur Düse angebrachten,
Licht im Wellenlängenbereich von 400 bis 500 nm emittierenden
Lichtquelle. Der Aufbau der Kavität erfolgte derart, dass
alle 10 Sekunden ein Mikropunkt geplottet wurde. In der Zeit
zwischen dem Plotten zweier Punkte wurde jeweils die Austrittsöffnung
der Düse abgedeckt und mit der oben genannten
Lichtquelle ausgehärtet.</p>
    <heading>Beispiel 2:</heading>
    <p num="0029">Beispiel 1 wurde unter Verwendung weiterer, nach dem Stand der
Technik bekannten zahnärztlichen Füllungsmaterialien (Heliomolar
Flow, Tetric Chroma und Ariston AT der Firma Ivoclar-Vivadent
AG) wiederholt.</p>
    <heading>Beispiel 3:</heading>
    <heading>Anfertigung eines Inlays aus einer lichthärtenden, kurzglasfasergefüllten
Monomermischung</heading>
    <p num="0030">Zur Herstellung des Inlays wurde eine kurzglasfasergefüllte Monomermischung
mit folgender Zusammensetzung verwendet. Die Angaben
erfolgten hierbei in Gewichtsprozent. <sl><li>30 % Kurzglasfasern (Hersteller Firma Schott) mittlere Länge 115
mm</li><li>29 % Bisphenol-A-Diglycidyldimethacrylat (Bis-GMA)</li><li>26 % 7,7,9-Trimethyl-4,13-dioxo-3,14-dioxa-5,12-diazahexadecan-1,16-dioxy-di-methacrylat</li><li>14 % Triethylenglykoldimethacrylat</li><li>1 % niedermolekulare Stabilisatoren, Additive und Initiatoren</li></sl></p>
    <p num="0031">Die Herstellung der kurzglasfasergefüllten Monomermischung erfolgte
durch Einarbeitung der Kurzglasfasern in die Monomermischung
mittels eines Rührwerks.

Mittels der rechnergesteuerten Ploteinheit wurde anschliesend
das Inlay durch computergesteuerte Abscheidung von Mikrosträngen
des verwendeten Materials auf einer Metalloberfläche aufgebaut.
Die Aushärtung des verwendeten Materials erfolgte durch eine parallel
zur Düse angebrachten, Licht im Wellenlängenbereich von
400 bis 500 nm emittierenden Lichtquelle. Hierzu wurde die
Lichtquelle seitlich der aus lichtundurchlässigem Material angefertigten
Düse angebracht. Diese Anordnung ermöglichte zeitgleich
den kontinuierlichen Aufbau und die Aushärtung.</p>
    <heading>Beispiel 4:</heading>
    <heading>Anfertigung eines Inlays aus einem dualhärtenden (d.h. selbstund
lichthärtend) zahnärztlichen Füllungsmaterial</heading>
    <p num="0032">Zur Herstellung des Inlays wurde ein nach dem Stand der Technik
bekanntes dualhärtendes Füllungsmaterial verwendet (Variolink II
Base und Cat der Firma Ivoclar-Vivadent AG). Zum Aufbau des Inlays
wurden die Daten der Kavität in die rechnergesteuerte Ploteinheit
transferiert. Der Aufbau des Inlays erfolgte durch computergesteuerte
Abscheidung von Mikropunkten der verwendeten Materialien
auf einer Metalloberfläche. Hierzu wurde eine Mischkartusche
verwendet, diese erlaubt es, die zwei Komponenten Variolink
II Base und Variolink II Cat erst unmittelbar vor dem
Düsenaustritt zu gleichen Teilen miteinander zu mischen. Die
Aushärtung des verwendeten Materials erfolgte selbsthärtend. Der 
Aufbau der Kavität erfolgte derart, dass alle 30 Sekunden ein
Mikropunkt geplottet wurde.</p>
    <heading>Beispiel 5:</heading>
    <p num="0033">Es wurde Beispiel 4 wiederholt unter der zusätzlichen Verwendung
einer parallel zur Düse angebrachten, Licht im Wellenlängenbereich
von 400 bis 500 nm emittierenden Lichtquelle. In der
Zeit zwischen dem Plotten der Mikropunkte wurde die Düsenaustrittsöffnung
abgedeckt.</p>
    <heading>Beispiel 6:</heading>
    <p num="0034">Es wurde Beispiel 4 wiederholt unter Verwendung zweier Düsen.
Jede dieser Düsen verfügte über einen separaten Vorratsbehälter.
Einer dieser Behälter wurde mit Variolink II Base, der andere
mit Variolink II Cat befüllt. Die Austritsöffnungen der beiden
Düsen wurden derart ausgerichtet, das eine Vermischung der beiden
Materialien erst nach dem Austreten aus der Düse stattfindet.
Um eine ausreichende Zeitspanne für die Selbsthärtung des
Materials zu gewährleisten, wurde der Zeitabstand zwischen dem
Plotten zweier Punkte auf 60 Sekunden erhöht. Durch die Verwendung
der in den vorigen Beispielen beschriebenen Lichtquelle an
sich und deren Handhabung konnte diese Zeit auf 10 Sekunden verringert
werden.</p>
    <heading>Beispiel 7:</heading>
    <heading>Beschichtung eines metallischen Probenkörpers mit einer keramischen
Glasurpaste</heading>
    <p num="0035">Die Beschichtung des metallischen Probenkörpers mit einer nach
dem Stand der Technik bekannten Keramikprecursor (z.B. IPS-Empress
der Firma Ivoclar-Vivadent AG) erfolgte durch punktweises
Auftragen des Keramikprecursors auf einen metallischen Probenkörper
mit dem wie in den Beispielen 1-4 verwendeten 3D-Plotter.
Eine Aushärtung der entstehenden Schicht erfolgte nach dem Plotten
in einem handelsüblichen Brennofen (Programat der Firma Ivoclar-Vivadent
AG). </p>
    <p num="0036">Die Erfassung des metallischen Probenkörpers erfolgte mit einem
nach dem Stand der Technik bekannten Scannersystem. Die so gewonnenen
Daten wurden anschliesend in die rechnergesteuerte Ploteinheit
übertragen.</p>
    <heading>Beispiel 8:</heading>
    <p num="0037">Der im Beispiel 7 hergestellte Metall-Keramik-Verbund wurde wie
in Beispiel 7 beschrieben optisch erfasst und mit einer nach dem
Stand der Technik bekannten Glasurpaste (z.B. IPS-Empress Glasurpaste
der Firma Ivoclar-Vivadent AG) beschichtet. Diese Beschichtung
erfolgte durch strangweises Auftragen der Glasurpaste
mit dem wie in den vorangegangenen Beispielen verwendeten 3D-Plotter.
Eine Aushärtung der entstehenden Schicht erfolgte nach
dem Plotten in einem handelsüblichen Brennofen (Programat der
Firma Ivoclar-Vivadent AG).</p>
    <p num="0038">Als Polymermaterialien können eingesetzt werden reine Verbindungen
oder Mischungen von polyreaktionsfähigen Monomeren, Oligomeren
oder Polymeren, die vorzugsweise geeignete Füllstoffe und
weitere Additive enthalten. Dabei kommen als Matrixsysteme vor
allem in Frage:</p>
    <heading>A. Polymerisierbare Matrixsysteme:</heading>
    <p num="0039">
      <sl>
        <li>1. Radikalisch polymerisierbare Materialien auf der Basis von
radikalisch polymerisierbaren Monomeren, wie (Meth)acrylate,
Styrol und Styrolderivate, Allylverbindungen oder Vinylcyclopropane,
wobei vor allem (Meth)acrylate besonders geeignet sind.
Einsetzbar sind kommerziell verfügbare monofunktionelle Monomere,
wie z.B. Methyl-, Ethyl-, Butyl-, Benzyl-, Furfuryl- oder
Phenyl(meth)acrylat, und die als Vernetzermonomere bekannten
mehrfunktionellen Acrylate bzw. Methacrylate wie z.B. Bisphenol-A-di(meth)acrylat,
Bis-GMA (ein Additionsprodukt aus Methacrylsäure
und Bisphenol-A-diglycidylether), UDMA (ein Additionsprodukt
aus 2-Hydroxyethylmethacrylat und 2,2,4-Hexamethylendiisocyanat),
Di-, Tri- oder Tetraethylenglycoldi(meth)acrylat, 
Polyethylenglycoldimethacrylat, Trimethylolpropantri(meth)acrylat,
Pentaerythrittetra(meth)acrylat sowie Butandioldi(meth)acrylat,
1,10-Decandioldi(meth)acrylat oder 1,12-Dodecandioldi(meth)acrylat.</li>
        <li>2. Radikalisch polymerisierbare Oligomere oder Polymere, die
endständige und/oder seitenständige radikalisch polymerisierbare
Gruppen tragen, beispielsweise radikalisch polymerisierbare
α, (5Mw(10U (meth)acryloyl-terminierte Polyester-, Polyether-,
Polyepoxid-Amin- oder Polyurethan-Telechele oder Kieselsäurepolykondensate,
die beispielsweise durch hydrolytische Kondensation
von Silanen, die radikalisch polymerisierbare Gruppen, bevorzugt
wie z.B. Methacryl- oder Acrylgruppen tragen, eingesetzt
werden. Solche Kieselsäurepolykondensate sind beispielsweise in
der DE-PS 4 416 857 oder der DE-PS 4 133 494 beschrieben.
Die Aushärtung der radikalisch polymerisierbaren Stoffe erfolgt
nach Zugabe geeigneter Initiatoren durch thermische, photochemische
oder redoxinduzierte Polymerisation. Zur Initiierung der
radikalischen Polymerisation werden vorzugsweise thermische
und/oder Photoinitiatoren eingesetzt. Bevorzugte Beispiele für
thermische Initiatoren sind die bekannten Peroxide, wie z.B. Dibenzoylperoxid,
Dilaurylperoxid, tert.-Butylperoctoat oder
tert.-Butylperbenzoat sowie weiter Azobisisobutyroethylester,
Azobisisobutyronitril, Benzpinakol oder 2,2-Dimethylbenzpinakol.
Beispiele für geeignete Photoinitiatoren sind Benzophenon, Benzoin
sowie deren Derivate oder α-Diketone oder deren Derivate
wie 9,10-Phenanthrenchinon, Diacetyl oder 4,4-Dichlorbenzil.
Besonders bevorzugt werden Campherchinon und 2,2-Methoxy-2-phenyl-acetophenon
und besonders bevorzugt α-Diketone in Kombination
mit Aminen als Reduktionsmittel, wie z.B. 4-(N,N-Dimethylamino)-benzoesäureester,
N,N-Dimethylaminoethylmethacrylat,
N,N-Dimethyl-sym.-xylidin oder Triethanolamin, eingesetzt. Darüber
hinaus sind auch Acylphosphine, wie z.B. 2,4,6-Trimethy-Ibenzoyldiphenyl-
oder Bis(2,6-dichlorbenzoyl)-4-N-propylphenylphosphinoxid
besonders geeignet. Als Initiatoren für eine bei Raumtemperatur durchgeführte Polymerisation
werden Redox-Initiatorkombinationen, wie z.B. Kombinationen
von Benzoyl- oder Laurylperoxid mit N,N-Dimethylsym.-xylidin
oder N,N-Dimethyl-p-toluidin, verwendet.</li>
        <li>3. Kationisch polymerisierbare Verdünner- oder Vernetzermonomere
wie z.B. Glycidylether oder cycloaliphatische Epoxide, cyclische
Ketenacetale, Vinylether, Spiroorthocarbonate, Oxetane oder bicyclische
Orthoester. Beispiele sind: Triethylenglycoldivinylether,
Cyclohexandimethanoldivinylether, 2-Methylen-1,4,6-trioxaspiro[2.2]-nonan,
3,9-Dimethylen-1,5,7,11-tetraoxaspiro[5.5]undecan,
2-Methylen-1,3-dioxepan, 2-Phenyl-4-methylen-1,3-dioxolan,
Bisphenol-A-diglycidylether, 3,4-Epoxy-cyclohexylmethyl-3,4-epoxycyclohexancarboxylat,
Bis(-(3,4-epoxycyclohexylmethyl)adipat,
Vinylcyclohexendioxid, 3-Ethyl-3-hydroxymethyloxetan,
1,10,-Decandiylbis(oxymethylen)bis(3-ethyloxetan) oder 3,3-(4-Xylylendioxy)-bis-(methyl-3-ethyloxetan).
Als kationisch
polymerisierbare Matrixsysteme eignen sich auch Kieselsäurepolykondensate,
die beispielsweise durch hydrolytische Kondensation
von Silanen, die kationisch polymerisierbare Gruppen, bevorzugt
z.B. Epoxid-, Oxetan-, Spiroorthoester oder Vinylethergruppen
tragen. Solche Kieselsäurepolykondensate sind beispielsweise in
der DE-PS 4 133 494 oder US-PS 6 096 903 beschrieben.
Für die Aushärtung von kationisch polymerisierbaren Systemen
eignen sich besonders Diaryliodonium- oder Triarylsulfoniumsalze,
wie z.B. Triphenylsulfoniumhexafluorophosphat oder -hexafluoroantimonat
bzw. Systeme, die in der WO 97/13538 oder WO
98/47046 beschrieben sind.</li>
        <li>4. Auch Materialien auf der Basis von Mischungen aus radikalisch
und kationisch polymerisierbaren Verbindungen unter Verwendung
entsprechender Initiatorkombinationen können eingesetzt werden,
wobei die radikalische und kationische Polymerisation, gleichzeitig
oder in aufeinander folgenden Stufen ablaufen. </li>
        <li>5. Cyclische Monomere, die durch ringöffnende Metathesepolymerisation
(RÖMP) vernetzen, wie monocyclische Alkene oder Alkadiene,
beispielsweise Cyclopenten, Cyclohepten, Cycloocten, Cyclododecen
oder 1,5-Cyclooctadien, oder bicyclische Alkene, beispielsweise
Bicyclo[2.2.1]hept-2-en (2-Norbornen) bzw. davon
ausgehende Derivate wie 7-Oxa-bicyclo[2.2.1]hept-2-en, Bicyclo[2.2.1]hept-5-en-2,3-dicarbon-säuredimethylester,
7-Oxabicyclo[2.2.1]hept-5-en-2,3-dicarbonsäurediethylester,
5-Norbornen-2-methylester
bzw. 5-Norbornen-2-yl-ester von Mono-, Diund
Multicarbonsäuren oder die Umsetzungsprodukte von 5-Norbornen-2-methanol
bzw. 5-Norbornen-2-ol mit Mono- oder Diisocyanaten
einsetzen. Dabei bilden solche Verbindungen, die mehrere
Norbornengruppen enthalten, Polymernetzwerke. Für die Aushärtung
lassen sich bekannte RÖMP-Katalysatoren, wie Metallcarben-Komplexe,
z.B. Ru-, W- oder Mo-Carben-Komplexe (vgl. R. R. Schrock,
Acc. Chem. Res. 23 (1990) 158), oder einfache Salze wie K<sub>2</sub>RuCl<sub>5</sub>
oder die Hydrate von RuCl<sub>3</sub> oder OsCl<sub>3</sub> bei polaren Monomeren (W.
J. Feast, D. B. Harrison, Polymer 32 (1991) 558) einsetzen: Weiterhin
eignen sich besonders luft- oder wasserstabile Katalysatoren
auf dar Basis von Carbonylgruppen enthaltenden Mo-, Ru-,
Os- oder W-Verbindun-gen mit einem Polyenliganden (WO 93/13171),
z.B. [(C<sub>6</sub>H<sub>6</sub>)Ru(CH<sub>3</sub>CN)<sub>2</sub>CI]<sup>+</sup>PF<sub>6</sub><sup>-</sup> oder als Photoinitiatoren photolabile
Ru- oder Os-Verbindungen, wie z.B. [Os(C<sub>6</sub>H<sub>6</sub>)CI<sub>2</sub>]<sub>2</sub> oder
[Ru(C<sub>6</sub>H<sub>6</sub>)]<sub>2</sub>(Tosylat)<sub>2</sub>.</li>
      </sl>
    </p>
    <heading>B. Polyadditions-Matrixsysteme: Beispiele hierfür sind:</heading>
    <p num="0040">
      <sl>
        <li>1. Polyurethan bzw. Polyharnstoff-Systeme: So sind bekanntlich
Polyurethane aus Mischungen kommerziell zugänglicher Diisocyanate,
wie z.B. Toluylendiisocyanat, Methylendiphenyldiisocyanat,
2,2,4- Trimethylhexamethylendiisocyanat oder Isophorondiisocyanat,
bzw. daraus hergestellten oligomeren Polyisocyanaten mit
geeigneten OH-multifunktionellen Verbindungen, wie Ethylenglycol,
Glycerin oder Trimethylolpropan, bzw. daraus hergestellten
di- oder trifunktionellen Polyolen zugänglich, wobei zinnorganische
Verbindungen oder tertiäre Amine als Katalysator eingesetzt
werden. Werden die Isocyanate mit Diaminen, wie z.B. 
Ethylendiamin, Hexamethylendiamin oder Bis(4-amino-3-methylcyclohexyl)methan,
umgesetzt, so ergeben sich entsprechende Polyharnstoffe.</li>
        <li>2. Epoxid-Harze: Polyaddukte von bekannten di- oder multifunktionellen
Epoxidverbindungen, wie z.B. Tetrahydrophthalsäurediglycidylester,
Bisphenol-A-diglycidylether, hydrierter Bisphenol-A-diglycidylether,
Glycerintriglycidylether, 3,4-Epoxycyclohexylmethyl-3,4-epoxycyclohexancarboxylat
oder Bis-(3,4-epoxy-cyclohexylmethyl)-adipat
mit Di- oder Polyaminen, wie Ethylendiamin,
Triethylentetramin, Diaminocyclohexan, Tricyclodecandiamin, Hexamethylendiamin
oder m-Xylylendiamin bzw. Polyetherpolyaminen.
Darüber hinaus kommen als Vernetzer auch Anhydride in Frage.</li>
        <li>3. Thiol-En-Systeme: Umsetzungsprodukte von di- oder multifunktionelllen
SH-Verbindungen, wie z.B. 1,4-Dimercaptobenzol, Trimethylolpropan-tris(3-mercaptopropionat)
oder Pentaerythrit-tetrakis(3-mercaptopropionat)
mit z.B. di-oder trifunktionellen
Allyl- oder Norbornenverbindungen, wie z.B. Diallylether, Triallylisocyanurat
oder Umsetzungsprodukte von 5-Norbornen-2-methanol
bzw. 5-Norbornen-2-ol mit Diisocyanaten. Dabei kann die
Thiol-En-Polyaddition durch bekannte radikalische Initiatoren,
wie z.B. Azobisisobutyronitril, ausgelöst werden.</li>
        <li>4. Michael-Reaktionsharze: Beispielsweise Umsetzungsprodukte von
di- oder multifunktionellen Acrylaten mit di- oder multifunktionellen
Acetoacetaten. Beispiele für geeignete Acrylate sind
Ethylenglycoldiacrylat, Hexandioldiacrylat, Tripropylen-glycoldiacrylat,
ethoxyliertes Bisphenol-A-Diacrylat, Polyethylenglycol-200-diacrylat,
Trimethylolpropantriacrylat, Pentaerythrittetraacrylat.
Diese Acrylate lassen sich insbesondere mit trioder
tetrafunktionellen Acetoacetaten, wie z.B. Trimethylolpropan-und
Glycerintrisacetoacetat sowie Pentaerythrittetrakis-acetoacetat
zu Netzwerkpolymeren umsetzen. Als geeignete Katalysatoren
werden vorzugsweise Alkalimetallhydroxide, wie z.B. KOH,
Tetraalkylammoniumhydroxide, z.B. Tetrabutylammoniumhydroxid,
insbesondere bicyclische Amidine, wie 1,5-Diazabicyclo[4.3.0]-5-nonen 
oder 1,8-Diazabicylo(5.4.0)-7-undecen, und Guanidine, vor
allem Tetramethylguanidin eingesetzt.</li>
      </sl>
    </p>
    <heading>C) Polysiloxane</heading>
    <p num="0041">Schließlich kommen auch in Frage bekannte Silicon-Herze (vgl. W.
Noll, Chemie und Technologie der Silicone, Verlag Chemie, Weinheim
1968; N. Auner, J. Weiss (Eds.),Organosilicon Chemistry,
Wiley-VCH, 1997), die durch Kondensation oder Hydrosilylierung
zu Polymernetzwerken führen.</p>
    <p num="0042">Zur Herstellung von Kompositen werden den Matrixsystemen z. B.
zur Verbesserung der mechanischen Eigenschaften organische oder
anorganische Partikel oder Fasern zugegeben. Bevorzugte anorganische
partikuläre Füllstoffe sind amorphe kugelförmige Materialien
auf der Basis von Oxiden, wie ZrO<sub>2</sub> und TiO<sub>2</sub> bzw. Mischoxiden
aus SiO<sub>2</sub>, ZrO<sub>2</sub> und/oder TiO<sub>2</sub>, nanopartikuläre oder mikrofeine
Füllstoffe, wie pyrogene Kieselsäure oder Fällungskieselsäure
sowie Makro- oder Minifüllstoffe, wie Quarz-, Glaskeramik-
oder Glaspulver mit einer durchschnittlichen Teilchengröße
von 0,01 bis 5 Mikrometer sowie röntgenopake Füllstoffe,
wie Ytterbiumtrifluorid. Darüber hinaus können auch kurze Glasfasern,
Wiskers, Schichtsilikate, Polyamid- oder Kohlenstoff-Fasern
eingesetzt werden.</p>
    <p num="0043">Schließlich können auch anorganische Pasten zur Herstellung von
Grünkörpern eingesetzt werden. So können Pulver von Glas, Glaskeramiken
oder Keramiken z.B. folgender Systeme verwendet werden,
beispielsweise auf Basis von:
<ul list-style="bullet"><li>Leucit-Phosphor-Silicat (SiO<sub>2</sub>-Al<sub>2</sub>O<sub>3</sub>-K<sub>2</sub>O-CaO-P<sub>2</sub>O<sub>5</sub>-F), das in
der DE 4.423.793 C1 beschrieben ist,</li><li>Leucit (SiO<sub>2</sub>-Al<sub>2</sub>O<sub>3</sub>-K<sub>2</sub>O),</li><li>Lithiumdisilikat (SiO<sub>2</sub>-Li<sub>2</sub>O-) (vgl. DE 196.47.739 A1), </li><li>Korund (Al<sub>2</sub>O<sub>3</sub>) oder Zirkonoxid (ZrO<sub>2</sub>) sowie</li><li>Alkalizinksilicat (SiO<sub>2</sub>-ZnO-Na<sub>2</sub>O) (vgl. DE 4.428.839 C2)</li></ul></p>
    <p num="0044">Dabei werden die Pulver mittels entsprechend bekannter Hilfsstoffe
(vgl. J.S. Reed, Principles of Ceramic Processing, J. Wiley
&amp; Sons, New York etc.1988, 123 ff.) zu den formbaren Pasten
verarbeitet. So kommen z.B. als Lösungsmittel Wasser, Alkohole,
Ketone oder Petroleum, als Binder Cellulosederivate, Polyvinylalkohol,
Polyethylenglycol, Paraffn oder Polyvinylbutyral
oder als Plastifikator Ethylenglycol, Glycerin, Dibutylphthalat
oder Polyethylenglycol in Frage.</p>
    <p num="0045">Weiterhin können die Materialien für das 3D-Plotting weitere Additive
enthalten, wie z.B. Farbmittel (Pigmente oder Farbstoffe),
Stabilisatoren, Aromastoffe, mikrobiocide Wirkstoffe,
Weichmacher oder UV-Absorber.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Verfahren zur Herstellung von dentalen Formteilen für die
Zahnrestauration bzw. den Zahnersatz und/oder von Hilfsteilen
dafür, durch schichtweises Auftragen von Mikrosträngen oder Mikrotropfen
von Mischungen und/oder Kombinationen von schmelzbaren,
polymerisierbaren, polykondensierbaren, polyaddierbaren,
thermisch und/oder mit UV- bzw. sichbarem Licht härtbaren ungefüllten
oder verstärkten Monomeren, Oligomeren bzw. Polymeren
sowie keramischen Massen mit der 3D- Plottechnologie auf eine
feste Unterlage oder in eine Flüssigkeit zur Bildung der dentalen
Formteile.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die
Formteile schichtweise aus unterschiedlichen Materialtypen aufgebaut
werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet,
dass die Schicht eine homogene oder heterogene Struktur bzw. Zusammensetzung
aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass die
Heterogenität durch unterschiedliche Funktionalität gekennzeichnet
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet,
dass mindestens eine der Schichten einen pharmazeutischen
Wirkstoff (z.B. Fluoridionen, einen Wirkstoff mit antibakteriellen
Eigenschaften oder Ionen, die die Remineralisierung
der Zahnhartsubstanz begünstigen bzw. fördern), reisetzt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet,
dass mindestens eine der Schichten Fasern zur Verstärkung
der mechanischen Eigenschaften enthält.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche1 bis 6, dadurch gekennzeichnet,
dass mindestens eine der Schichten Säure neutralisierende
Ionen freisetzt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet,
dass mindestens eine der Schichten opaliszierende Eigenschaften
aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 8, dadurch gekennzeichnet,
dass mindestens eine der Schichten auf Hochglanz polierbar
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 9, dadurch gekennzeichnet,
dass eine der Schichten geringe Plaqueadhäsion zeigt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 10, dadurch gekennzeichnet,
dass mindestens eine der Schichten eine poröse Struktur
aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 11, dadurch gekennzeichnet,
dass bereits vorgefertigte dentale Formteile oder
Halbzeuge mit einer Kunststoff- oder Keramikmasse beschichtet
werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 12, dadurch gekennzeichnet, dass das
vorgefertigte Formteil oder Halbzeug ein Implantat oder eine
Prothese darstellt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 12, dadurch gekennzeichnet, dass die
Beschichtung bioaktive Eigenschaften aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 14, dadurch gekennzeichnet,
dass die Beschichtung eine harte oder weichbleibende
Unterfütterung darstellt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 15, dadurch gekennzeichnet,
dass das Plotten in einer reaktiven oder nicht reaktiven
Flüssigkeit erfolgt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 16, dadurch gekennzeichnet,
dass ein keramischer Grünkörper aufgebaut wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Verfahren zur Herstellung eines Kunststoffteils, bei dem
eine Unterlage bereitgestellt und auf diese Material für das
Kunststoffteil schichtweise über eine rechnergesteuerte Auftragvorrichtung
aufgetragen wird, wobei nach dem Auftragen einer
Schicht diese ausgehärtet wird, bevor das Auftragen der nächsten
Schicht erfolgt, dadurch gekennzeichnet, dass die Schicht ein
polymerisierbarer Kunststoff ist und mit der Auftragvorrichtung
in unpolymerisiertem Zustand verarbeitbar ist, und dass jede
Schicht insbesondere über eine energiereiche Strahlung, wie
Licht, polymerisiert wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="19">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 18, dadurch gekennzeichnet, dass die
Polymerisation mittels Licht, insbesondere auch mit UV-Licht,
erfolgt und dass die Polymerisation von der Auftragvorrichtung
beabstandet erfolgt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="20">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass von der Auftragvorrichtung eine Vielzahl
von Materialsträngen entsprechend der aufzubringenden Schicht
aufgetragen werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="21">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass die Auftragvorrichtung in einem dreidimensionalen
Strangauftragverfahren arbeitet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="22">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass die Abscheidung des Materials durch die
Auftragvorrichtung in eine Flüssigkeit erfolgt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="23">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 18 bis 22, dadurch gekennzeichnet,
dass das Auftragen durch die Auftragvorrichtung
auf eine trockene Oberfläche erfolgt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="24">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass jede Schicht nicht vollständig durchpolymerisiert,
sondern soweit polymerisiert wird, dass sie eine ausreichende
Festigkeit für das Auftragen der nächsten Schicht über
ein dreidimensionales Auftragverfahren aufweist und dass sie in
dem nächsten und den folgenden Schritten fertig polymerisiert
wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="25">
      <claim-text>Verfahren nach einen der vorhergehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass das Material ein polymerisierbares Dentalmaterial
ist, das bis 70 Gewichtsprozent mindestens eines polymerisierbaren
Monomers und/oder Oligomers, 0,1 bis 5 Gewichtsprozent
mindestens eines Polymerisationsinitiators, bis 60
Gew.-% eines oder mehrerer Füllstoffe und mindestens 20 Gew.-%
einer wachsartigen polymerisierbaren Substanz enthält.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="26">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass anstelle der Polymerisation oder zusätzlich
zur Polymerisation eine Polyaddition und/oder eine Polykondensation
eingesetzt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="27">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass die Schicht durch chemische Reaktion in
einem flüssigen Medium ausgehärtet wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="28">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass die Auftragvorrichtung Einweg-Dosierer verwendet,
insbesondere mit einer Düsenöffnung zwischen 200 und
2000 Mikrometer.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="29">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass die Düse der Auftragvorrichtung nach der
Art eines Plotters gesteuert wird und währenddessen den Materialstrang
abgibt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="30">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass nach der Lichthärtung eine thermische Nachbehandlung
vorgenommen wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="31">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass polyreaktionsfähige Monomere, Oligomere
oder Polymere als Material eingesetzt werden, die Füllstoffe
enthalten und hochviskos sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="32">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass eine wachsartige polymerisierbare Substanz
wie der Ester einer Carbonsäure mit einem polymerisationsfähigen
Alkohol oder der Ester eines Alkohols mit einem polymerisationsfähigen
Carbonsäurederivat mit einem Gewichtsanteil von etwa 1
bis 50% in dem Material enthalten ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="33">
      <claim-text>Verfahren zur Herstellung einer Dentalrestauration, dadurch
gekennzeichnet, dass ein Verfahren gemäß Anspruch 1 zur Erzeugung
von Zahnersatzteilen eingesetzt wird und dass für die Herstellung
des Zahnersatzteils Material in unterschiedlichen Farben
eingesetzt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="34">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass die Schichtung aus Richtung des Kunststoffteils
so gewählt ist, dass die oberste Schicht sich im wesentlichen
parallel zur letzten aufzutragenden Schicht eines herzustellenden
Zahns oder Zahnersatzteils, also der Zahnschmelz-Schicht,
erstreckt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="35">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass die Ausrichtung des Schichtaufbaus so gewählt
ist, dass die maximale Länge und Breite des Kunststoffteils
größer als seine Höhe ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="36">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass die oberste aufzubringende Schicht eine
größere Transluzenz als darunterliegende Schichten aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="37">
      <claim-text>Dentalrestaurationsteil, dadurch gekennzeichnet, dass es
durch eine dreidimensionale Plottechnik unter Verwendung von
mindestens teilweiser Auspolymerisation während des Schichtaufbaus
hergestellt ist.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
