<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1252819-A1" country="EP" doc-number="1252819" kind="A1" lang="FR" date="20021030" family-id="8862793" date-produced="20090516" status="new">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference fvid="23588400" ucid="EP-1252819-A1" status="new">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1252819</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021030</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290459-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id format="epo" status="new">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290459</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020226</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0105727-A" status="new">
        <document-id format="epo" status="new">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0105727</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010427</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A01N  37/16        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A01N  37/16        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61L   2/18        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61L   2/18        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">A01N  37/16+M</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A61L   2/18</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title lang="DE" load-source="ep" status="new">Desinfizierende Zusammensetzung für ophthalmologische Vorrichtungen</invention-title>
      <invention-title lang="EN" load-source="ep" status="new">Disinfecting composition for ophthalmologic devices</invention-title>
      <invention-title lang="FR" load-source="ep" status="new">Composition désinfectante pour les dispositifs ophtalmologiques</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant format="epo" status="new">
          <addressbook>
            <name>SEPPIC SA</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant format="intermediate" status="new">
          <addressbook>
            <name>SOCIETE D'EXPLOITATION DE PRODUITS POUR LES INDUSTRIES CHIMIQUES, S.E.P.P.I.C.</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant format="original" status="new">
          <addressbook>
            <last-name>SOCIETE D'EXPLOITATION DE PRODUITS POUR LES INDUSTRIES CHIMIQUES, S.E.P.P.I.C.</last-name>
            <address>
              <street>75, Quai d'Orsay</street>
              <city>75321 Paris Cédex 07</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor format="epo" status="new">
          <addressbook>
            <name>GAMET JEAN-CLAUDE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="epo" status="new">
          <addressbook>
            <name>LAURIOT JEAN-MARC</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="epo" status="new">
          <addressbook>
            <name>LE ROUZIC DANIEL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="intermediate" status="new">
          <addressbook>
            <name>GAMET, JEAN-CLAUDE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="intermediate" status="new">
          <addressbook>
            <name>LAURIOT, JEAN-MARC</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="intermediate" status="new">
          <addressbook>
            <name>LE ROUZIC, DANIEL</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="original" status="new">
          <addressbook>
            <last-name>GAMET, JEAN-CLAUDE</last-name>
            <address>
              <street>Saint-Martin du Tartre, F, Maizeray</street>
              <city>71460 Saint Martin du Tartre</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="original" status="new">
          <addressbook>
            <last-name>LAURIOT, JEAN-MARC</last-name>
            <address>
              <street>Rue de Rion</street>
              <city>71150 Demigny</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="original" status="new">
          <addressbook>
            <last-name>LE ROUZIC, DANIEL</last-name>
            <address>
              <street>23 Avenue des Lilas</street>
              <city>95120 Ermont</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent format="original" status="new">
          <addressbook>
            <last-name>Conan, Philippe Claude</last-name>
            <address>
              <street>L'Air Liquide SA, 75 Quai d'Orsay</street>
              <city>75321 Paris Cedex 01</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>CH</country>
          <country>DE</country>
          <country>ES</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract lang="EN" source="EPO" load-source="docdb" status="new">
    <p>A composition consisting of an aqueous solution comprising peracetic acid, hydrogen peroxide, acetic acid and benzotriazole. A composition consisting of an aqueous solution comprising 0.05-20 wt.% peracetic acid, 2-5 wt.% hydrogen peroxide, 2-6 wt.% acetic acid and 0-0.1 wt.% benzotriazole. Independent claims are included for two versions a disinfecting procedure in which either the item is steeped in the claimed composition, rinsed and dried or steeped in the composition, wiped with a preferably sterile absorbent tissue, rinsed and the optionally wiped again.</p>
  </abstract>
  <abstract lang="FR" load-source="ep" status="new">
    <p>Composition consistant en une solution aqueuse comprenant entre 0,10 % en poids et
0,20 % en poids d'acide peracétique, entre 2 % en poids et 6 % en poids de peroxyde
d'hydrogène, entre 2 % en poids et au plus 6 % en poids d'acide acétique, entre 0, % et
0,01 % en poids de benzotriazole pour désinfecter le matériel d'ophtalmologie destiné aux
actes non invasifs et plus particulièrement pour désinfecter les tonomètres à aplanation,
les prismes de dédoublement ou les verres de contact à trois miroirs.</p>
  </abstract>
  <description lang="FR" load-source="ep" status="new">
    <p num="0001">L'invention a pour objet un nouveau procédé désinfection de dispositifs médicaux
utilisés en ophtalmologie.</p>
    <p num="0002">L'évolution actuelle des soins médicaux conduit à la multiplication des techniques
exploratrices mettant en oeuvre des dispositifs de plus en plus petits, souvent fabriqués
avec des matériaux thermosensibles. Il s'ensuit que ces dispositifs, ne peuvent pas être
stérilisés à chaud et que, lorsqu'ils ne sont pas à usage unique, ils doivent être nettoyés
et désinfectés chimiquement après chaque utilisation. Selon la nature du tissu, avec
lequel le dispositif médical entre en contact lors de son utilisation, on établit trois niveaux
de risques infectieux, auxquels correspondent des niveaux de traitement de désinfection
requis pour un spectre d'activité à atteindre. Au haut niveau de risque infectieux,
correspond un traitement de haut niveau qui doit être efficace contre tous les types
microorganismes y compris les spores bactériennes.

Une opération de désinfection chimique comprend généralement les étapes suivantes :
<sl><li>a) un pré-traitement, dont le but consiste à faciliter les étapes ultérieures, en
empêchant par exemple les salissures de sécher ;</li><li>b) un nettoyage, dont l'objectif est d'éliminer les salissures, qui va conjuguer
l'action physico-chimique de la solution utilisée et les actions mécaniques effectuées
manuellement.</li><li>c) la désinfection chimique, impliquant la mise en contact du dispositif à
désinfecter avec une solution désinfectante ;</li><li>d) le rinçage final, dont l'objectif est d'éliminer tout résidu de produit, tout en
évitant les re-contaminations ; ceci implique l'utilisation d'une eau adaptée à cette
exigence qui, selon le niveau de risque, sera stérile ou filtrée ; et, lorsque le dispositif
n'est pas immédiatement réutilisé ;</li><li>e) le séchage, puis</li><li>f) Le stockage, ces deux dernières étapes devant, elles aussi, être effectuées
dans des conditions évitant les re-contaminations du dispositif.</li></sl></p>
    <p num="0003">Lorsque l'instrument à désinfecter ne porte pas de salissures, les étapes a) et b)
ou seule l'étape a) peuvent être omises. </p>
    <p num="0004">Le glutaraldéhyde à 2% dans l'eau, en désinfection manuelle et à 20% dans l'eau
en désinfection automatique, est aujourd'hui la matière active la plus utilisée en Europe.
Le temps de désinfection efficace avec ce produit est, en désinfection manuelle, compris
entre 20 minutes dans le cas d'un risque infectieux médian, et 1 heure dans le cas d'un
risque d'infection élevé. Cependant, le glutaraldéhyde est toxique, et les opérations le
mettant en oeuvre, en particulier la désinfection manuelle, doivent être réalisées dans des
espaces ventilés, voire sous des hottes aspirantes ; de plus il fixe les protéines et est peu
efficace contre les spores. En effet, une solution aqueuse de 2% en poids de
glutaraldéhyde est inefficace à 20°C après 20 minutes, tant sur <u style="single">Bacillus cereus</u> que sur
<u style="single">Bacillus subtilis.</u> Il ne devient efficace contre ces souches qu'après au moins 1 heure de
trempage.</p>
    <p num="0005">C'est pourquoi la demanderesse a recherché un substitut à ce produit ; elle s'est
intéressée aux solutions aqueuses d'acide peracétique, qui sont connues pour leur
efficacité sur l'ensemble des microorganismes, notamment sur les spores, lorsqu'elles
sont à une concentration suffisante en peracide soit à partir d'environ 5000 ppm pour un
abattement de 5 log et environ 2500 ppm pour un abattement de 3 log en 5 minutes.
Cependant à cette concentration, l'acide peracétique devient corrosif pour certains des
matériaux constitutifs Des dispositifs médicaux et notamment pour leurs parties
métalliques et il commence aussi à être légèrement irritant sur la peau. On sait aussi, que
le peroxyde d'hydrogène seul n'est sporicide qu'à des concentrations minimales de 10% à
20% en poids.</p>
    <p num="0006">La demanderesse a donc cherché à mettre au point un procédé manuel de
désinfection de dispositifs médicaux utilisés en ophtalmologie, mettant en oeuvre l'acide
peracétique à des doses non irritantes et non corrosives, qui permette d'obtenir en 20
minutes à 20°C, un abattement logarithmique de 3 log sur <u style="single">Bacillus</u><u style="single">cereus,</u> soit une
réduction de 10<sup>3</sup> spores par cm<sup>3</sup>, ce résultat étant déterminé par l'analyse normalisée
AFNOR T 72 301. Cela constitue une condition minimale requise pour envisager une
exploitation commerciale de ce procédé en remplacement du glutaraldéhyde et du
CIDEX™ PA, qui est une solution aqueuse désinfectante comprenant 800 ppm (soit
environ 0,08% en poids) d'acide peracétique et 1% en poids de peroxyde d'hydrogène.
En effet, la demanderesse a constaté qu'une solution aqueuse comprenant 800 ppm (soit
environ 0,08% en poids) d'acide peracétique et 1% en poids de peroxyde d'hydrogène,
après un an de stockage et 1 semaine d'utilisation était inefficace contre <u style="single">Bacillus cereus</u> à
20°C après 20 minutes. Le choix de l'activité sporicide comme indice d'efficacité de
l'acide peracétique est dicté par le haut niveau de désinfection exigé. c'est elle qui
généralement requiert la dose la plus élevée en désinfectant, à cause de la présence 
d'une tunique sporale autour des bactéries augmentant leur résistance. Le choix de
<u style="single">Bacillus cereus,</u> comme cible d'étude parmi les souches indiquées dans la norme AFNOR
T 72 301, à savoir <u style="single">Bacillus cereus</u> CIP 7803, <u style="single">Bacillus subtilis</u> et <u style="single">Clostridium sporogenes</u>
CIP 7939, comme cible de l'activité sporicide de l'acide peracétique, découle du résultat
d'un test préliminaire, au cours duquel la demanderesse s'est aperçue que <u style="single">Bacillus
cereus</u> était plus facile à détruire que <u style="single">Bacillus subtilis</u> avec du glutaraldéhyde, alors qu'au
contraire <u style="single">Bacillus cereus</u> était plus difficile à détruire que <u style="single">Bacillus subtilis</u> avec de l'acide
peracétique.</p>
    <p num="0007">La demanderesse a trouvé de façon inattendue que l'acide peracétique est très
efficace pour désinfecter le matériel d'ophtalmologie destiné aux actes non invasifs sans
induire d'irritation cutanée, de conjonctivite ou ni de kératite. Elle a de plus trouvé que la
présence conjointe d'acide peracétique et de benzotriazole, composé pourtant connu
pour être sensible aux milieux oxydants, permettait d'obtenir une composition biocide
efficace, plus stable dans le temps et non corrosive à l'encontre du matériel
d'ophtalmologie.</p>
    <p num="0008">L'invention a pour objet une composition consistant en une solution aqueuse
comprenant entre 0,05 % en poids et 0,20 % en poids d'acide peracétique, entre 2 % en
poids et 6 % en poids de peroxyde d'hydrogène, entre 2 % en poids et au plus 6 % en
poids d'acide acétique, et de 0% en poids à 0,1 % en poids de benzotriazole.</p>
    <p num="0009">Par 0 % en poids on indique dans la définition précédente, que la composition
objet de la présente invention peut ne pas contenir de benzotriazole.</p>
    <p num="0010">Selon un aspect préféré de la présente invention, la composition telle que définie
ci- dessus contient du benzotriazole et plus particulièrement en contient entre 0,001 % et
0,1% en poids.</p>
    <p num="0011">Selon un aspect particulier de la présente invention, la composition telle que
définie ci- dessus contient entre 0,10% en poids et 0,15% en poids d'acide peracétique.</p>
    <p num="0012">La solution aqueuse définie ci-dessus, comprend éventuellement en outre, un ou
plusieurs additifs choisis notamment parmi les agents tensioactifs non ioniques, les
oxydes d'amines, les inhibiteurs de corrosion, les agents stabilisants, les acides forts, les
colorants ou les parfums.</p>
    <p num="0013">Comme agents tensioactifs non ioniques, on désigne dans la présente demande
de brevet, ceux décrits dans la demande de brevet européen publiée sous le numéro EP
0 873 687, plus particulièrement, les produits commerciaux

suivants : le GENAPOL™ 2822, le GENAPOL™ 2908, le GENAPOL™ 2908D, le
GENAPOL™ 2909, le TRITON™ DF12, le TRITON™ DF16, le TRITON™ CF10, le
DOWFAX™ 20B102, l'AKYPO™ RO 90, le SYNPERONIC™ LF RA 30 ou le 
SIMULSOL™ NW 900, l'AKYPO LF2 ou l'AKYPO LF4. Ces produits, disponibles dans le
commerce, ont la composition chimique suivante :
<tables><table><tgroup cols="2"><tbody><row><entry align="center"><b>nom commercial</b></entry><entry align="center"><b>composition chimique</b></entry></row><row><entry align="center">GENAPOL™ 2822</entry><entry align="left">Mélange d'alcools alkoxylés en C<sub>10</sub>, C<sub>12</sub>, C<sub>14</sub> (5OE, 4OP)</entry></row><row><entry align="center">GENAPOL™ 2908D</entry><entry align="left">Mélange d'alcools alkoxylés en C<sub>11</sub>, C<sub>13</sub>, C<sub>15</sub> (6 à 7OE, 3OP)</entry></row><row><entry align="center">GENAPOL™ 2909</entry><entry align="left">Mélange d'alcools alkoxylés en C<sub>12</sub>, C<sub>14</sub> (5OE, 3OP)</entry></row><row><entry align="center">TRITON™ DF12</entry><entry align="left">Ethers benzyliques d'alcools alkoxylés en C<sub>8</sub>, C<sub>10</sub> (2OE, 5OP)</entry></row><row><entry align="center">TRITON™ DF16</entry><entry align="left">Mélange d'alcools alkoxylés en C<sub>8</sub>, C<sub>10</sub> (6OE, 3OP)</entry></row><row><entry align="center">TRITON™ CF10</entry><entry align="left">Ether benzylique d'alcools éthoxylés en C<sub>8</sub> (16OE)</entry></row><row><entry align="center">AKYPO™ RO 90</entry><entry align="left">Mélange d'éthers carboxyliques éthoxylés en C<sub>16</sub> C<sub>18</sub> (9 OE)</entry></row><row><entry align="center">DOWFAX™ 20B102</entry></row><row><entry align="center">SIMULSOL™ NW 900</entry><entry align="left">Mélange d'alcools alkoxylés (x OE, y OP)</entry></row><row><entry align="center">AKYPO LF2</entry><entry align="left">Ether carboxylique éthoxylé en C<sub>8</sub> (8 OE)</entry></row><row><entry align="center">AKYPO LF4</entry><entry align="left">Mélange d'éthers carboxyliques éthoxylés en C<sub>6</sub>, C<sub>8</sub> (7 OE)</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0014">Comme agents tensioactifs non-ioniques, on préfère ceux correspondant à la
formule (I) suivante :
<st32:che xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/">R<sub>1</sub>-O-[CH(R<sub>2</sub>)-CH(R<sub>3</sub>)-O]<sub>n</sub>-R<sub>4</sub></st32:che>
dans laquelle R<sub>1</sub> représente un radical hydrocarboné linéaire ou ramifié, saturé ou
insaturé comprenant de 5 à 31 atomes de carbones, R<sub>2</sub> et R<sub>3</sub> représentent
indépendamment l'un de l'autre, un atome d'hydrogène ou un radical alkyle comprenant 1
ou 2 atomes de carbone, R<sub>4</sub> représente un atome d'hydrogène, un radical alkyle linéaire
ou ramifié comprenant de 1 à 4 atomes de carbone ou un radical benzyle, et n représente
un nombre entier compris entre 1 et 50 et de préférence inférieur à 20.</p>
    <p num="0015">Par radical hydrocarboné linéaire ou ramifié, saturé ou insaturé, comprenant de 5
à 31 atomes de carbone, on désigne pour R<sub>1</sub> dans la formule (I) telle que définie
précédemment notamment les radicaux alkyles ou les radicaux alkènyle. R<sub>1</sub> représente
plus particulièrement un radical choisi parmi les radicaux hexyle, heptyle, octyle, nonyle,
décyle, undécyle, undécènyle, dodécyle, tridécyle, tetradécyle, pentadécyle, hexadécyle,
heptadécyle, octadécyle, octadécènyle, octadécatriènyle, octadécadiènyle, eicosanyle ou
béhènyle. lesdits radicaux étant linéaires ou ramifiés. </p>
    <p num="0016">Selon un aspect particulier de la présente invention, R<sub>1</sub> représente un radical
choisi de préférence parmi les radicaux alkyles linéaires ou ramifiés comportant de 8 à 18
atomes de carbone.</p>
    <p num="0017">Par radical alkyle comprenant de 1 à 4 atomes de carbone, on désigne pour R<sub>4</sub>
dans la formule (I) telle que définie précédemment, les radicaux méthyle, éthyle, propyle
ou butyle, linéaires ou ramifiés.</p>
    <p num="0018">Le groupe divalent radical -[CH(R<sub>2</sub>)-CH(R<sub>3</sub>)-O]<sub>n</sub>- représente, soit une chaíne
composée uniquement de groupes éthoxyle (R<sub>2</sub> et R<sub>3</sub> = H), soit une chaíne composée
uniquement de groupes propoxyle (R<sub>2</sub> ou R<sub>3</sub> = CH<sub>3</sub>), soit une chaíne composée
uniquement de groupes butoxyle (R<sub>2</sub> et R<sub>3</sub> = CH<sub>3</sub>) soit une chaíne composée d'un
mélange de deux sortes ou des trois sortes de groupes énoncés ci-dessus. Dans ce
dernier cas, les fragments -CH<sub>2</sub>-CH<sub>2</sub>-O-, -CH(CH<sub>3</sub>)-CH<sub>2</sub>-O- et -CH(CH<sub>3</sub>)-CH(CH<sub>3</sub>)-O-, sont
distribués dans ladite chaíne, de façon séquencée ou aléatoire.</p>
    <p num="0019">La solution aqueuse d'acide peracétique objet de la présente invention, peut
contenir jusqu'à 0,1% en poids d'au moins un agent tensioactif non ionique.</p>
    <p num="0020">Comme oxyde d'amine, on désigne dans la présente demande de brevet, ceux
décrits dans la demande de brevet européen publiée sous le numéro EP 0 873 687 et
notamment ceux correspondant à la formule (II) :
<st32:chr xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/">(R<sub>5</sub>)(R<sub>6</sub>)(R<sub>7</sub>) N -&gt; O</st32:chr>
dans laquelle R<sub>5</sub> représente un radical hydrocarboné linéaire ou ramifié, saturé ou
insaturé comprenant de 8 à 18 atomes de carbones, R<sub>6</sub> et R<sub>7</sub> représentent chacun, un
radical méthyle et plus particulièrement, ceux commercialisés sous la marque
AROMOX™ et notamment l'AROMOX™ MCD-W, dont le principe actif est le N-oxyde de
cocodiméthylamine . La solution aqueuse d'acide peracétique mise en oeuvre dans le
procédé objet de la présente invention, peut contenir jusqu'à 0,1% en poids d'au moins
un oxyde d'amine.</p>
    <p num="0021">La solution aqueuse d'acide peracétique mise en oeuvre dans le procédé objet de
la présente invention, peut contenir jusqu'à 0,7% en poids d'un autre inhibiteur de
corrosion choisi de préférence entre le dihydrogénophosphate de sodium, NaH<sub>2</sub>PO<sub>4</sub> et le
phosphate disodique, Na<sub>2</sub>HPO<sub>4</sub>.</p>
    <p num="0022">La solution aqueuse d'acide peracétique mise en oeuvre dans le procédé objet de
la présente invention, peut contenir jusqu'à 0,1% en poids d'un agent stabilisant, qui est
de préférence le pyrophosphate de sodium.</p>
    <p num="0023">Comme agents colorants stables au contact de l'acide peracétique, on désigne
notamment ceux décrits dans la demande de brevet européen publiée sous le numéro EP
0 658 309. </p>
    <p num="0024">La solution aqueuse d'acide peracétique mise en oeuvre dans le procédé objet de
la présente invention, peut contenir jusqu'à 0,03% en poids d'un agent colorant.</p>
    <p num="0025">Comme parfums stables au contact de l'acide peracétique, on désigne notamment
ceux décrits dans la demande de brevet européen publiée sous le numéro EP 0 596 493.</p>
    <p num="0026">La solution aqueuse d'acide peracétique mise en oeuvre dans le procédé objet de
la présente invention, peut contenir jusqu'à 0,03% en poids de parfum.

Comme exemple de composition prête à l'emploi particulièrement approprié à la
désinfection par trempage manuel, il y a une composition telle que définie
précédemment, sous forme d'une solution aqueuse, dans de l'eau déminéralisée,
comprenant :
<sl><li>de 0,10% à 0,12% en poids d'acide peracétique,</li><li>de 2,5% à 3,5% en poids de peroxyde d'hydrogène,</li><li>de 2% à 4% en poids d'acide acétique,</li><li>de 0,001 % à 0,002% en poids de GENAPOL™ 2908D,</li><li>de 1% à 2% en poids de dihydrogénophosphate de sodium (12H<sub>2</sub>O),</li><li>de 0,01% à 0,03% en poids de pyrophosphate de sodium,</li><li>de 0,01% à 0,05% en poids de benzotriazole et</li><li>de l'eau pour compléter à 100% en poids..</li></sl></p>
    <p num="0027">Cette composition peut éventuellement contenir aussi de 0,01% à 0,03% en poids
de N-oxyde de cocodiméthylamine et/ou jusqu'à 0,003% en poids d'un agent colorant, tel
que par exemple l'ORANGE SOLEIL W200™.</p>
    <p num="0028">L'invention a aussi pour objet, l'utilisation d'une composition telle que définie
précédemment, pour désinfecter le matériel d'ophtalmologie destiné aux actes non
invasifs.</p>
    <p num="0029">Par matériel d'ophtalmologie destiné aux actes non invasifs, on entend plus
particulièrement, les tonomètres à aplanation, les prismes de dédoublement ou les verres
de contact à trois miroirs ou encore les pinces ophtalmologiques.</p>
    <p num="0030">L'invention a aussi pour objet un procédé manuel de désinfection de matériel
d'ophtalmologie destiné aux actes non invasifs, caractérisé en ce qu'il comprend une
étape au cours de laquelle ledit matériel est immergé dans la composition telle que
définie précédemment.</p>
    <p num="0031">L'invention a plus particulièrement pour objet, un procédé de désinfection, tel que
défini précédemment, dans lequel l'étape de mise en contact dudit matériel avec ladite
solution est suivie d'une étape de rinçage puis, si nécessaire, d'une étape de séchage.</p>
    <p num="0032">L'étape de rinçage final a pour objectifs multiples, d'éliminer tout résidu de produit
tout en évitant les re-contaminations, de diminuer, voire d'éliminer le risque de provoquer 
une conjonctivite ou une kératite chez le patient suivant ; ceci implique l'utilisation d'une
eau adaptée à cette exigence qui, selon le niveau de risque, sera stérile ou filtrée ; le
séchage est nécessaire lorsque le dispositif n'est pas immédiatement réutilisé. Le
séchage peut consister en l'essuyage des dispositifs au moyen de lingettes stériles.</p>
    <p num="0033">Selon un mode tout particulier du procédé tel que défini ci-dessus le matériel est
essuyé après être sorti du bain de désinfection, notamment avec un tissu absorbant de
préférence stérile, au moyen, puis est rincé à l'eau et si désiré essuyé une nouvelle fois.</p>
    <p num="0034">Il est bien entendu que la présente invention inclut aussi le procédé de
désinfection de plusieurs dispositifs à la fois.</p>
    <p num="0035">Le procédé est mis en oeuvre à température ambiante, soit environ entre 15 et
35°C, généralement autour de 20 à 25°C, et le trempage dure de 5 à 20 minutes, souvent
autour de 10 minutes.</p>
    <heading>
      <b>
        <u style="single">Exemple</u>
      </b>
    </heading>
    <heading>
      <u style="single">a) Activité biocide de la composition selon l'invention Trempage manuel</u>
    </heading>
    <p num="0036">On détermine les activités bactéricide, fongicide et sporicide d'une solution A,
comprenant à t = 0, de 0,10% à 0,12% en poids d'acide peracétique,
<sl><li>de 3 % à 3,5 % en poids de peroxyde d'hydrogène,</li><li>de 2 % à 4 % en poids d'acide acétique,</li><li>de 0,001% à 0,002% en poids de GENAPOL™ 2908D,</li><li>de 1 % à 2 % en poids de dihydrogénophosphate de sodium (12H<sub>2</sub>O),</li><li>de 0,01% à 0,03% en poids de pyrophosphate de sodium,</li><li>de 0,03 % à 0,05% en poids de benzotriazole en mettant en oeuvre les méthodes
d'analyse décrites respectivement dans les normes EN 1040 (activité bactéricide), EN
1275 (activité fongicide), AFNOR 72180 (activité virucide) et AFNOR T 72301 (activité
sporicide).</li></sl></p>
    <p num="0037">On constate des activités bactéricide, et fongicide similaires pour les deux
solutions après un temps de contact défini par la norme considérée ; la détermination de
l'activité sporicide conduit aux résultats recensés dans le tableau suivant (temps de
contact : 20 minutes ; température : 20°C ; abattement en spores/ml):
<tables><table><tgroup cols="4"><tbody><row><entry align="center">SOUCHES</entry><entry align="center">glutaraldéhyde à 2% dans l'eau</entry><entry align="center">SOLUTION A</entry><entry align="center">SOLUTION B</entry></row><row><entry align="center"><u style="single">Bacillus cereus</u></entry><entry align="center">inefficace après 20 minutes</entry><entry align="center"><u style="single">10<sup>3</sup></u> après 20 minutes</entry><entry align="center">&lt; 10<sup>3</sup> après 20 minutes </entry></row><row><entry align="center"><u style="single">Bacillus Subtilis</u></entry><entry align="center">inefficace après 20 minutes</entry><entry align="center"><u style="single">10<sup>5</sup></u> après 20 minutes</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0038">On constate donc que la solution A obéit à l'exigence imposée en matière
d'activité sporicide sur Bacillus cereus.</p>
    <heading>b) <u style="single">Evaluation de la compatibilité des matériels d'ophtalmologie avec la solution A.</u></heading>
    <p num="0039">On a immergé dans une solution A et dans une solution B contenant à t = 0, de
0,10% à 0,12% en poids d'acide peracétique,
<sl><li>de 3 % à 3,5 % en poids de peroxyde d'hydrogène,</li><li>de 2 % à 4 % en poids d'acide acétique,</li><li>de 0,001% à 0,002% en poids de GENAPOL™ 2908D,</li><li>de 1 % à 2 % en poids de dihydrogénophosphate de sodium (12H<sub>2</sub>O) et</li><li>de 0,01% à 0,03% en poids de pyrophosphate de sodium.</li></sl></p>
    <p num="0040">un verre de contact à miroir (échantillons A1 et B1), une pince ophtalmologique de
couleur bleutée (échantillons A2 et B2) et un prisme de dédoublement (échantillons A3 et
B3).</p>
    <p num="0041">Après un mois de stockage, on constaté que les titres en acide peracétique dans
les trois échantillons de solution B1, B2 et B3, étaient plus faibles que ceux dans les trois
échantillons A1, A2 et A3.</p>
    <p num="0042">Après deux mois de trempage, on a constaté que la pince ophtalmologique
immergée de l'échantillon B3 avait changé de couleur et virée au gris, alors que celle de
l'échantillon A3 avait conservé sa couleur bleue d'origine.,
<tables><table><tgroup cols="7"><tbody><row><entry namest="1" align="center"/><entry namest="2" nameend="4" align="center">Solution A (invention)</entry><entry namest="5" nameend="7" align="center">Solution B (état de la technique)</entry></row><row><entry align="center"/><entry align="center">A1</entry><entry align="center">A2</entry><entry align="center">A3</entry><entry align="center">B1</entry><entry align="center">B2</entry><entry align="center">A3</entry></row><row><entry align="center"/><entry align="center">verre</entry><entry align="center">pince</entry><entry align="center">prisme</entry><entry align="center">verre</entry><entry align="center">pince</entry><entry align="center">prisme</entry></row><row><entry align="center">t = 0 [Acide peracétique]</entry><entry align="center">1077 ppm</entry><entry align="center">1077 ppm</entry><entry align="center">1077 ppm</entry><entry align="center">1007 ppm</entry><entry align="center">1007 ppm</entry><entry align="center">1007 ppm</entry></row><row><entry align="center">t = 1 mois [Acide peracétique]</entry><entry align="center">1044 ppm</entry><entry align="center">1000 ppm</entry><entry align="center">1106 ppm</entry><entry align="center">912 ppm</entry><entry align="center">539 ppm</entry><entry align="center">995 ppm</entry></row></tbody></tgroup></table></tables>
Ceci démontre l'intérêt de la présence de benzotriazole au côté de l'acide peracétique.</p>
  </description>
  <claims lang="FR" load-source="ep" status="new">
    <claim num="1">
      <claim-text>Composition consistant en une solution aqueuse comprenant entre 0,05 % en
poids et 0,20 % en poids d'acide peracétique, entre 2 % en poids et 6 % en poids de
peroxyde d'hydrogène, entre 2 % en poids et au plus 6 % en poids d'acide acétique, et de
0% en poids à 0,1 % en poids de benzotriazole.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Composition telle que définie à la revendication 1, caractérisée en ce qu'elle
contient du benzotriazole et plus particulièrement en ce qu'elle contient entre 0,001 % et
0,1% en poids de benzotriazole.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Composition telle que définie à l'une quelconque des revendications 1 ou 2,
caractérisée en ce qu'elle contient entre 0,10% en poids et 0,15% en poids d'acide
peracétique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Composition telle que définie à l'une quelconque des revendications 1 à 3,
comprenant en outre un ou plusieurs additifs choisis parmi les agents tensioactifs non
ioniques, les oxydes d'amines, les inhibiteurs de corrosion, les agents stabilisants, les
acides forts, les agents colorants ou les parfums.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Composition telle que définie à l'une quelconque des revendications 1 à 4, dans
laquelle les agents tensioactifs non-ioniques, sont de formule (I)
R1-O-[CH(R2)-CH(R3)-O]n-R4
dans laquelle R1 représente un radical hydrocarboné linéaire ou ramifié, saturé ou
insaturé comprenant de 5 à 31 atomes de carbones, R2 et R3 représentent
indépendamment l'un de l'autre, un atome d'hydrogène ou un radical alkyle comprenant 1
ou 2 atomes de carbone, R4 représente un atome d'hydrogène, un radical alkyle linéaire
ou ramifié comprenant de 1 à 4 atomes de carbone ou un radical benzyle, et n représente
un nombre entier compris entre 1 et 50 et de préférence inférieur à 20.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Composition telle que définie à la revendication 5, pour laquelle dans la formule
(I), R1 représente un radical choisi parmi les radicaux hexyle, heptyle, octyle, nonyle,
décyle, undécyle, undécènyle, dodécyle, tridécyle, tetradécyle, pentadécyle, hexadécyle,
heptadécyle, octadécyle, octadécènyle, octadécatriènyle, octadécadiènyle, eicosanyle ou
béhènyle, lesdits radicaux étant linéaires ou ramifiés.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Composition telle que définie à l'une quelconque des revendications 5 ou 6,
pour laquelle dans la formule (I), R4 représente un radical choisi parmi les radicaux
méthyle, éthyle, propyle ou butyle, linéaires ou ramifiés.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Composition telle que définie à l'une quelconque des revendications 4 à 7,
comprenant jusqu'à 0,1% en poids d'au moins un agent tensioactif non ionique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Composition telle que définie à l'une quelconque des revendications 3 à 8,
comprenant en outre un oxyde d'amine de formule (II):
(R5)(R6)(R7) N -&gt; O
dans laquelle R5 représente un radical hydrocarboné linéaire ou ramifié, saturé ou
insaturé comprenant de 8 à 18 atomes de carbones, R6 et R7 représentent chacun, un
radical méthyle.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Composition telle que définie à l'une quelconque des revendications 4 à 9,
comprenant jusqu'à 0,1% en poids d'au moins un oxyde d'amine.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Composition telle que définie à l'une quelconque des revendications 4 à 10,
comprenant jusqu'à 0,7% en poids d'un autre inhibiteur de corrosion choisi de préférence
entre le dihydrogénophosphate de sodium, NaH2PO4 et le phosphate disodique,
Na2HPO4.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Composition telle que définie à l'une quelconque des revendications 4 à 11,
comprenant jusqu'à 0,1% en poids d'un agent stabilisant, qui est de préférence le
pyrophosphate de sodium.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Composition telle que définie à l'une quelconque des revendications 4 à 12,
comprenant jusqu'à 0,03% en poids d'un agent colorant.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Composition telle que définie à l'une quelconque des revendications 4 à 13,
comprenant jusqu'à 0,03% en poids de parfum.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Composition telle que définie à l'une des revendications 1 à 14, sous forme
d'une solution aqueuse, dans de l'eau déminéralisée, comprenant :
<claim-text><claim-text>de 0,10% à 0,12% en poids d'acide peracétique,</claim-text><claim-text>de 2,5% à 3,5% en poids de peroxyde d'hydrogène,</claim-text><claim-text>de 2% à 4% en poids d'acide acétique,</claim-text><claim-text>de 0,001% à 0,002% en poids de GENAPOL™ 2908D,</claim-text><claim-text>de 1% à 2% en poids de dihydrogénophosphate de sodium (12H2O),</claim-text><claim-text>de 0,01% à 0,03% en poids de pyrophosphate de sodium et</claim-text><claim-text>de 0,01% à 0,05% en poids de benzotriazole et</claim-text><claim-text>de l'eau pour compléter à 100% en poids..</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Composition telle que définie à la revendication 15, contenant en outre de
0,01% à 0,03% en poids de N-oxyde de cocodiméthylamine et/ou de 0% à 0,003% en
poids d'un agent colorant, et plus particulièrement l'ORANGE SOLEIL W200™.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Utilisation d'une composition telle que définie à l'une revendications 1 à 16,
pour désinfecter le matériel d'ophtalmologie destiné aux actes non invasifs et plus
particulièrement pour désinfecter les tonomètres à aplanation, les prismes de
dédoublement ou les verres de contact à trois miroirs.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Procédé de désinfection de matériel d'ophtalmologie destiné aux actes non
invasifs et plus particulièrement de tonomètres à aplanation, de prismes de
dédoublement ou de verres de contact à trois miroirs, comprenant une étape au cours de
laquelle ledit matériel est immergé dans la composition telle qu'elle est définie à l'une
revendications 1 à 16.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="19">
      <claim-text>Procédé de désinfection tel que défini à la revendication 18, dans lequel
l'étape d'immersion dudit matériel avec ladite solution est suivie d'une étape de rinçage
puis, si nécessaire, d'une étape de séchage.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="20">
      <claim-text>Variante du procédé tel que défini à la revendication 19, dans laquelle ledit
matériel est essuyé après être sorti du bain de désinfection, notamment avec un tissu
absorbant de préférence stérile, au moyen, puis est rincé à l'eau puis est si désiré,
essuyé une nouvelle fois.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
