<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1235191-A1" country="EP" doc-number="1235191" kind="A1" lang="FR" family-id="8860181" status="new" date-produced="20090516" date="20020828">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1235191-A1" status="new" fvid="23543635">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1235191</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020828</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290394-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290394</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020219</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0102220-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0102220</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010219</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G07F   1/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G07F   1/04        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G07F   7/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G07F   7/06        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">G07F   1/04B2B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">G07F   1/04B2D</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">G07F   7/06B</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Pfandrückgabegerät</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Reverse vending machine</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Appareil de déconsignation</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>DISTRIBUTOOR S A</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>DISTRIBUTOOR S.A.</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Distributoor S.A.</last-name>
            <address>
              <street>9 rue de la Sablière</street>
              <city>92230 Gennevilliers</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ROCHE SIEGFRIED</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ROCHE, SIEGFRIED</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ROCHE, SIEGFRIED</last-name>
            <address>
              <street>18 Rue Bois-le-Vent</street>
              <city>75016 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>David, Daniel</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Bloch &amp;amp; Associés 2, square de l'Avenue du Bois</street>
              <city>75116 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The equipment includes a vertical guide tube (1) with an inlet (G) for the insertion of cups, and a waste bin in which they are received. The cup passes detection bars (IR1-3) to monitor its passage through the chute, which is used for collection of cups after vending of drinks. The collection equipment comprises a guide tube (1) which is mounted vertically, or nearly vertical with an inlet (G) for the insertion of cups, and a waste bin in which they are received. The tube is of a diameter to ensure that the cup is guided down in the upright position, falling into the waste bin at the bottom. The cup includes an invisible marking, formed with an ink which is not seen under normal white light, but may be detected under IR light. The cup passes a first detection bar (IR1) near to the inlet (G), and then passes a light transmitting source (LL) and a light detector (LD) so that its passage can be read. the cup finally reaches two further detectors (IR2 and IR3) near to the bottom of the chute. A pivoting finger (D) controls the access to the tube just beneath the inlet (G).</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'appareil de déconsignation pour contenant rigide ou non de produit
liquide ou solide par identification de paramètres déterminés comporte :
<ul list-style="bullet"><li>une goulotte d'introduction du contenant, un réceptacle des
contenants,</li><li>un sas formant un tube de guidage communiquant en amont avec la
goulotte d'introduction et en aval avec le réceptacle, et comportant un
premier site IR1 de détection du passage du contenant,</li><li>un dispositif de restitution de contre-valeur,</li><li>un organe de commande déclenchant le dispositif de restitution de
contre-valeur lorsque le contenant est conforme.</li></ul></p>
    <p>Il est caractérisé par le fait que le sas comprend un moyen de
détection à la volée d'un marquage « invisible» présent sur le contenant.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="76" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="131"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">L'invention concerne un appareil de déconsignation. Plus
particulièrement, elle concerne le système d'identification des contenants à
déconsigner dont la fiabilité est augmentée par l'utilisation d'un nouveau
dispositif de lecture.</p>
    <p num="0002">On connaít différents dispositifs de déconsignation de contenants tels
que les gobelets, canettes, bouteilles, etc. Leurs références sont données
dans le brevet français N° 2.744.272 au nom du présent déposant. Ces
dispositifs présentent tous des problèmes de complexité technique, de
fiabilité et de coûts d'utilisation.</p>
    <p num="0003">L'appareil décrit dans le brevet N° 2.744.272 permet la
déconsignation d'un contenant rigide ou non de produits liquides ou
solides. L'identification est assurée par la reconnaissance d'un marquage
déterminé de ce contenant consigné et on procède par redondance de
lecture.</p>
    <p num="0004">L'appareil permet d'éviter les erreurs associées à l'unicité de lecture,
et donc la non restitution de consignes pour des produits normalement
consignés, provoquées par des souillures, salissures ou détériorations
partielles du marquage d'identification ou du dispositif de lecture.</p>
    <p num="0005">L'appareil comporte au moins deux moyens de lecture du marquage
en des sites différents et utilise une fonction logique « OU » inclusif pour
décider de la restitution de la consigne. Grâce à cette fonction, la
reconnaissance du marquage par un seul des différents sites suffit pour
délivrer une contre-valeur.</p>
    <p num="0006">Cet appareil de déconsignation, conçu pour éviter au maximum qu'un
utilisateur de contenant consigné ne soit lésé, s'est révélé toutefois ne pas
être en mesure de distinguer le marquage d'un contenant identique à celui à
reconnaítre mais apposé de manière illicite sur un gobelet non consigné.</p>
    <p num="0007">La demande de brevet N° 2.785.702 au nom du présent déposant
décrit un appareil de déconsignation dont l'identification des contenants est
assurée par reconnaissance d'un ou de deux marquages de nature différente.</p>
    <p num="0008">Pour assurer la reconnaissance des contenants consignés mais
seulement de ceux-ci, l'invention combine le marquage graphique et son
procédé de lecture, mentionné dans le brevet N° 2.744.272, avec un
marquage très difficilement reproductible, non décelable à l'oeil nu, ou bien
encore difficile à détecter et à reproduire.</p>
    <p num="0009">L'appareil selon la demande N° 2.785.702 est conçu de manière à
assurer tout ou partie des étapes suivantes : <ul list-style="bullet"><li>traitement des deux signaux obtenus après comparaison par une
fonction logique « ET » ne générant un signal de reconnaissance et donc de
délivrance d'une contre-valeur que si les deux premiers signaux
correspondent à une identification des marquages ;</li><li>choix de la déconsignation ou de la non déconsignation ;</li><li>- chute du contenant dans le réceptacle ;</li><li>- contrôle du bon cheminement du contenant ;</li><li>- le cas échéant, restitution de la consigne.</li></ul></p>
    <p num="0010">Comme dans le cas décrit dans le brevet N° 2.744.272, le premier
marquage, graphique ou sérigraphique, du contenant, généralement un
gobelet, est effectué avec une encre, conductrice ou non, par un procédé
connu. Ce premier marquage peut éventuellement être un leurre pour égarer
les tentatives de fraude.</p>
    <p num="0011">Le second marquage n'est pas reproductible par les procédés
classiques de copie. On choisit particulièrement un marquage invisible
effectué en un ou deux endroits avec un matériau fluorescent sous éclairage
ultraviolet. Le motif choisi est alors plus ou moins complexe et dépend de
la gestion que l'on entend pratiquer des contenants récupérés, et du type
d'exploitation fait de l'appareil de déconsignation.</p>
    <p num="0012">L'appareil pour la déconsignation est du type de celui décrit dans le
brevet français N° 2.744.272. Son dispositif de reconnaissance est conçu de
manière semblable. II présente toutefois un ou deux site(s)
supplémentaire(s) de lecture dédié(s) à la seule reconnaissance du
marquage invisible rendu fluorescent sous éclairage ultraviolet. Ce type de
site est constitué d'au moins une cellule réceptrice ultraviolette. Un
contenant défilant devant cette lumière ultraviolette envoie en retour sur la
cellule réceptrice un rayonnement dont la nature est fonction du contenant
rencontré. Dans le cas d'un contenant consigné, le marquage invisible
excité par le tube ultraviolet émet alors un rayonnement fluorescent
correspondant au signal de reconnaissance du marquage.</p>
    <p num="0013">Après réception par les cellules correspondantes des signaux
lumineux émis par le contenant, ceux-ci sont traités de la manière suivante
<ul list-style="bullet"><li>selon le brevet N°2.744.272 les signaux émis par la zone
correspondant au premier marquage sont traités par une fonction logique
«OU» inclusif permettant d'identifier ce premier marquage même si une
seule lecture est validée ;</li><li>le signal résultant de ce traitement et celui émis par la zone
correspondant au marquage fluorescent d'un contenant consigné sont traités
par une fonction logique « OU » et « ET ».</li></ul></p>
    <p num="0014">C'est le résultat du traitement des signaux par cette deuxième
fonction qui permet de donner ou non l'ordre de délivrance d'une contre-valeur.
Ainsi, les deux marquages ou le deuxième lorsqu'il est unique,
doivent être reconnus pour que le contenant soit déconsigné.
L'identification du seul marquage non fluorescent équivaut à une absence
totale de reconnaissance et n'entraíne aucune restitution. Si les sites sont
fonctionnels et couplés, l'identification du seul marquage fluorescent
n'entraíne pas non plus de restitution de consigne.</p>
    <p num="0015">Ces dispositifs successifs ne se sont pas révélés totalement étanches
à la fraude.</p>
    <p num="0016">En outre, on a cherché à augmenter la fiabilité du système de
détection en réduisant le nombre de pièces mobiles et en ne les activant pas
en fonctionnement normal sans détection de tentative de fraude.</p>
    <heading>Conformément à l'invention</heading>
    <p num="0017">L'appareil de déconsignation pour contenant rigide ou non de
produit liquide ou solide par identification de paramètres déterminés
comportant
<ul list-style="bullet"><li>une goulotte d'introduction du contenant, un réceptacle des
contenants,</li><li>un sas communiquant en amont avec la goulotte d'introduction et
en aval avec le réceptacle et comportant un premier site IR1 de détection du
passage du contenant,</li><li>un dispositif de restitution de contre-valeur,</li><li>un organe de commande déclenchant le dispositif de restitution de
contre-valeur lorsque le contenant est conforme,</li></ul>
   est caractérisé par le fait que le sas comprend un moyen de détection
à la volée d'un marquage « invisible» présent sur le contenant.</p>
    <p num="0018">Par détection à la volée, on comprend un moyen qui ne nécessite pas
l'arrêt de la pièce devant le moyen de détection, provoqué par un moyen
mécanique. Grâce à cette détection à la volée on réduit le nombre de pièces
mobile susceptibles de fatigue.</p>
    <p num="0019">Selon un mode de réalisation préféré, le moyen de détection est
constitué par un émetteur laser et un récepteur sensible à un rayonnement à
une longueur d'onde différente de celle de l'émetteur, par exemple le
récepteur est une diode sensible à la lumière rouge, bleue ou verte .</p>
    <p num="0020">En particulier l'émetteur laser est activé par le passage du contenant
par le premier site de détection.</p>
    <p num="0021">Selon un autre mode de réalisation, le moyen de détection est un
émetteur récepteur fonctionnant dans l'ultraviolet. </p>
    <p num="0022">Conformément à une autre caractéristique, le sas comprend un
second et un troisième site de détection du passage en aval du moyen de
détection du marquage.</p>
    <p num="0023">De préférence, la distance séparant le deuxième et le troisième site
est en rapport avec la taille du contenant consigné pour ne déclencher le
paiement que pour des contenants dont la taille est conforme à cette valeur.</p>
    <p num="0024">Conformément à une autre caractéristique, le sas comprend un
moyen escamotable pour l'obturer au moins partiellement en amont des
dits second et troisième sites quand on essaye de faire passer un contenant
en sens inverse depuis l'aval du troisième site.</p>
    <p num="0025">L'invention couvre également le contenant comportant un marquage
destiné à être lu par l'appareil sur lequel le marquage est réalisé avec une
ou plusieurs encres infrarouges de telle façon qu'il constitue un code.</p>
    <p num="0026">L'invention sera mieux comprise à la lecture de la description d'un
mode de réalisation non limitatif de l'invention, en regard des dessins
annexés sur lesquels</p>
    <p num="0027">La figure 1 représente de façon schématique un appareil de
déconsignation de gobelets.</p>
    <p num="0028">La figure 2 représente un organigramme illustrant le fonctionnement
de la commande de l'appareil.</p>
    <p num="0029">On a reproduit sur la figure 1 une partie seulement de l'appareil de
déconsignation. Cet appareil, ici appliqué à la déconsignation de gobelets,
est disposé à proximité d'un appareil de distribution de boisson dans lequel,
par exemple, une machine prépare la boisson, remplit un gobelet et le
présente au consommateur. Le consommateur a mis de la monnaie dans le
distributeur pour obtenir cette boisson, dont le montant correspond au prix
plus une consigne. Il peut récupérer celle-ci en introduisant le gobelet dans
l'appareil de déconsignation. Celui-ci après vérification lui restitue la
contre-valeur de la consigne. On voit sur la figure un sas formant un tube
de guidage (1) disposé entre la goulotte (G) d'introduction des contenants,
ici des gobelets, dans l'appareil et une poubelle dans laquelle ils sont
recueillis. Le tube est sensiblement vertical ou faiblement incliné et a un
diamètre assurant le guidage du gobelet en position droite. Ce dernier ne se
met pas en travers. Le tube débouche directement dans le réceptacle. Dans
un mode de réalisation particulier, le tube comprend un volet commandé
avec la restitution de la contre-valeur. Si le contenant est reconnu comme
étant conforme, il est dirigé vers un broyeur sinon il est dirigé vers une
poubelle. </p>
    <p num="0030">Le gobelet comporte un marquage dit « invisible » c'est à dire réalisé
avec une encre qui n'est pas visible quand elle est éclairée à la lumière
blanche. Par contre, elle est choisie de façon à réfléchir un rayonnement à
une longueur d'onde déterminée. Selon un mode de réalisation on choisit
une encre qui devient fluorescente quand elle est éclairée par une lumière
ultraviolette. Selon un autre mode de réalisation, préféré, le marquage est
de type infrarouge, anti-stokes, c'est à dire qu'il renvoie une lumière visible
à une longueur d'onde déterminée, rouge, bleue ou verte notamment, quand
une lumière infra-rouge lui est appliquée. L'appareil décrit ci-après est
adapté pour fonctionner avec un marquage de ce dernier type. Le marquage
peut être constitué de telle façon que l'on puisse déterminer la nature du
contenant en combinant par exemple deux ou plusieurs ondes de réflexion
différentes ou bien en combinant plusieurs marquage à des distances
déterminées sur le gobelet. On comprend que l'on peut ainsi parvenir à
l'établissement d'un code.</p>
    <p num="0031">Dans sa trajectoire, le gobelet passe d'abord une première barrière de
détection (IR1) qui comprend une source permanente de lumière infrarouge
et une diode réceptrice. La diode envoie un signal à un organe ou boítier de
commande, non représenté, quand le faisceau est interrompu. Selon un
autre mode de réalisation cette première barrière peut aussi réagir à un
second marquage dit visible et pouvant être un leurre. En aval, on trouve un
dispositif (L) constitué d'une source lumineuse (LL) et d'une diode
réceptrice (LD). La diode est placée en dessous de l'émetteur.
Avantageusement, il s'agit d'un laser émettant un rayonnement infra-rouge
dans une longueur d'onde déterminée. La diode réceptrice, est choisie en
fonction de la lumière réfléchie par le marquage dit « invisible » du
gobelet. On choisit de préférence un marquage qui émet une lumière dans
le spectre visible, notamment le vert, quand elle est éclairée par le laser. La
diode ne réagit qu'à cette longueur d'onde, et filtre ainsi la lumière
réfléchie par le gobelet à la longueur d'onde du laser. On a ainsi un moyen
simple et efficace de détecter le passage d'un gobelet comportant le
marquage conforme à la consigne. La diode est aussi reliée à l'organe de
commande.</p>
    <p num="0032">En aval de ce dispositif (L), on trouve deux barrières de détection
(IR2) et (IR3), de préférence semblables à la première. Elles sont placées
l'une à la suite de l'autre. La distance séparant les deux dispositifs est
avantageusement exactement celle correspondant à la hauteur du gobelet,
comme cela est représenté sur la figure. Les diodes réceptrices des deux
barrières de détection sont reliées au boítier de commande. </p>
    <p num="0033">Un doigt commandé (D) par des moyens électromagnétiques est
susceptible de se placer en travers du tube de guidage et interdire le passage
du gobelet. Il est placé en amont de la barrière de détection (IR2).-De
préférence, il est placé en amont du dispositif de détection (L). Selon ce
mode de réalisation de l'invention, il reste en position escamotée en
fonctionnement normal.</p>
    <p num="0034">En fonctionnement normal au repos en attente de réception des
gobelets, les trois barrières de détection (IR1, IR2 et IR3) sont actives. Le
dispositif de détection (L) est inactif, laser (LL) éteint, en attente. Le boítier
de commande est constitué d'une carte électronique avec un
microprocesseur qui dans un mode de réalisation simplifié gère, entre
autres, des variables Ir1, Ir2 Ir3 correspondant aux trois barrières de
détection infra-rouge. Leur valeur est mise à 1 si la barrière est obturée par
un objet, sinon elle reste à 0. De même une variable Ld est mise à 1 si la
diode envoie un signal de détection d'un marquage sur le gobelet. D'autres
combinaisons sont envisageables sans sortir du cadre de l'invention</p>
    <p num="0035">On a représenté sur la figure 2, un organigramme du fonctionnement
de l'appareil. Les différentes étapes d'un cycle se décomposent de la façon
suivante ;</p>
    <p num="0036">En (10) l'appareil est en attente et effectue en permanence une
lecture des valeurs des trois barrières de détection. Les valeurs restent à 0
en attente du passage de l'objet dans le sas. En (12), Ir1=0, une des deux
autres, Ir2 ou Ir3 est mise à 1; cela signifie une tentative de fraude car
l'objet ne passe pas par le haut mais en sens inverse, une alarme temporisée
est actionnée éventuellement.</p>
    <p num="0037">En (14), Ir1=1 et Ir2 et Ir3 restent à 0, un objet est donc détecté à
l'entrée du sas et le laser est déclenché (15). Si la diode (LD) détecte un
marquage conforme en (16), Ld=1, on vérifie en (18) si Ir2=1 avec Ir3=0
puis si Ir2=0 avec Ir3=1. Si c'est le cas alors la taille est conforme. Quand
Ir3 passe de nouveau à 0, la restitution est commandée en (20) et le système
se remet en attente. Sinon la taille n'est pas détectée comme étant
conforme ; alors l'appareil est mis en cycle d'attente sans restitution. On
note que l'objet passe par les deux barrières, étape 22, ce qui permet un
retour à la phase d'attente.</p>
    <p num="0038">En résumé, l'ensemble fonctionne de la façon suivante selon les
différentes hypothèses de présentation du gobelet.</p>
    <heading>1) Le gobelet est conforme.</heading>
    <p num="0039">Il comporte un marquage « invisible » détectable par (L). On
l'introduit dans la goulotte d'entrée. Il est guidé en position verticale
comme sur la figure. Il passe la première barrière qui le détecte et envoie 
un signal d'activation de (L). Lorsque le gobelet passe devant le laser (LE),
il est éclairé par le faisceau infra-rouge et réfléchit une lumière de même
longueur d'onde, et le marquage « invisible » infrarouge réfléchit une
lumière verte. La diode réceptrice reconnaít le passage d'un gobelet
conforme car elle est sensible à cette longueur d'onde. La diode envoie un
signal au boítier de commande.</p>
    <p num="0040">Le gobelet passe ensuite les barrières (IR2) et (IR3) qui déclenchent
la mise en paiement de la consigne. Dans sa chute, le gobelet coupe les
deux barrières infrarouges espacées de telle sorte que (IR2) envoi un signal
de détection et (IR3) non, puis (IR2) n'envoie pas de signal et (IR3) envoie
un signal. L'appareil de déconsignation reconnaít le contenant comme
valide, car comportant les marquages prédéterminés adéquats et une taille
normale, et la consigne est restituée. L'appareil retourne à son cycle
d'attente pour une nouvelle opération de déconsignation,</p>
    <heading>2) le gobelet n'est pas conforme car il ne comporte pas de marquage
invisible.</heading>
    <p num="0041">Le dispositif (L) ne le reconnaít pas. Le passage par la barrière ne
déclenche pas le paiement de la consigne car le boítier de commande n'a
pas reçu de signal positif de la part de la diode (LD).</p>
    <heading>3) le gobelet n'est pas conforme car ses dimensions ne le sont pas.</heading>
    <p num="0042">L'écartement entre les deux barrières de détection (IR2 et IR3)
correspondant à la hauteur du gobelet consigné, les deux barrières ne sont
pas activées de façon conforme quand le gobelet les passe successivement.
Par exemple si le gobelet est trop grand, dans sa chute, il va couper à un
moment les deux barrières. Le signal reçu par le boítier de commande sera
négatif. Le paiement n'est pas effectué. Si le gobelet est trop petit, il va à
un moment ne pas couper la barrière (IR3) alors qu'il vient de quitter la
barrière (IR2). Le signal reçu par le boítier de commande est négatif.</p>
    <heading>4) on essaie de frauder avec un gobelet retenu par un fil.</heading>
    <p num="0043">Si on tente de remonter le gobelet après qu'il a passé une fois la
barrière (IR3), le système constate que les deux barrières ne sont pas
actionnées dans le bon ordre. Le paiement n'est pas effectué et le doigt (D)
est relevé. On bloque ainsi la remontée du gobelet. Le fraudeur est amené à
le relâcher. Il en est de même si IR2 ou IR3 sont activés quand IR1 ne l'est
pas, le dispositif anti-fraude_constate le cheminement en sens inverse d'un
contenant qui déclenche une alarme sonore et provoque le retour de
l'appareil de déconsignation en cycle d'attente sans restitution de consigne.
Ce dispositif permet d'empêcher qu'un même contenant consigné ne serve à
plusieurs processus de déconsignation. </p>
    <p num="0044">Selon un autre mode de réalisation, le marquage est de type
fluorescent, et réagit à une lumière noire. Le dispositif de détection du
marquage (L') est alors constitué d'une source (LUV) de lumière UV et le
récepteur (LD') est adapté pour être sensible à la longueur d'onde réfléchie
par le marquage.</p>
    <p num="0045">Selon un autre mode de réalisation non représenté, on prévoit un
moyen de broyage des contenants dont la consigne a été restituée. Cela
permet un gain de place et d'éviter qu'ils soient réintroduits dans l'appareil.
Il suffit de ménager un volet commandé avec le dispositif de restitution de
la consigne. Dans une positon il dirige les objets vers le broyeur dans
l'autre il les dirige vers une poubelle.</p>
    <p num="0046">Selon un autre mode de réalisation simplifié, les barrières IR2 et IR3
ne sont pas activées ou bien sont absentes.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Appareil de déconsignation pour contenant rigide ou non de
produit liquide ou solide par identification de paramètres déterminés
comportant
<claim-text><claim-text>une goulotte d'introduction du contenant, un réceptacle des
contenants,</claim-text><claim-text>un sas formant un tube de guidage communiquant en amont avec la
goulotte d'introduction et en aval avec le réceptacle, et comportant un
premier site (IR1) de détection du passage du contenant,</claim-text><claim-text>un dispositif de restitution de contre-valeur,</claim-text><claim-text>un organe de commande déclenchant le dispositif de restitution de
contre-valeur lorsque le contenant est conforme,</claim-text></claim-text>
   caractérisé par le fait que le sas comprend un moyen de détection à la
volée d'un marquage « invisible» présent sur le contenant.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Appareil selon la revendication 1, dans lequel le moyen de
détection est constitué par un émetteur laser (LL) et un récepteur (LD)
sensible à un rayonnement à une longueur d'onde différente de celle de
l'émetteur.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Appareil selon la revendication 1, dans lequel ledit émetteur laser
(LL) est activé par le passage du contenant par le premier site de détection.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Appareil selon la revendication 2 ou 3, dans lequel l'émetteur
laser émet un rayonnement à une première longueur d'onde et le récepteur
comprend au moins une diode réceptrice sensible à une longueur d'onde
différente de la première.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Appareil selon la revendication 4, dans lequel la diode réceptrice
est sensible à une lumière rouge, bleue ou verte.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Appareil selon la revendication 1, dans lequel le moyen de
détection est un émetteur récepteur fonctionnant dans l'ultraviolet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Appareil selon l'une des revendications précédentes, dans lequel
le sas comprend un second et un troisième sites (IR2, IR3) de détection du
passage en aval du moyen (L) de détection du marquage.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Appareil selon la revendication précédente, dans lequel la distance
séparant le deuxième et le troisième site est en rapport avec la taille du
contenant consigné pour ne déclencher le paiement que pour des contenants
dont la taille est conforme à cette valeur.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Appareil selon la revendication 5 ou 6, dans lequel le sas
comprend un moyen escamotable pour l'obturer au moins partiellement en
amont des dits second et troisième sites quand on essaye de faire passer un
contenant en sens inverse depuis l'aval du troisième site.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Contenant comportant un marquage destiné à être lu par
l'appareil selon l'une des revendications 1 à 5, dans lequel le marquage
« invisible » est réalisé avec une ou plusieurs encres infrarouges de telle
façon qu'il constitue un code.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
