<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1228858-A1" country="EP" doc-number="1228858" kind="A1" lang="FR" family-id="8859577" status="new" date-produced="20090516" date="20020807">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1228858-A1" status="new" fvid="23517880">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1228858</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020807</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290210-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290210</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020130</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0101457-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0101457</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010202</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B31B   1/74        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B31B   1/74        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B31B  19/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B31B  19/90        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B31B  23/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B31B  23/74        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65B   9/10        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65B   9/20        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65B  57/02        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65B  57/02        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65D  33/25        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65D  33/25        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B31B   1/74C</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B31B  19/90C2</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren und Vorrichtung zur Herstellung von Kunststoffbeuteln mit Reissverschlussprofilen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Method and apparatus for making bags with interlocking closure elements</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé et machine de fabrication de sachets comprenant des profilés de fermeture complémentaires</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>FLEXICO FRANCE SARL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>FLEXICO FRANCE</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>FLEXICO FRANCE</last-name>
            <address>
              <street/>
              <city>F-60119 Henonville</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BOIS HENRI GEORGES</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BOIS, HENRI GEORGES</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BOIS, HENRI GEORGES</last-name>
            <address>
              <street>61, boulevard d'Inkermann</street>
              <city>92200 Neuilly sur Seine</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Texier, Christian</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Régimbeau 20, rue de Chazelles</street>
              <city>75847 Paris cedex 17</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The procedure for making plastic film bags with interlocking fastening strips operated by sliders consists of feeding the film material (110) and fasteners (10) separately into the bag-making machine, incorporating a phase in the sequence to detect any fault in sequence between the delivery of the fasteners and the operation of transverse seam welding jaws (140), and making the necessary adjustment to the position of zones of reduced thickness (60) between fasteners.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>La présente invention concerne un procédé de fabrication de sachets
comprenant des profilés de fermeture complémentaires (10), comprenant les
étapes qui consistent à acheminer séparément un film (110) et des profilés
de fermeture (10) comprenant des zones séquentielles (60) de faible
épaisseur au pas des sachets, fixer les profilés (10) sur le film (110),
caractérisé par le fait qu'il comprend en outre les étapes qui consistent
à détecter un défaut de synchronisme entre les profilés de fermeture (10) et
les moyens (140) intervenant au niveau du poste d'assemblage, et en cas de
défaut de synchronisme détecté, modifier l'amplitude des zones
séquentielles de faible épaisseur (60) ménagées sur les profilés (10) pour
rétablir le synchronisme.</p>
    <p>La présente invention concerne également une machine et les
sachets obtenus.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="75" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="106"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne le domaine des sachets comprenant
des profilés de fermeture complémentaires conçus pour permettre une série
d'ouvertures/fermetures successives par un utilisateur.</p>
    <p num="0002">De nombreux types de sachets et/ou profilés de fermeture ont déjà
été proposés à cet effet.</p>
    <p num="0003">La présente invention s'applique en particulier aux sachets, dont les
profilés de fermeture sont commandés à l'ouverture et respectivement à la
fermeture par un curseur.</p>
    <p num="0004">Plus précisément encore, la présente invention concerne des
sachets réalisés à partir d'un film d'une part, et de profilés de fermeture
d'autre part, acheminés séparément dans un poste d'assemblage au niveau
duquel les profilés de fermeture sont fixés sur le film.</p>
    <p num="0005">De nombreux procédés et machines ont également été proposés à
cet effet.</p>
    <p num="0006">Cependant, l'homme de l'art a identifié depuis longtemps que la
réalisation de sachets à l'aide de tels moyens pose souvent une difficulté
majeure : l'épaisseur des profilés de fermeture acheminés sur le film rend
difficile la réalisation de soudure(s) transversale(s) aux profilés, destinée(s) à
fermer et sceller les sachets.</p>
    <p num="0007">Diverses solutions ont été proposées pour tenter de surmonter cette
difficulté.</p>
    <p num="0008">La plus courante consiste à réaliser une pré-soudure
séquentiellement sur les profilés avant d'acheminer ceux-ci sur le poste
d'assemblage. Cette pré-soudure est formée au pas des sachets et localisée
sur une zone destinée à coïncider avec les soudures transversales. Une telle
pré-soudure présente en outre l'avantage de fixer les profilés
complémentaires entre eux avant la fixation de ceux-ci sur le film.</p>
    <p num="0009">Une telle solution est décrite par exemple dans les documents FR-2778362,
US-4 756 622, US-5 024 537, EP-302 144, US-5 092 831, US-4
663 915, US-5 215 380, US-5 046 300 et US-4 589 145. </p>
    <p num="0010">Une autre technique consiste à acheminer non pas des profilés de
fermeture sous forme d'une bande continue, mais d'acheminer des tronçons
de profilés au pas des sachets.</p>
    <p num="0011">Cette technique est décrite par exemple dans les documents FR-2716158,
FR-2707251 et EP-528 721.</p>
    <p num="0012">Cependant cette technique n'a pas connu un réel développement
industriel en raison de sa complexité. En particulier le guidage de tronçons et
non pas d'une bande continue s'avère très délicat.</p>
    <p num="0013">Une autre solution a été proposée pour tenter d'éliminer les
inconvénients de l'ensemble des moyens ainsi proposés. On en trouvera par
exemple un descriptif dans le document US-4 876 842. Elle consiste à
détecter tout défaut de synchronisation entre le film et les profilés de
fermeture et à agir sur la motorisation assurant l'entraínement de ceux-ci,
pour re-synchroniser film et profilés.</p>
    <p num="0014">Cette technique s'avérait prometteuse en théorie, cependant elle n'a
pas non plus connu le développement industriel attendu en raison
notamment de sa complexité, et de là d'une fiabilité assez aléatoire.</p>
    <p num="0015">La présente invention a maintenant pour but de proposer de
nouveaux moyens permettant d'éliminer les inconvénients de la technique
antérieure et proposer ainsi des performances supérieures à celles des
moyens antérieurs connus.</p>
    <p num="0016">Ce but est atteint dans le cadre de la présente invention grâce à un
procédé de fabrication de sachets, comprenant des profilés de fermeture
complémentaires, comportant les étapes qui consistent à :
<ul list-style="bullet"><li>acheminer séparément un film et des profilés de fermeture comprenant
des zones séquentielles de plus faible épaisseur au pas des sachets, et</li><li>fixer les profilés sur le film,</li></ul>
caractérisé par le fait qu'il comprend en outre les étapes qui consistent à :
<ul list-style="bullet"><li>détecter les défauts éventuels de synchronisation entre les profilés de
fermeture et des moyens intervenant au niveau du poste d'assemblage,
et </li><li>en cas de défaut de synchronisation détecté, modifier l'amplitude des
zones séquentielles de faible épaisseur ménagées sur les profilés pour
rétablir la synchronisation.</li></ul></p>
    <p num="0017">Plus précisément, dans le cadre de l'invention, les moyens de
détection peuvent détecter un défaut de synchronisation entre profilés de
fermeture et film et/ou un défaut de synchronisation entre profilés de
fermeture et moyens destinés à assurer des soudures chevauchant au moins
partiellement les profilés de fermeture, par exemple des moyens assurant
une soudure transversale.</p>
    <p num="0018">La présente invention concerne également une machine pour la mise
en oeuvre du procédé précité et les sachets ainsi obtenus.</p>
    <p num="0019">D'autres caractéristiques, buts et avantages de la présente invention
apparaítront à la lecture de la description détaillée qui va suivre, et en regard
des dessins annexés, donnés à titre d'exemples non limitatifs et sur
lesquels :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 représente une vue schématique en perspective d'une
machine apte à la mise en oeuvre de l'invention, conforme à un mode
de réalisation préférentiel,</li><li>la figure 2 représente une vue en plan d'une bande de fermeture
conforme à un mode de réalisation avantageux de la présente
invention, comprenant une série d'encoches, et</li><li>la figure 3 représente une vue similaire à la figure 2, illustrant un
allongement potentiel d'une zone de plus faible épaisseur, obtenue
dans le cadre de la présente invention à l'aide de la variante à
encoches.</li></ul></p>
    <p num="0020">On aperçoit sur la figure 1 annexée un poste d'assemblage qui reçoit
d'une part des profilés de fermeture complémentaires 10 et d'autre part, un
film 110. Les profilés 10 et le film 110 proviennent de sources ou réserves
séparées, tel qu'un rouleau illustré sous la référence 112 pour le film 110.
Les profilés de fermeture 10 sont fixés sur le film 110 au niveau de ce poste
d'assemblage. </p>
    <p num="0021">Plus précisément encore, le poste d'assemblage illustré sur la figure
1 correspond à une machine dite FFS verticale (FFS correspondant à
l'expression anglo-saxonne « Form, Fill and Seal »).</p>
    <p num="0022">Une telle machine est bien connue de l'homme de l'art et ne sera
donc pas décrite dans le détail par la suite. Elle est destinée à la formation, le
remplissage et la fermeture des sachets.</p>
    <p num="0023">On rappelle néanmoins qu'une telle machine comprend
généralement un col de formage 100 qui reçoit en entrée le film 110 à l'état
plan en provenance d'un dérouleur 112, et qui fournit en sortie le film 110
conformé en tube, une goulotte de remplissage 120 qui débouche dans ce
col de formage 100 et par conséquent dans ledit tube, des moyens 130 de
soudure longitudinale pour fermer le tube longitudinalement (et de préférence
également fixer les profilés de fermeture 10 sur le film 110) et des moyens
140 aptes à générer séquentiellement une première soudure transversale
avant qu'un produit ne soit introduit dans le tube par la goulotte de
remplissage 120, puis une seconde soudure transversale quand le produit a
été introduit dans le tube, pour fermer un emballage autour de ce dernier.</p>
    <p num="0024">Bien entendu la présente invention n'est pas limitée à l'application
sur une machine de type FFS verticale.</p>
    <p num="0025">Ainsi la présente invention trouve également application dans des
machines à déplacement horizontal et non pas vertical.</p>
    <p num="0026">Par ailleurs la présente invention trouve également application dans
des machines conçues pour assurer uniquement la formation des sachets,
sans remplissage, ce dernier étant opéré au cours d'une étape ultérieure.</p>
    <p num="0027">On a évoqué précédemment la possibilité d'utiliser les moyens 130
destinés à la fermeture du tube composant les sachets, pour assurer
également la fixation des profilés de fermeture 10 sur le film 110. Cependant
dans le cadre de la présente invention, la fixation des profilés de fermeture
10 sur le film 110 peut bien entendu être réalisée à l'aide de tout autre
moyen approprié, indépendant des moyens 130. </p>
    <p num="0028">Comme évoqué précédemment, de préférence, les profilés de
fermeture 10 utilisés dans le cadre de la présente invention sont équipés de
curseurs 50.</p>
    <p num="0029">Plus précisément, il est ainsi prévu sur la bande de profilés de
fermeture 10, une suite régulière de curseurs 50 au pas des sachets.</p>
    <p num="0030">De préférence, les curseurs 50 sont ainsi pré-montés
séquentiellement sur les profilés de fermeture 10. Cependant en variante on
peut prévoir d'utiliser des curseurs 50 conçus pour être rapportés sur les
profilés de fermeture 10 au niveau du poste d'assemblage, avant ou après la
fixation des profilés de fermeture 10 sur le film 110.</p>
    <p num="0031">On pourra se reporter par exemple aux documents EP-051 010, EP-102
301 et EP-479 661 pour ce qui est du descriptif de moyens conçus pour
assurer l'apport de curseurs sur les profilés au niveau d'un poste
d'assemblage avant ou après la fixation de profilés de fermeture sur un film.</p>
    <p num="0032">La structure de tels curseurs 50 est bien connue de l'homme de l'art
et ne sera donc pas décrite dans le détail par la suite.</p>
    <p num="0033">On rappelle néanmoins que de préférence, les curseurs 50 destinés
à coopérer avec les profilés de fermeture 10 comprennent une semelle qui
porte sur une face deux ailes latérales et une nervure centrale de séparation,
destinée à prendre position au moins en partie entre les deux profilés de
fermeture complémentaires et qui définit en combinaison avec les ailes
latérales deux couloir convergents / divergents selon la direction considérée,
destinées à recevoir respectivement l'un des profilés de fermeture.</p>
    <p num="0034">Par ailleurs, comme on l'a évoqué précédemment, les profilés de
fermeture conformes à la présente invention acheminés sur le poste
d'assemblage comprennent séquentiellement, au pas des sachets, des
zones 60 de faible épaisseur.</p>
    <p num="0035">De préférence, ces zones 60 de faible épaisseur sont formées de
zones séquentielles de pré-soudure réalisées sur les profilés de fermeture
10. De telles zones de pré-soudure correspondent à des zones ponctuelles
pincées à l'aide de mâchoires chauffées pour à la fois écraser les profilés de 
fermeture et ainsi en réduire localement l'épaisseur et d'autre part, relier
ponctuellement entre eux les deux profilés de fermeture complémentaires.</p>
    <p num="0036">On évoquera par la suite d'autres variantes conformes à l'invention
de zones séquentielles de faible épaisseur.</p>
    <p num="0037">Dans le cadre de la présente invention le poste d'assemblage est
muni de moyens schématisés sous la référence 200 destinés à détecter des
défauts éventuels de synchronisme entre les profilés de fermeture 10 et des
moyens intervenant au niveau du poste d'assemblage (de préférence le film
110 et/ou les mâchoires de soudure transversale 140).</p>
    <p num="0038">Dans le cadre de la présente invention, il est en outre prévu des
moyens schématisés sous la référence 210 destinés à assurer, en cas de
défaut de synchronisation détecté par les moyens 200, une modification de
l'amplitude des zones 60 séquentielles de faible épaisseur, pour rétablir le
synchronisme entre les profilés de fermeture 10 et la référence (film 110
et/ou mâchoires 140).</p>
    <p num="0039">Les moyens de détection de défaut de synchronisme 200 peuvent
faire l'objet de nombreuses variantes de réalisation. Ils sont de préférence
formés de cellules optiques ou de palpeurs mécaniques situés à une
distance fixe contrôlée et connue des moyens 140 assurant les soudures
transversales. Les moyens de détection 200 sont adaptés pour détecter les
zones de faible épaisseur 60, ou un autre repère identifié sur les profilés de
fermeture 10 et situés eux-mêmes à une distance connue des zones de
faible épaisseur 60, afin de vérifier le synchronisme entre ces zones 60 de
faible épaisseur et le film 10 ainsi que par rapport aux moyens 140 assurant
la soudure transversale.</p>
    <p num="0040">Les moyens 210 peuvent également être adaptés pour assurer la
synchronisation par rapport à des repères ou marquages apposés sur le film
110. A cet effet on peut prévoir des moyens détecteurs auxiliaires aptes à lire
les marquages ou repères prévus sur le film 110.</p>
    <p num="0041">Les moyens 210 conçus pour assurer une modification de l'amplitude
des zones de faible épaisseur peuvent eux-mêmes faire l'objet de plusieurs
modes de réalisation. </p>
    <p num="0042">Selon un premier mode de réalisation, les zones de faible épaisseur
60 correspondent à des zones de pré-soudure formées séquentiellement sur
les profilés de fermeture 10. Dans ce cas de préférence, les moyens 210
sont constitués de moyens adaptés pour modifier l'amplitude des zones de
faible épaisseur 60 en opérant un complément localisé de pré-soudure (en
amont ou en aval de la pré-soudure initiale selon le sens du défaut de
synchronisme détecté).</p>
    <p num="0043">Dans ce contexte les moyens 210 peuvent être formés de mâchoires
chauffantes adaptées pour pincer sur commande les profilés de fermeture
10.</p>
    <p num="0044">Selon une autre modalité les moyens 210 peuvent procéder par
découpe partielle ou meulage des profilés 10.</p>
    <p num="0045">Selon une seconde variante de l'invention, les zones de faible
épaisseur 60 peuvent être formées de zones de découpes partielles des
profilés de fermeture. On pourra se référer par exemple au document EP-A-0
620 105 qui décrit la réalisation de telles découpes localisées sur l'un au
moins des profilés de fermeture.</p>
    <p num="0046">Dans ce cas les moyens 210 sont formés de préférence de moyens
de coupe ou de meulage adaptés pour augmenter l'amplitude de la zone de
coupe correspondant à la zone de faible épaisseur.</p>
    <p num="0047">Selon une autre modalité de mise en oeuvre, les moyens 210
peuvent procéder par soudure des profilés 10.</p>
    <p num="0048">Selon encore une troisième variante conforme à l'invention, les
zones de faible épaisseur 60 étant formées de pré-soudure ou de découpes
comme indiqué précédemment, il est prévu comme illustré sur la figure 2 au
niveau de ces zones 60, sur les profilés de fermeture 10, des séries
d'encoches 230 conçues pour autoriser un allongement de la zone 60 de
faible épaisseur par traction sur les profilés de fermeture 10 dans leur sens
longitudinal.</p>
    <p num="0049">A cette fin, il est prévu au niveau des zones 60 de faible épaisseur
au moins deux encoches 230 qui débouchent sur des côtés longitudinaux
opposés des profilés de fermeture 10. </p>
    <p num="0050">Plus précisément encore de préférence, il est ainsi prévu trois
encoches 230 qui débouchent alternativement sur des côtés opposés aux
profilés de fermeture 10 (à savoir deux encoches 230 débouchent sur un
premier côté des profilés de fermeture 10 et une encoche 230 intermédiaire
entre les deux premières citées débouche sur un second côté longitudinal
des profilés de fermeture 10).</p>
    <p num="0051">L'homme de l'art comprendra aisément que, comme cela apparaít à
l'examen comparé des figures 2 et 3, lorsque l'effort de traction exercé sur
les zones 60 de faible épaisseur dépasse un seuil, par déformation de
matière, les encoches 230 s'ouvrent ce qui conduit à un allongement des
zones 60.</p>
    <p num="0052">Typiquement les encoches 230 sont réalisées sur toute l'épaisseur
des profilés de fermeture 10 et leur profondeur est supérieure à la demi-largeur
des profilés 10.</p>
    <p num="0053">Les moyens 210 assurant ainsi un allongement des zones 60 de
faible épaisseur par modification de l'effort de traction sur les profilés de
fermeture 10 peuvent être formés d'ensemble à courroie ou galets. Le cas
échéant, de tels ensembles à courroie ou galets peuvent être associés eux-mêmes
à des mâchoires chauffantes afin de figer l'état des zones 60
obtenues après un tel allongement.</p>
    <p num="0054">Bien entendu la présente invention n'est pas limitée aux modes de
réalisation particuliers qui viennent d'être décrits mais s'étend à toutes
variantes conformes à son esprit.</p>
    <p num="0055">La présente invention s'applique en particulier à tout type de profilés
de fermeture 10, notamment les ensembles comprenant deux profilés
complémentaires mâle, femelle respectivement, ou encore les ensembles de
profilés de fermeture a crochets.</p>
    <p num="0056">De même la présente invention s'applique à tout type de film, que ce
soit un film en matériau thermoplastique, simple ou multicouche, un film
papier associé à au moins une couche plastique, ou encore un film métallisé,
ou tout autre film équivalent.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Procédé de fabrication de sachets comprenant des profilés de
fermeture complémentaires (10), comprenant les étapes qui consistent à :
<claim-text><claim-text>acheminer séparément un film (110) et des profilés de fermeture (10)
comprenant des zones séquentielles (60) de faible épaisseur au pas
des sachets,</claim-text><claim-text>fixer les profilés (10) sur le film (110),</claim-text></claim-text>caractérisé par le fait qu'il comprend en outre les étapes qui consistent à :
<claim-text><claim-text>détecter un défaut de synchronisme entre les profilés de fermeture (10)
et les moyens (140) intervenant au niveau du poste d'assemblage, et</claim-text><claim-text>en cas de défaut de synchronisme détecté, modifier l'amplitude des
zones séquentielles de faible épaisseur (60) ménagées sur les profilés
(10) pour rétablir le synchronisme.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1, caractérisé par le fait que
l'étape de détection consiste à détecter un défaut de synchronisme entre les
profilés de fermeture (10) et le film (110).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 ou 2, caractérisé par
le fait que l'étape de détection consiste à détecter un défaut de synchronisme
antre profilés de fermeture (10) et des moyens assurant des soudures
chevauchant au moins partiellement les profilés de fermeture, notamment
des moyens assurant une soudure transversale.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 3, caractérisé par le
fait que les zones (60) de faible épaisseur correspondent à des zones de
pré-soudure.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 3, caractérisé par le
fait que les zones de faible épaisseur (60) correspondent à des zones de
découpe partielle de profilés de fermeture.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 5, caractérisé par le
fait que l'étape de modification consiste à réaliser un complément sélectif de
pré-soudure.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 5, caractérisé par le
fait que l'étape de modification consiste à réaliser un complément sélectif de
découpe ou meulage sur les profilés de fermeture.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Procédé selon l'une de revendications 1 à 5, caractérisé par le
fait que les profilés de fermeture (10) comprennent au moins une encoche
(230) qui débouche sur un bord latéral des profilés de fermeture (10) et que
l'étape de modification consiste à opérer une traction sur les profilés de
fermeture (10) pour allonger la zone (60) de faible épaisseur par ouverture
de l'encoche (230).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 8, caractérisé par le fait que la
ou les encoche(s) (230) sont formées au niveau de la zone (60) de faible
épaisseur, composée d'une pré-soudure ou d'une découpe partielle des
profilés de fermeture (10).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 8 ou 9, caractérisé par
le fait qu'il est prévu au moins deux encoches (230) débouchant sur des
côtés opposés des profilés de fermeture (10).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 8 à 10, caractérisé par
le fait qu'il est prévu au moins trois encoches (230) débouchant
alternativement sur des côtés opposés des profilés de fermeture (10).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 8 à 11, caractérisé par
le fait que chaque encoche (230) s'étend sur toute l'épaisseur des profilés de
fermeture (10) et avec une profondeur supérieure à la demi-largeur de ceux-ci.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Procédé selon les revendications 8 à 12, caractérisé par le fait
qu'il comprend en outre l'étape consistant à figer l'état ouvert des encoches,
par exemple par soudure.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Machine de fabrication de sachets comprenant des profilés de
fermeture complémentaires, comprenant :
<claim-text><claim-text>des moyens aptes à acheminer séparément un film (110) et des profilés
de fermeture (10) comprenant des zones (60) séquentielles de faible
épaisseur au pas des sachets, et</claim-text><claim-text>des moyens (130) aptes à fixer les profilés (10) sur le film (110),</claim-text></claim-text>caractérisée par le fait qu'il comprend en outre :
<claim-text><claim-text>des moyens (200) aptes à détecter un défaut de synchronisme entre les
profilés de fermeture (10) et des moyens (140) intervenant au niveau du
poste d'assemblage, et</claim-text><claim-text>des moyens (210) aptes à modifier l'amplitude des zones séquentielles
(60) de faible épaisseur ménagées sur les profilés, en cas de détection
d'un défaut de synchronisme, pour rétablir celui-ci.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Machine selon la revendication 14, caractérisée par le fait que
les moyens de détection (200) sont adaptés pour détecter un défaut de
synchronisme entre profilés de fermeture (10) et film (110).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Machine selon l'une des revendications 14 ou 15, caractérisée
par le fait que les moyens de détection (200) sont adaptés pour détecter un
défaut de synchronisme entre profilés de fermeture (10) et des moyens (140)
assurant des soudures chevauchant au moins partiellement les profilés de
fermeture, notamment des moyens assurant une soudure transversale.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Machine selon l'une des revendications 14 à 16, caractérisée
par le fait qu'elle constitue une machine de formation, remplissage et
fermeture, à déplacement vertical.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Machine selon l'une des revendications 14 à 17, caractérisée
par le fait qu'elle comprend un col de formage (100), qui reçoit en entrée le
film (110) à l'état plan en provenance d'un dérouleur et qui fournit en sortie le
film conformé en tube, une goulotte de remplissage (120) qui débouche dans
ce col de formage (100) et par conséquent dans ledit tube, des moyens (130)
de soudure longitudinale pour fermer le tube longitudinalement et des
moyens (140) aptes à générer séquentiellement une première soudure
transversale avant qu'un produit ne soit introduit dans le tube par la goulotte
de remplissage (120), puis une seconde soudure transversale quand le
produit a été introduit dans le tube, pour fermer l'emballage autour de ce
dernier.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="19">
      <claim-text>Machine selon l'une des revendications 14 à 16, caractérisée
par le fait qu'elle constitue une machine à déplacement horizontal.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="20">
      <claim-text>Machine selon l'une des revendications 14 à 16, caractérisée
par le fait qu'elle constitue une machine de fabrication de sachets, sans
remplissage.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="21">
      <claim-text>Machine selon l'une des revendication 14 à 20, caractérisée par
le fait que les profilés de fermeture (10) sont équipés de curseurs (50).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="22">
      <claim-text>Machine selon l'une des revendication 14 à 21, caractérisée par
le fait que les moyens de détection (200) sont formés de cellules optiques ou
de palpeurs mécaniques.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="23">
      <claim-text>Machine selon l'une des revendication 14 à 22, caractérisée par
le fait que les moyens de détection (200) sont placés à une distance connue
et contrôlée de moyens (140) assurant une soudure transversale.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="24">
      <claim-text>Machine selon l'une des revendication 14 à 23, caractérisée par
le fait que les zones de faible épaisseur (60) sont formés de pré-soudure.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="25">
      <claim-text>Machine selon l'une des revendication 14 à 23, caractérisée par
le fait que les zones (60) de faible épaisseur sont formées de découpes
partielles dans les profilés de fermeture.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="26">
      <claim-text>Machine selon les revendications 14 à 25, caractérisée par le
fait que les moyens (210) adaptés pour modifier l'amplitude des zones de
faible épaisseur (60) sont adaptés pour réaliser sélectivement des
compléments de pré-soudure.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="27">
      <claim-text>Machine selon les revendications 14 à 25, caractérisée par le fait
que les moyens (210) adaptés pour modifier l'amplitude des zones (60) de
faible épaisseur sont adaptés pour réaliser sélectivement des compléments
de découpe ou de meulage.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="28">
      <claim-text>Machine selon l'une des revendication 14 à 27, caractérisée par
le fait que les profilés de fermeture (10) comprennent au moins une encoche
(230) qui débouche sur un bord longitudinal des profilés de fermeture (10) et
par le fait que les moyens (210) adaptés pour modifier l'amplitude de zones
de faible épaisseur (60) sont adaptées pour assurer une ouverture de ladite
encoche (230) par traction sur les profilés de fermeture (10).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="29">
      <claim-text>Machine selon la revendication 28, caractérisée par le fait que
les moyens (210) adaptés pour assurer une traction sur les profilés de
fermeture (10) afin d'ouvrir des encoches (230) sont associés à des moyens,
de préférence sous forme de mâchoires chauffantes, adaptés pour figer les
profilés de fermeture dans cet état.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="30">
      <claim-text>Sachet obtenu par la mise en oeuvre du procédé conforme à
l'une des revendications 1 à 13 et/ou la machine conforme à l'une des
revendications 14 à 29.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="31">
      <claim-text>Sachet selon la revendication 30, caractérisé par le fait que les
profilés de fermeture (10) sont équipés de curseurs (50).</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
