<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1249437-A1" country="EP" doc-number="1249437" kind="A1" lang="FR" family-id="8862110" status="new" date-produced="20090516" date="20021016">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1249437-A1" status="new" fvid="23593852">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1249437</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021016</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290866-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290866</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020408</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0104805-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0104805</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010409</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65F   1/14        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65F   1/14        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C05F  17/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C05F  17/02        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B65F   1/14</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C05F  17/02B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L65F1:14L</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Behälter für die Sammlung von Müll, insbesondere von Kompost</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Receptacle for the collecting of refuse, particularly of compost</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Bac destiné à la collecte de déchets, notamment de compost</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>PLASTIC OMNIUM CIE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>COMPAGNIE PLASTIC OMNIUM</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>COMPAGNIE PLASTIC OMNIUM</last-name>
            <address>
              <street>19, avenue Jules Carteret</street>
              <city>69007 Lyon</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BRAZIER EMMANUEL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>DUFOUR DAVID</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>OBRIOT DENIS</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BRAZIER, EMMANUEL</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>DUFOUR, DAVID</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>OBRIOT, DENIS</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BRAZIER, EMMANUEL</last-name>
            <address>
              <street>40 le Pré Vert</street>
              <city>52200 Langres</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>DUFOUR, DAVID</last-name>
            <address>
              <street>13 rue Lescornel</street>
              <city>52200 Langres</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>OBRIOT, DENIS</last-name>
            <address>
              <street>10 rue de la Libération</street>
              <city>52600 Heuilley-Cotton</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Leszczynski, André</last-name>
            <address>
              <street>NONY &amp;amp; ASSOCIES 3, rue de Penthièvre</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Bac destiné à la collecte de déchets de compost, équipé d'une grille de fond de cuve ayant
des orifices notamment de section polygonale.</p>
    <p>L'invention est relative à un bac destiné à la collecte de déchets (1), notamment de
compost, comportant une grille en matière plastique de fond de cuve (3).

Ladite grille (3) est traversée par une pluralité d'orifices (11) de section généralement
polygonale, avec un nombre de côtés compris entre cinq et douze
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="75" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="121"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention a pour objet un bac destiné à la collecte de déchets,
notamment de compost, comportant une grille de fond de cuve en matière plastique.</p>
    <p num="0002">Une telle grille sert à la décantation et à l'aération des déchets et s'étend à une
certaine hauteur de la paroi de fond de la cuve.</p>
    <p num="0003">On connaít une grille présentant une face supérieure plane, traversée par des
orifices circulaires, et dont l'épaisseur est relativement importante afin de pouvoir
supporter le poids des déchets.</p>
    <p num="0004">La présente invention vise à améliorer les bacs existants, et notamment les
grilles de fond de cuve équipant ces bacs.</p>
    <p num="0005">L'invention a ainsi pour objet un nouveau bac destiné à la collecte de déchets,
notamment de compost, comportant une grille en matière plastique de fond de cuve, qui
de manière caractéristique est traversée par une pluralité d'orifices de section
généralement polygonale, avec un nombre de côtés compris entre cinq et douze.</p>
    <p num="0006">Grâce à l'invention, la surface ajourée de la grille peut être relativement
importante, supérieure à celle qui serait obtenue avec des orifices circulaires. Le pouvoir
d'aération de la grille s'en trouve augmenté.</p>
    <p num="0007">De plus, la section généralement polygonale des orifices permet de limiter les
contraintes résiduelles venues de moulage au sein de la grille.</p>
    <p num="0008">Enfin, le nombre de côtés étant supérieur ou égal à cinq, les orifices sont
dépourvus d'angles aigus et, par conséquent, le risque d'accrochage des déchets est
réduit.</p>
    <p num="0009">Dans une mise en oeuvre particulière de l'invention, la grille comporte une
pluralité d'orifices de section généralement hexagonale.</p>
    <p num="0010">Toujours dans une mise en oeuvre particulière, l'aire totale occupée par les
orifices de la grille est supérieure à celle occupée par les régions pleines de la grille.</p>
    <p num="0011">De préférence, la face supérieure de la grille comporte des reliefs faisant
saillie vers le haut, au-dessus du plan des orifices. De tels reliefs tendent à limiter le
colmatage des orifices par des sacs introduits dans le bac.</p>
    <p num="0012">La grille peut ainsi comporter des nervures qui bordent au moins
partiellement au moins certains orifices, et qui de préférence entourent chacune un orifice 
et sont alignées avec le bord de l'orifice correspondant.</p>
    <p num="0013">La hauteur des reliefs de la face supérieure de la grille est de préférence
comprise entre 1 et 10 mm, de préférence entre 2 et 8 mm, une hauteur trop faible rendant
les reliefs inefficaces et une hauteur trop importante augmentant les risques d'accrochage
des déchets.</p>
    <p num="0014">Dans une mise en oeuvre particulière de l'invention, la grille comporte des
nervures de rigidification sur sa face inférieure, ces nervures étant avantageusement
situées en retrait du bord des orifices. Ainsi, elles ne favorisent pas le coincement de
déchets dans les orifices de la grille.</p>
    <p num="0015">Dans une mise en oeuvre particulière de l'invention, aucun des orifices n'est,
isolément, complètement entouré par ces nervures de rigidification, ce qui réduit encore
le risque de coincement des déchets dans les orifices de la grille.</p>
    <p num="0016">La grille peut comporter sensiblement en son centre, sur sa face inférieure,
une nervure centrale généralement circulaire, à laquelle se raccordent des nervures de
rigidification s'étendant sensiblement jusqu'aux bords de la grille. Cette nervure centrale
peut entourer des orifices qui sont des hexagones tronqués et une partie centrale pleine
qui sert à recevoir des indications concernant la fabrication de la grille, par exemple.</p>
    <p num="0017">Dans une réalisation particulière, la grille comporte des parties pleines de
forme généralement hexagonale, au-dessus de pieds destinés à reposer contre la paroi de
fond du bac.</p>
    <p num="0018">La grille peut comporter six pieds par exemple.</p>
    <p num="0019">Les nervures de rigidification présentes sur la face inférieure de la grille se
raccordent avantageusement au moins à une partie de ces pieds, et de préférence à
l'ensemble des pieds.</p>
    <p num="0020">Dans une réalisation particulière, la grille comporte sur deux côtés opposés
des passages pour accueillir des axes d'articulation fixés aux parois du bac et permettant
à la grille de pivoter lorsqu'elle est en place dans le bac lors du lavage de celui-ci.</p>
    <p num="0021">Les nervures réalisées sur les faces supérieure et/ou inférieure de la grille
comportent avantageusement des bords chanfreinés, afin de ne pas accrocher les déchets.</p>
    <p num="0022">Le bac comporte avantageusement des parois ajourées permettant le passage
de l'air pour l'aération des déchets.</p>
    <p num="0023">L'invention a encore pour objet une grille destinée à équiper un bac tel que 
défini plus haut.</p>
    <p num="0024">D'autres caractéristiques et avantages de la présente invention apparaítront à
la lecture de la description détaillée qui va suivre, d'un exemple de réalisation non
limitatif de l'invention, et à l'examen du dessin annexé, sur lequel :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 représente schématiquement en perspective un bac conforme à
l'invention, avec arrachement des parois du bac faisant apparaítre la grille de fond de
cuve,</li><li>les figures 2 et 3 représentent schématiquement, en vue en perspective de
dessus et de dessous respectivement, la grille de la figure 1,</li><li>la figure 4 est une vue schématique de dessus de la grille de la figure 1, et</li><li>la figure 5 est une vue schématique de dessous de la grille de la figure 1.</li></ul></p>
    <p num="0025">On a représenté sur la figure 1 un bac 1 destiné à la collecte de compost,
conforme à l'invention, comportant une cuve 2 au fond de laquelle repose une grille 3 en
matière plastique, destinée à permettre la décantation des déchets et leur aération, afin
notamment de réduire les nuisances olfactives.</p>
    <p num="0026">Le bac 1 comporte des parois latérales ajourées 5, traversées par des orifices 9
permettant le passage d'air entre l'intérieur et l'extérieur de la cuve 2, et en partie
inférieure des roues 6 reliées par un arbre 7, de manière connue en soi.</p>
    <p num="0027">La grille 3, réalisée par injection de matière plastique, par exemple une
polyoléfine, notamment du polyéthylène haute densité, comporte une paroi généralement
horizontale 10 qui est traversée par un réseau d'orifices 11 dont la grande majorité
présente une section hexagonale complète.</p>
    <p num="0028">Les orifices 11 sont agencés, pour la majorité d'entre eux, à la manière d'un
nid d'abeilles.</p>
    <p num="0029">La paroi 10 se raccorde sur son pourtour à une jupe périphérique 12
sensiblement verticale.</p>
    <p num="0030">La grille comporte des pieds 13, au nombre de six dans l'exemple décrit, se
raccordant supérieurement à la paroi 10 et destinés à venir en appui contre la paroi de
fond du bac.</p>
    <p num="0031">La grille 3 comporte en outre, sur deux côtés opposés, des logements 14
destinés à recevoir chacun un axe 15 fixé sur une paroi latérale 5 du bac, afin de
permettre un pivotement autour d'un axe géométrique Y vers le haut de la grille 3 lorsque 
le bac est retourné pour être lavé.</p>
    <p num="0032">La face supérieure de la paroi 10 est généralement plane, hormis la présence
de nervures 16 entourant complètement certains orifices 11 de section hexagonale, un peu
moins d'un orifice sur trois dans l'exemple illustré.</p>
    <p num="0033">Les orifices 11 entourés par les nervures 16 sont répartis sur sensiblement
toute la surface supérieure de la grille 3.</p>
    <p num="0034">Dans l'exemple de réalisation décrit, les nervures 16 présentent un côté tourné
vers l'orifice 11 correspondant qui se situe exactement dans l'alignement de celui-ci, ce
qui évite la formation d'un décrochement susceptible d'accrocher des déchets.</p>
    <p num="0035">Les nervures 16 sont chanfreinées à leur partie supérieure, de façon à éviter la
présence d'arêtes susceptibles d'accrocher des déchets.</p>
    <p num="0036">Dans l'exemple illustré, la hauteur des nervures 16 est de l'ordre de 3 mm, ce
qui présente un bon compromis entre l'amélioration de l'aération et la limitation du risque
d'accrochage des déchets par des parties trop saillantes.</p>
    <p num="0037">La largeur des nervures 16, dans l'exemple illustré, est inférieure à celle des
portions pleines qui séparent les orifices 11 adjacents.</p>
    <p num="0038">La paroi 10 comporte des parties pleines au-dessus des pieds 13, ainsi qu'au-dessus
des logements 14.</p>
    <p num="0039">On remarquera que les orifices 11 situés à la périphérie de la grille 3 sont
tronqués en raison de la présence de la jupe périphérique 12. Il en est de même de
certains orifices 11 présents au centre de la grille, comme on le verra plus loin. Si l'on se
reporte à la figure 3, on voit que la grille comporte sous la paroi 10 un ensemble de
nervures de renforcement 20, qui s'étendent sur une partie seulement de la largeur des
portions pleines qui séparent les orifices 11.</p>
    <p num="0040">Une partie des nervures 20 se raccorde à une nervure circulaire 21 présente au
centre de la grille. Certaines nervures 20 se raccordent également aux pieds 13 à la jupe
périphérique 12 et aux parois 22 des logements 14.</p>
    <p num="0041">Chaque nervure 20 s'étend en retrait des bords des orifices 11 adjacents, de
manière à ne pas favoriser le coincement de déchets dans les orifices 11.</p>
    <p num="0042">Les nervures 20 ont, dans l'exemple décrit, la même hauteur que la jupe
périphérique 12, hormis les portions se raccordant aux pieds 13, qui présentent une
hauteur plus importante. </p>
    <p num="0043">La grille 3 comporte en son centre une partie pleine 25 qui peut recevoir sur
sa face inférieure des indications concernant la fabrication de la grille, par exemple la
date et un numéro de série, lors du moulage ou postérieurement à celui-ci.</p>
    <p num="0044">Les orifices 11 qui s'étendent autour de la partie pleine 25 sont des hexagones
tronqués, en raison de la présence de la nervure circulaire 21.</p>
    <p num="0045">Bien entendu, l'invention n'est pas limitée à l'exemple de réalisation qui vient
d'être décrit.</p>
    <p num="0046">On peut notamment réaliser des orifices ayant une section autre
qu'hexagonale, notamment une section polygonale non régulière ou comportant des côtés
qui ne seraient pas tous rectilignes.</p>
    <p num="0047">Le nombre de côtés peut être différent de celui décrit. Un nombre de côté
inférieur à cinq n'est toutefois pas satisfaisant, car les angles aigus formés entre les côtés
seraient alors susceptibles d'accrocher les déchets.</p>
    <p num="0048">Les nervures réalisées sur la face supérieure de la grille pourraient être
remplacées par d'autres reliefs.</p>
    <p num="0049">La grille pourrait également comporter outre des orifices de section
polygonale, notamment hexagonale, des orifices ayant une section non polygonale, par
exemple circulaire ou elliptique.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Bac destiné à la collecte de déchets (1), notamment de compost,
comportant une grille en matière plastique de fond de cuve (3), caractérisé par le fait que
ladite grille (3) est traversée par une pluralité d'orifices (11) de section généralement
polygonale, avec un nombre de côtés compris entre cinq et douze.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Bac selon la revendication précédente, caractérisé par le fait que la grille
(3) comporte une pluralité d'orifices (11) de section généralement hexagonale.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Bac selon l'une des deux revendications précédentes, caractérisé par le
fait que l'aire totale occupée par les orifices (11) de la grille (3) est supérieure à celle
occupée par les régions pleines de 1a grille (3).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Bac selon l'une quelconque des revendications précédentes, caractérisé
par le fait que la face supérieure de la grille (3) comporte des reliefs (16) faisant saillie
vers le haut, au-dessus du plan des orifices (11).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Bac selon la revendication précédente, caractérisé par le fait que ladite
grille (3) comporte des nervures (16) qui bordent au moins partiellement au moins
certains orifices (11).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Bac selon la revendication précédente, caractérisé par le fait que lesdites
nervures (16) entourent chacune un orifice et sont alignées avec le bord de l'orifice
correspondant.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Bac selon l'une quelconque des revendications 4 à 6, caractérisé par le
fait que la hauteur des reliefs (16) de la face supérieure est comprise entre 1 et 10 mm, de
préférence entre 2 et 8 mm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Bac selon l'une quelconque des revendications précédentes, caractérisé
par le fait que la grille comporte des nervures de rigidification (20) sur sa face inférieure,
situées de préférence en retrait du bord desdits orifices (11).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Bac selon la revendication précédente, caractérisé par le fait qu'aucun
desdits orifices (11) n'est, isolément, complètement entouré par lesdites nervures de
rigidification (20).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Bac selon l'une des deux revendications précédentes, caractérisé par le
fait que la grille (3) comporte sensiblement en son centre, sur sa face inférieure, une
nervure centrale généralement circulaire (21), à laquelle se raccordent des nervures de
rigidification (20) s'étendant sensiblement jusqu'aux bords de la grille.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Bac selon la revendication précédente, caractérisé par le fait que ladite
nervure centrale (21) entoure des orifices qui sont des polygones tronqués et une partie
centrale pleine (25) qui sert à recevoir des indications concernant la fabrication.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Bac selon l'une quelconque des revendications 5 à 11, caractérisé par le
fait que les nervures réalisées sur les faces inférieure et/ou supérieure de la grille (3)
comportent des bords chanfreinés.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Bac selon l'une quelconque des revendications précédentes, caractérisé
par le fait que ladite grille (3) comporte six pieds (13) destinés à reposer contre la paroi
de fond du bac.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Bac selon la revendication précédente, caractérisé par le fait que la grille
(3) comporte des parties pleines de forme généralement hexagonale, au-dessus desdits
pieds (13).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Bac selon l'une des deux revendications précédentes, caractérisé par le
fait que les nervures (20) présentes sur la face inférieure de la grille (3) se raccordent au
moins à une partie de ces pieds, et de préférence à l'ensemble des pieds (13).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Bac selon l'une quelconque des revendications précédentes, caractérisé
par le fait que ladite grille comporte sur deux côtés opposés des passages pour accueillir
des axes d'articulation (15) fixés aux parois du bac et permettant à la grille de pivoter
lorsqu'elle est en place dans le bac.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Bac selon l'une quelconque des revendications précédentes, caractérisé
par le fait qu'il comporte des parois ajourées (5).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Grille destinée à équiper un bac tel que défini dans l'une quelconque des
revendications précédentes.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
