<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1247517-A2" country="EP" doc-number="1247517" kind="A2" lang="FR" family-id="30117022" status="new" date-produced="20090516" date="20021009">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1247517-A2" status="new" fvid="23558684">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1247517</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20021009</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290768-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290768</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020327</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0104680-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0104680</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010406</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
      <priority-claim ucid="US-11529202-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>US</country>
          <doc-number>11529202</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20020404</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/00        20060101AFI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/00        20060101CFI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/72        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/84        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/86        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/90        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61Q   3/00        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61Q   3/00        20060101CLI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61Q   3/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61Q   3/02        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61Q   5/10        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61Q   5/10        20060101CLI20060310RMJP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">A61K   8/84</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A61Q   3/02</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">K61K201:19</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">K61K201:21</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Feuchtigkeitshärtende kosmetische Zusammensetzung</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Moisture-curing cosmetic composition</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Composition cosmétique réticulant à l'humidité</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>OREAL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>L'OREAL</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>L'OREAL</last-name>
            <address>
              <street>14, rue Royale</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BERNARD PASCALE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MONDET JEAN</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>RAMIN ROLAND</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BERNARD, PASCALE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MONDET, JEAN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>RAMIN, ROLAND</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BERNARD, PASCALE</last-name>
            <address>
              <street>16 Avenue Gabriel Péri</street>
              <city>94370 Sucy-en-Brie</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>MONDET, JEAN</last-name>
            <address>
              <street>90 rue Roger Lamire</street>
              <city>Aulnay-Sous-Bois</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>RAMIN, ROLAND</last-name>
            <address>
              <street>23 rue Gazan</street>
              <city>75014 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Casalonga, Axel</last-name>
            <address>
              <street>Bureau D.A. Casalonga-Josse Paul-Heyse-Strasse 33</street>
              <city>80336 Munich</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Cosmetic composition comprises either: (a) a compound with at least two unblocked reactive functional groups (x); and (b) a compound with at least two blocked reactive functional groups (y); or (c) a compound with at least two unblocked reactive functional groups (x) and at least two blocked reactive functional groups (y).</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention concerne l'utilisation comme vernis à ongle d'une composition
cosmétique réticulant à l'humidité comprenant, dans un milieu anhydre
cosmétiquement acceptable, et exempt de composés à atomes d'hydrogène
labiles, i) soit
<sl><li>a) au moins un premier composé, appelé composé A, comportant au
moins deux fonctions réactives non bloquées X, et</li><li>b) au moins un deuxième composé, appelé composé B, comportant
au moins deux fonctions réactives bloquées Y, susceptibles d'être
débloquées sous l'action de l'humidité de manière à pouvoir réagir avec
les fonctions réactives non bloquées X du ou des composés A,
<sl><li>ii) soit au moins un composé
comportant à la fois au moins deux fonctions réactives non bloquées X
et au moins deux fonctions réactives non bloquées Y, susceptibles
d'être débloquées sous l'action de l'humidité de manière à pouvoir
réagir avec les fonctions réactives non bloquées X,</li></sl></li></sl>
la fonctionnalité moyenne du système, c'est-à-dire le nombre total de fonctions
réactives non bloquées X et de fonctions réactives bloquées Y rapporté au
nombre total de molécules de composés étant strictement supérieure à 2.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne des compositions cosmétiques
réticulant à l'humidité, en particulier des vernis à ongles, ainsi qu'un procédé
de revêtement des matières kératiniques à partir de ces compositions.</p>
    <p num="0002">Il est connu du domaine des peintures que la réticulation d'un dépôt
polymérique améliore considérablement sa résistance mécanique (résistance au
frottement et aux chocs) et chimique (résistance aux solvants ou huiles).</p>
    <p num="0003">Les dépôts sur les ongles sont obtenus généralement par simple
séchage - n'impliquant aucune réaction chimique - de compositions
cosmétiques contenant principalement des pigments ou colorants, des
polymères filmogènes et des solvants organiques volatiles.</p>
    <p num="0004">Ces dépôts ne présentent pas toujours une tenue satisfaisante et
présentent l'inconvénient de nécessiter un renouvellement à des intervalles
rapprochés ce qui représente une contrainte désagréable pour l'utilisatrice.</p>
    <p num="0005">Il est connu, par la demande NL-A-6911125, des revêtements
pigmentés pour le domaine dentaire ou les vernis à ongles contenant des
prépolymères d'uréthanes portant des groupes NCO libres qui durcissent à
l'application avec l'humidité de l'air. Mais la réticulation de ces compositions
est directement liée à la quantité d'humidité, si bien qu'il est impossible de
contrôler le taux de réticulation du film obtenu.</p>
    <p num="0006">La demanderesse a découvert qu'il était possible d'obtenir des vernis
présentant de bonnes propriétés de résistance chimique et mécanique en
procédant à la réticulation, en particulier de prépolymères d'uréthane, avec des
composés multifonctionnels comportant des groupes réactifs. Ces
compositions cosmétiques, et en particulier les vernis à ongles, sont
susceptibles d'être réticulées <i>in situ</i> et de former ainsi des films présentant les
propriétés précitées. </p>
    <p num="0007">Dans cette perspective, il apparaít difficile du point de vue pratique
d'envisager l'utilisation de deux réactifs conservés dans des récipients séparés
et mélangés immédiatement avant l'application.</p>
    <p num="0008">Le stockage, dans un même récipient, de deux réactifs susceptibles de
réagir l'un avec l'autre à un moment précis pose alors le problème de la
réticulation prématurée du système qu'il s'agit à tout prix d'éviter.</p>
    <p num="0009">La demanderesse a résolu ce problème en bloquant un des deux types
de fonctions réactionnelles impliquées dans la réaction de réticulation. Les
fonctions bloquées sont débloquées, après application de la composition
cosmétique sur le substrat, sous l'action de l'humidité, et les fonctions ainsi
débloquées peuvent alors réagir avec les fonctions réactives non bloquées des
composés également présents dans la composition.</p>
    <p num="0010">Ces compositions cosmétiques réticulant à l'humidité présentent une
bonne stabilité dans le temps, et permettent l'obtention de films réticulés
présentant une bonne résistance à l'eau, aux solvants tels que les parfums ou
huiles, aux frottements et aux chocs, évitant ainsi toute usure ou écaillage.</p>
    <p num="0011">La présente invention a par conséquent pour objet une composition
cosmétique réticulant à l'humidité comprenant des composants à fonctions
réactives, bloquées pour certaines et non bloquées pour d'autres, les fonctions
bloquées étant susceptibles d'être débloquées à l'humidité.</p>
    <p num="0012">L'invention a également pour objet un procédé de revêtement d'un
substrat kératinique.</p>
    <p num="0013">Un autre objet est constitué par l'utilisation comme vernis à ongle des
compositions précitées.</p>
    <p num="0014">D'autres objets de l'invention apparaítront à la lecture de la
description et des exemples qui suivent. </p>
    <p num="0015">La composition objet de l'invention est une composition cosmétique
réticulant à l'humidité comprenant, dans un milieu anhydre cosmétiquement
acceptable, et exempt de composés à atomes d'hydrogène labiles,
<sl><li>i) soit
<sl><li>a) au moins un premier composé, appelé composé A, comportant au
moins deux fonctions réactives non bloquées X, et</li><li>b) au moins un deuxième composé, appelé composé B, comportant au
moins deux fonctions réactives bloquées Y, susceptibles d'être débloquées
sous l'action de l'humidité de manière à pouvoir réagir avec les fonctions
réactives non bloquées X du ou des composés A,</li></sl></li><li>ii) soit au
moins un composé comportant à la fois au moins deux fonctions réactives non
bloquées X, et au moins deux fonctions réactives bloquées Y, susceptibles
d'être débloquées sous l'action de l'humidité de manière à pouvoir réagir avec
les fonctions réactives non bloquées X.</li></sl></p>
    <p num="0016">Pour que le système réactif formé par les composés A et B ou par le ou
les composés portant les fonctions X et Y puisse former un réseau
macromoléculaire réticulé, sa fonctionnalité moyenne, c'est-à-dire le nombre
total de fonctions réactives non bloquées X et de fonctions réactives bloquées
Y rapporté au nombre total de molécules de composés doit être strictement
supérieure à 2. En effet, une fonctionnalité moyenne inférieure ou égale à 2
donnerait simplement un système polymérique linéaire ou ramifié.</p>
    <p num="0017">Pour l'obtention d'un effet de réticulation satisfaisant, la fonctionnalité
moyenne du système réticulant des compositions cosmétiques de la présente
invention est de préférence au moins égale à 2,2, notamment allant de 2,2 à
100, et mieux encore allant de 2,5 à 100.</p>
    <p num="0018">Dans un mode de réalisation des compositions cosmétiques de la
présente invention, une fraction plus ou moins importante ou la totalité des
composés A et/ou B peuvent porter respectivement, en plus des fonctions
réactives non bloquées X et/ou des fonctions réactives non bloquées Y qui leur
sont propres, une ou plusieurs fonctions "coréactives". Autrement dit, une 
partie ou la totalité des composés A peuvent porter, en plus des fonctions
réactives non bloquées X, une ou plusieurs fonctions réactives bloquées Y et,
de manière analogue, une partie ou la totalité des composés B peuvent porter,
en plus des fonctions réactives bloquées Y, une ou plusieurs fonctions
réactives non bloquées X.</p>
    <p num="0019">Dans un mode de réalisation particulier de la présente invention,
l'ensemble des composés formant le système de réticulation présent dans la
composition comporte à la fois des fonctions réactives non bloquées X et des
fonctions réactives bloquées Y.</p>
    <p num="0020">Selon un mode de réalisation de l'invention, l'humidité assurant la
réticulation peut provenir de l'air et/ou du support sur lequel est appliquée
ladite composition.</p>
    <p num="0021">Selon la présente invention, les fonctions réactives non bloquées X
sont choisies notamment parmi les fonctions isocyanate et époxyde, et les
doubles liaisons éthyléniques.</p>
    <heading>
      <u style="single">Les composés à fonctions isocyanates :</u>
    </heading>
    <p num="0022">Les composés comportant au moins deux fonctions isocyanate libres
sont connus dans la technique. Il peut s'agir de polyisocyanates pouvant avoir
une faible masse moléculaire inférieure à 1000000, y compris des
diisocyanates, triisocyanates ou polyisocyanates pouvant avoir une masse
moléculaire inférieure à 10000. Ces polyisocyanates sont généralement
obtenus par polyaddition, polycondensation et/ou greffage, portant deux ou
plus de deux fonctions isocyanates soit aux extrémités de chaíne ou sur les
groupes latéraux. Les polyisocyanates peuvent être linéaires, ramifiés,
aliphatiques, cycloaliphatiques ou aromatiques. </p>
    <p num="0023">On peut citer à titre d'exemples de tels composés :
<sl><li>a) Les diisocyanates comportant de 4 à 50 atomes de carbone, de
préférence de 4 à 30, tels que le 1,4-tétraméthylène diisocyanate, le 1,6-hexaméthylènediisocyanate,
le 2,6- et le 2,4-toluènediisocyanate, le
diphénylméthanediisocyanate, et l'isophoronediisocyanate.</li><li>b) les triisocyanates de formule
<img id="img-00050001" orientation="unknown" wi="110" img-format="tif" img-content="cf" file="00050001.tif" inline="no" he="24"/><img id="img-00050002" orientation="unknown" wi="111" img-format="tif" img-content="cf" file="00050002.tif" inline="no" he="36"/><img id="img-00050003" orientation="unknown" wi="111" img-format="tif" img-content="cf" file="00050003.tif" inline="no" he="47"/>
où R est un radical alkyle comportant de 1 à 30 atomes de carbone,
chaque R<sub>1</sub> représente indépendamment un radical divalent
hydrocarboné linéaire, ramifié ou cyclique ayant de 2 à 30 atomes de
carbone.</li><li>c) les polycondensats à groupes isocyanate terminaux ou latéraux tels que
les polyuréthannes et/ou polyurées (y compris les copolymères 
séquencés comportant au moins une séquence polyuréthanne et/ou
polyurée et au moins une séquence polyéther, polyester, polysiloxane,
alkyde ou polyacrylate), ainsi que les polyesters, polyamides,
polyépoxy, polyéthers, perfluoropolyéthers.</li><li>d) les polymères résultant de la copolymérisation de monomères
vinyliques, allyliques et/ou (méth)acryliques et de comonomères à
insaturation éthylénique comportant une fonction isocyanate libre
comme le méthacrylate de 2-isocyanato éthyle.</li></sl></p>
    <p num="0024">Comme polyisocyanate, on peut utiliser le DESMODUR® N de la
société BAYER, le TOLONATE® HDB-LV de la société RHODIA.</p>
    <heading>
      <u style="single">Les composés à fonction époxyde :</u>
    </heading>
    <p num="0025">Les composés comportant au moins deux fonctions époxyde sont
connus de l'état de la technique. Ils peuvent être de toute nature chimique. Il
peut s'agir de diépoxydes ou de polyépoxydes de faibles masses (inférieures
ou égales à 5000), ou bien d'oligomères ou de polymères de toute nature
chimique, obtenus par polyaddition, polycondensation et/ou greffage, portant
au moins deux fonctions époxydes libres, soit aux extrémités de chaínes, soit
en groupes latéraux. On peut citer à titre d'exemples de tels composés :
<sl><li>a) le diglycidyl éther de bisphénol A résultant de la condensation
entre le bisphénol A et l'épichlorhydrine, de structure
<img id="img-00060001" orientation="unknown" wi="132" img-format="tif" img-content="cf" file="00060001.tif" inline="no" he="39"/></li><li>b) les résines diépoxy résultant de la condensation supérieure entre
l'éther diglycidique de bisphénol A et l'épichlorhydrine,</li><li>c) les résines époxyester à extrémités α,ω-diépoxy résultant de la
condensation d'un diacide carboxylique ayant notamment de 2 à 60 atomes de
carbone avec un excès stoechiométrique des composés a) ou b),</li><li>d) les résines époxyéthers à extrémités α,ω-diépoxy résultant de la
condensation d'un diol ayant notamment de 2 à 60 atomes de carbone avec un
excès stoechiométrique des composés a) ou b),</li><li>e) les huiles naturelles ou synthétiques portant au moins deux groupes
époxydes, comme par exemple l'huile de soja époxydée, l'huile de lin
époxydée, l'huile de vernonia, notamment décrites dans la demande EP-A-645134,</li><li>f) les oligomères ou polymères résultant de la copolymérisation de
monomères insaturés ou vinyliques, allyliques et/ou (méth)acryliques, et de
comonomères à insaturation éthylénique comportant une fonction époxyde
libre (comme le méthacrylate de glycidyle),</li><li>g) les autres polycondensats à groupes époxy terminaux et/ou latéraux
tels que les polyesters, polyesteramides, polyamides, alkydes, polyuréthanes
et/ou polyurées, polyéthers et perfluoroplyéthers ou silicones.</li></sl></p>
    <p num="0026">Des polymères à fonctions époxy sont commercialisés sous les
dénominations CYRACURE® UVR-6110, CYRACURE® UVR-6105,
CYRACURE® ERL-4221E, CYRACURE® ERL-4206, CYRACURE® UVR
6128, CYRACURE® UVR 6216 par la société UNION CARBIDE, DER®
439 par la société DOW CHEMICAL, les EPIKATES® 828,1001,1004,1007
de la société SHELL, l'ARALDITE® ECN1299 de la société CIBA-GEIGY,
les EPOXYNOVOLACS® de la société DOW CHEMICAL.</p>
    <heading>
      <u style="single">Les composés à doubles liaisons éthyléniques :</u>
    </heading>
    <p num="0027">Les composés portant des doubles liaisons éthyléniques peuvent être
de toute nature chimique. Ils peuvent notamment être choisis parmi : <sl><li>a) les polyesters à insaturation(s) éthylénique(s) :
Il s'agit d'un groupe de polymères de type polyester présentant une ou
plusieurs doubles liaisons éthyléniques, réparties de manière aléatoire dans la
chaíne principale du polymère. Ces polyesters insaturés sont obtenus par
polycondensation d'un mélange
<ul list-style="bullet"><li>de diacides carboxyliques aliphatiques linéaires ou ramifiés ou
cycloaliphatiques comportant notamment de 3 à 50 atomes de carbone, de
préférence de 3 à 20 atomes de carbone, tels que l'acide adipique ou l'acide
sébacique, de diacides carboxyliques aromatiques ayant notamment de 8 à 50
atomes de carbone, de préférence de 8 à 20 atomes de carbone, tels que les
acides phtaliques, notamment l'acide téréphtalique, et/ou de diacides
carboxyliques issus de dimères d'acides gras à insaturations éthyléniques tels
que les dimères des acides oléique ou linoléique décrits dans la demande EP-A-959
066 (paragraphe [0021]) commercialisés sous les dénominations
Pripol® par la société Unichema ou Empol® par la société Henkel, tous ces
diacides devant être exempts de doubles liaisons éthyléniques polymérisables,</li><li>de diols aliphatiques linéaires ou ramifiés ou cycloaliphatiques comportant
notamment de 2 à 50 atomes de carbone, de préférence de 2 à 20 atomes de
carbone, tels que l'éthylèneglycol, le diéthylèneglycol, le propylèneglycol, le
1,4-butanediol ou le cyclohexanediméthanol, de diols aromatiques ayant de 6 à
50 atomes de carbone, de préférence de 6 à 20 atomes de carbone tel que le
bisphénol A, le bisphénol B, et/ou de dimères diols issus de la réduction des
dimères d'acides gras tels que définis précédemment, et</li><li>d'un ou de plusieurs diacides carboxyliques ou leurs anhydrides comportant
au moins une double liaison éthylénique polymérisable et ayant de 3 à 50
atomes de carbone, de préférence de 3 à 20 atomes de carbone, tels que l'acide
maléique, l'acide fumarique ou l'acide itaconique.</li></ul></li><li>b) les polyesters à groupes (meth)acrylate latéraux et/ou terminaux :
Il s'agit d'un groupe de polymères de type polyester obtenus par
polycondensation d'un mélange
<ul list-style="bullet"><li>de diacides carboxyliques aliphatiques linéaires ou ramifiés ou
cycloaliphatiques comportant notamment de 3 à 50 atomes de carbone, de
préférence de 3 à 20 atomes de carbone, tels que l'acide adipique ou l'acide 
sébacique, de diacides carboxyliques aromatiques ayant notamment de 8 à 50
atomes de carbone, de préférence de 8 à 20 atomes de carbone, tels que les
acides phtaliques, notamment l'acide téréphtalique, et/ou de diacides
carboxyliques issus de dimères d'acides gras à insaturation éthyléniques tels
que les dimères des acides oléique ou linoléique décrits dans la demande EP-A-959
066 (paragraphe [0021]) commercialisés sous les dénominations
Pripol® par la société Unichema ou Empol® par la société Henkel, tous ces
diacides devant être exempts de doubles liaisons éthyléniques polymérisables,</li><li>de diols aliphatiques linéaires ou ramifiés ou cycloaliphatiques comportant
notamment de 2 à 50 atomes de carbone, de préférence de 2 à 20 atomes de
carbone, tels que l'éthylèneglycol, le diéthylèneglycol, le propylèneglycol, le
1,4-butanediol ou le cyclohexanediméthanol, de diols aromatiques ayant de 6 à
50 atomes de carbone, de préférence de 6 à 20 atomes de carbone tel que le
bisphénol A, le bisphénol B, et</li><li>d'au moins un monoester d'acide (méth)acrylique et d'un diol ou polyol ayant
de 2 à 20 atomes de carbone, de préférence de 2 à 6 atomes de carbone, tels
que le (méth)acrylate de 2-hydroxyéthyle, le (méth)acrylate de 2-hydroxypropyle
et le méthacrylate de glycérol.

Ces polyesters diffèrent de ceux décrits ci-dessus sous le point a) par le fait
que les doubles liaisons éthyléniques ne sont pas situées dans la chaíne
principale mais sur des groupes latéraux ou à l'extrémité des chaínes. Ces
doubles liaisons éthyléniques sont celles des groupes (méth)acrylate présents
dans le polymère.</li></ul>De tels polyesters sont commercialisés par exemple par la société UCB sous
les dénominations EBECRYL® (EBECRYL® 450 : masse molaire 1600, en
moyenne 6 fonctions acrylate par molécule, EBECRYL® 652 : masse molaire
1500, en moyenne 6 fonctions acrylate par molécule, EBECRYL® 800 : masse
molaire 780, en moyenne 4 fonctions acrylate par molécule, EBECRYL® 810 :
masse molaire 1000, en moyenne 4 fonctions acrylate par molécule,
EBECRYL® 50 000 : masse molaire 1500, en moyenne 6 fonctions acrylate
par molécule). </li><li>c) les polyuréthannes et/ou polyurées à groupes (méth)acrylate, obtenus par
polycondensation
<ul list-style="bullet"><li>de diisocyanates, triisocyanates et/ou polyisocyanates aliphatiques
cycloaliphatiques et/ou aromatiques ayant notamment de 4 à 50, de préférence
de 4 à 30 atomes de carbone, tels que l'hexaméthylènediisocyanate,
l'isophoronediisocyanate, le toluènediisocyanate, le
diphénylméthanediisocyanate ou les isocyanurates de formule
<img id="img-00100001" orientation="unknown" wi="74" img-format="tif" img-content="cf" file="00100001.tif" inline="no" he="47"/>
résultant de la trimérisation de 3 molécules de diisocyanates OCN-R-CNO,</li></ul>
où R est un radical hydrocarboné linéaire, ramifié ou cyclique comportant
de 2 à 30 atomes de carbone ;
<ul list-style="bullet"><li>de polyols, notamment de diols, exempts d'insaturations éthyléniques
polymérisables, tels que le 1,4-butanediol, l'éthylèneglyco ou le
triméthylolpropane, et/ou de polyamines, notamment de diamines,
aliphatiques, cycloaliphatiques et/ou aromatiques ayant notamment de 3 à 50
atomes de carbone, telles que l'éthylènediamine ou l'hexaméthylènediamine, et</li><li>d'au moins un monoester d'acide (méth)acrylique et d'un diol ou polyol ayant
de 2 à 20 atomes de carbone, de préférence de 2 à 6 atomes de carbone, tels
que le (méth)acrylate de 2-hydroxyéthyle, le (méth)acrylate de 2-hydroxypropyle
et le méthacrylate de glycérol.</li></ul>De tels polyuréthannes/polyurées à groupes acrylates sont commercialisés par
exemple sous la dénomination SR 368 (tris(2-hydroxyéthyl)isocyanuratetriacrylate)
ou CRAYNOR® 435 par la société CRAY VALLEY, ou sous la
dénomination EBECRYL® par la société UCB (EBECRYL® 210 : masse
molaire 1500, 2 fonctions acrylate par molécule, EBECRYL® 230 : masse 
molaire 5000, 2 fonctions acrylate par molécule, EBECRYL® 270 : masse
molaire 1500, 2 fonctions acrylate par molécule, EBECRYL® 8402 : masse
molaire 1000, 2 fonctions acrylate par molécule, EBECRYL® 8804 : masse
molaire 1300, 2 fonctions acrylate par molécule, EBECRYL® 220 : masse
molaire 1000, 6 fonctions acrylate par molécule, EBECRYL® 2220 : masse
molaire 1200, 6 fonctions acrylate par molécule, EBECRYL® 1290 : masse
molaire 1000, 6 fonctions acrylate par molécule, EBECRYL® 800 : masse
molaire 800, 6 fonctions acrylate par molécule).

On peut également citer les polyuréthannes aliphatiques diacrylate
hydrosolubles commercialisés sous les dénominations EBECRYL® 2000,
EBECRYL® 2001 et EBECRYL® 2002, et les polyuréthannes diacrylate en
dispersion aqueuse commercialisés sous les dénominations commerciales
IRR® 390, IRR® 400, IRR® 422 IRR® 424 par la société UCB.</li><li>d) les polyéthers à groupes (méth)acrylate obtenus par estérification, par
l'acide (méth)acrylique, des groupes hydroxyle terminaux
d'homopolymères ou de copolymères d'alkylèneglycols en C<sub>1-4</sub>, tels que le
polyéthylèneglycol, le polypropylèneglycol, les copolymères d'oxyde
d'éthylène et d'oxyde de propylène ayant de préférence une masse
moléculaire moyenne en poids inférieure à 10 000, le triméthylolpropane
polyéthoxylé ou polypropoxylé.

Des polyoxyéthylènes-di(méth)acrylate de masse molaire appropriée sont
commercialisés par exemple sous les dénominations SR 259, SR 344, SR 610,
SR 210, SR 603 et SR 252 par la société CRAY VALLEY ou sous la
dénomination EBECRYL® 11 par UCB. Des triacrylates de
triméthylolpropane polyéthoxylé sont commercialisés par exemple sous les
dénominations SR 454, SR 498, SR 502, SR 9035, SR 415 par la société
CRAY VALLEY ou sous la dénomination EBECRYL® 160 par la société
UCB. Des triacrylates de triméthylolpropane polypropoxylé sont
commercialisés par exemple sous les dénominations SR 492 et SR 501 par la
société CRAY VALLEY.</li><li>e) les époxyacrylates obtenus par réaction entre
<ul list-style="bullet"><li>au moins un diépoxyde choisi par exemple parmi : <sl><li>1) l'éther diglycidylique de bisphénol A,</li><li>2 )une résine diépoxy résultant de la réaction entre l'éther
diglycidylique de bisphénol A et l'épichlorhydrine,</li><li>3) une résine époxyester à extrémités α,ω-diépoxy résultant de la
condensation d'un diacide carboxylique ayant de 3 à 50 atomes de
carbone avec un excès stoechiométrique de 1) et/ou 2), et</li><li>4) une résine époxyéther à extrémités α,ω-diépoxy résultant de la
condensation d'un diol ayant de 3 à 50 atomes de carbone avec un
excès stoechiométrique de 1) et/ou 2),</li><li>5) les huiles naturelles ou synthétiques portant au moins 2 groupes
époxyde, telles que l'huile de soja époxydée, l'huile de lin époxydée
et l'huile de vernonia époxydée,</li><li>6) un polycondensat phénol-formaldéhyde (résine Novolac®), dont les
extrémités et/ou les groupes latéraux ont été époxydés,</li></sl>
et</li><li>un ou plusieurs acides carboxyliques ou polyacides carboxyliques
comportant au moins une double liaison éthylénique en α,β du groupe
carboxylique comme l'acide (méth)acrylique, l'acide crotonique ou les
monoesters d'acide (méth)acrylique et d'un diol ou polyol ayant de 2 à 20
atomes de carbone, de préférence de 2 à 6 atomes de carbone tels que le
(méth)acrylate de 2-hydroxyéthyle.</li></ul>De tels polymères sont commercialisés par exemple sous les dénominations
SR 349, SR 601, CD 541, SR 602, SR 9036, SR 348, CD 540, SR 480, CD
9038 par le société CRAY VALLEY, sous les dénominations EBECRYL® 600
et EBECRYL® 609, EBECRYL® 150, EBECRYL® 860, EBECRYL® 3702 par
la société UCB et sous les dénominations PHOTOMER® 3005 et
PHOTOMER® 3082 par la société HENKEL.</li><li>f) les poly(méth)acrylates d'(alkyle en C<sub>1-50</sub>) comportant au moins deux
fonctions à double liaison éthylénique portées par les chaínes hydrocarbonées
latérales et/ou terminales.

De tels copolymères sont commercialisés par exemple sous les dénominations
IRR® 375, OTA® 480 et EBECRYL® 2047 par la société UCB. </li><li>g) les polyorganosiloxanes à groupes (méth)acrylate ou (méth)acrylamide
obtenus respectivement
<ul list-style="bullet"><li>par estérification, p. ex. par l'acide (méth)acrylique, de polyorganosiloxanes,
de préférence de polydiméthylsiloxanes (PDMS), portant des groupes
hydroxyle terminaux et/ou latéraux,</li><li>par amidification, par exemple par l'acide (méth)acrylique, de
polyorganosiloxanes porteurs de groupes amine primaire ou secondaire
latéraux et/ou terminaux.

Comme PDMS hydroxylés on peut citer en particulier des PDMS comportant
au moins deux groupes hydroxyalkyle en C<sub>1-6</sub> et les diméthicone-copolyols
avec des groupes hydroxyle latéraux ou terminaux.

Des polydiméthylsiloxanes α,ω-dihydroxylés estérifiables sont commercialisés
sous les dénominations TEGOMER® H-Si 2111 et TEGOMER® H-Si 2311 par
la société GOLDSCHMIDT. Des polydiméthylsiloxanes α,ω-diacrylate sont
disponibles à la société SHIN-ETSU sous les références X-22-164 B et X-22-164C.

Comme PDMS aminés, on peut citer en particulier des PDMS comportant au
moins 2 groupes aminoalkyle en C<sub>1-10</sub>, par exemple la silicone aminée
commercialisée sous la dénomination Q2-8220 par la société DOW
CORNING.
Avantageusement, les polymères siliconés de ce groupe sont utilisés en
mélange avec un ou plusieurs polymères des autres groupes a) à f) décrits ci-dessus,
notamment pour modifier le caractère hydrophobe de la composition
finale.</li></ul></li><li>h) les perfluoropolyéthers à groupes acrylate obtenus par estérification, par
exemple par l'acide (méth)acrylique, de perfluoropolyéthers portant des
groupes hydroxyle latéraux et/ou terminaux.

De tels perfluoropolyéthers α,ω-diols sont décrits notamment dans EP-A-1057849
et sont commercialisés par la société AUSIMONT sous la
dénomination FOMBLIN® Z DIOL. </li><li>i) les dendrimères et polymères hyperramifiés portant des groupes terminaux
(méth)acrylate ou (méth)acrylamide obtenus respectivement par estérification
ou amidification de dendrimères et de polymères hyperramifiés à fonctions
terminales hydroxyle ou amino, par de l'acide (méth)acrylique.

Les dendrimères (du grec <i>dendron =</i> arbre) sont des molécules polymères
"arborescentes", c'est-à-dire très ramifiées inventées par D. A. Tomalia et son
équipe au début des années 90 (Donald A. Tomalia <i>et al</i>., Angewandte
Chemie, Int. Engl. Ed., vol. 29, n° 2, pages 138 - 175). Il s'agit de structures
construites autour d'un motif central généralement polyvalent. Autour de ce
motif central, sont enchaínés, selon une structure parfaitement déterminée, des
motifs ramifiés d'allongement de chaíne donnant ainsi naissance à des
macromolécules symétriques, monodispersées ayant une structure chimique et
stéréochimique bien définie. Des dendrimères de type polyamidoamine sont
commercialisés par exemple sous la dénomination STARBUST® par la société
DENDRITECH.

Les polymères hyperramifiés sont des polycondensats, généralement de type
polyester, polyamide ou polyéthylèneamine, obtenus à partir de monomères
multifonctionnels, qui ont une structure arborescente similaire à celle des
dendrimères mais beaucoup moins régulière que celle-ci (voir par exemple
WO-A-93/17060 et WO 96/12754).

La société PERSTORP commercialise sous la dénomination BOLTORN® des
polyesters hyperramifiés. On trouvera sous la dénomination COMBURST® de
la société DENDRITECH des polyéthylèneamines hyperramifiées. Des
poly(esteramide) hyperramifiés à extrémités hydroxyle sont commercialisés
par la société DSM sous la dénomination HYBRANE®.</li></sl></p>
    <p num="0028">Ces dendrimères et polymères hyperramifiés estérifiés ou amidifiés par l'acide
acrylique et/ou méthacrylique se distinguent des polymères décrits sous les
points a) à h) ci-dessus par le très grand nombre de doubles liaisons
éthyléniques présentes. Cette fonctionnalité élevée, le plus souvent supérieure
à 5, les rend particulièrement utiles en leur permettant de jouer un rôle de
"noeud de réticulation", c'est-à-dire de site de réticulation multiple.</p>
    <p num="0029"> Dans un mode de réalisation préféré de l'invention, on utilisera par conséquent
ces polymères dendritiques et hyperramifiés en association avec un ou
plusieurs des polymères et/ou oligomères a) à h) ci-dessus.</p>
    <p num="0030">Les fonctions réactives bloquées Y sont choisies notamment parmi les
fonctions amines bloquées sous forme cétimine et aldimine, et les fonctions
aminoalcool bloquées sous forme oxazolidine.

   Les composés portant les fonctions amines bloquées sont notamment
choisis :
<sl><li>a) parmi les polyamines bloquées de formule générale
<img id="img-00150001" orientation="unknown" wi="50" img-format="tif" img-content="cf" file="00150001.tif" inline="no" he="39"/>
   qui sont des imines résultant de la réaction entre un composé à groupes
amines de formule R<sub>4</sub>-(NH<sub>2</sub>)<sub>y</sub> et d'une cétone de formule
<img id="img-00150002" orientation="unknown" wi="35" img-format="tif" img-content="cf" file="00150002.tif" inline="no" he="23"/>
   y étant supérieur ou égal à deux, de préférence y va de 2 à 100, R<sub>2</sub> égal
ou différent de R<sub>3</sub> étant un groupe alkyle ayant de un à quatre atomes de
carbone. De préférence R<sub>2</sub> = R<sub>3</sub> = -CH<sub>3</sub>, ou R<sub>2</sub> = -CH<sub>3</sub> et R<sub>3</sub> = -C<sub>2</sub>H<sub>5</sub>, ou R<sub>2</sub> =
-CH<sub>3</sub> et R<sub>3</sub> = isobutyle ou isopropyle. Le composé R<sub>4</sub>-(NH<sub>2</sub>)<sub>y</sub> peut être une diamine, une polyamine, un
oligomère, ou un polymère à groupes amines, choisis de préférence parmi
<sl><li>1) les diamines aliphatiques, cycloaliphatiques ou aromatiques ayant
notamment de 2 à 60 atomes de carbone, tel que l'éthylène diamine, le 1,2
diaminopropane, le 1,3 diaminopropane, le 1,4 diaminobutane, le 1,2 diamino-2-méthylpropane,
le 1,6 diaminohexane, le 1,10 diaminodécane, l'isophorone
diamine, l'adamantane diamine, la 2,6 diaminopyridine, ou les diamines
obtenues par modification des extrémités d'acides gras dimères,</li><li>2) les amines multifonctionnelles ayant plus de deux groupes amines
telles que la mélanine, la 2,4,6 triaminopyrimidine, la 3,3' diaminobenzidine
ou la 2,4,5,6 tétraaminopyrimidine,</li><li>3) les oligomères porteurs d'au moins deux groupes amines tels que
les diamines de polyalkylèneoxydes JEFFAMINE® de TEXACO
(polyétherdiamines),</li><li>4) les oligomères ou polymères (homopolymères et copolymères)
porteurs de groupes amines de préférence primaires situés aux extrémités et/ou
latéralement aux chaínes, en particulier les homo et copolymères de
vinylamine ou allylamine, les polycondensats de toutes nature porteurs de
groupes amines et en particulier les polyamides obtenus par condensation d'un
excès de diamine,</li><li>5) les dendrimères ou polymères hyperbranchés dont les extrémités de
chaínes sont des amines primaires, en particulier les polyamidoamines tels que
ceux vendus sous la dénomination STARBUST® par la société
DENDRITECH. Les polymères hyperramifiés sont des polycondensats
généralement de type polyéthylèneamine obtenus à partir de monomères
multifonctionnels, qui ont une structure arborescente similaire à celle des
dendrimères mais beaucoup moins régulière que celle-ci.</li></sl>Des composés à fonctions amines bloquées sous forme cétimine sont
notamment vendus sous la dénomination Epikure® H3, Epikure® 3505 par la
société SHELL, VESTAMIN® A139 par la société CREANOVA.</li><li>b) parmi d'autres composés portant des fonctions amines bloquées,
notamment choisis parmi les polyamines bloquées de formule générale <img id="img-00170001" orientation="unknown" wi="71" img-format="tif" img-content="cf" file="00170001.tif" inline="no" he="45"/>
   qui sont des imines résultant de la réaction entre un composé à groupes
amines de formule R<sub>4</sub>-(NH<sub>2</sub>)<sub>y</sub> et un aldéhyde de formule
<img id="img-00170002" orientation="unknown" wi="47" img-format="tif" img-content="cf" file="00170002.tif" inline="no" he="28"/>
   y étant un entier supérieur ou égal à deux, R<sub>5</sub> étant un groupe alkyle
ayant de un à quatre atomes de carbone, R<sub>4</sub> ayant la même signification que
précédemment.</li><li>c) parmi d'autres composés, portant des fonctions aminoalcools
bloquées sous forme oxazolidine et notamment choisis parmi les composés de
formule générale
<img id="img-00170003" orientation="unknown" wi="69" img-format="tif" img-content="cf" file="00170003.tif" inline="no" he="47"/>
   où R<sub>6</sub> est un groupe hydrocarboné comportant de un à cinquante atomes
de carbones, linéaire, ramifié, cyclique ou hétérocyclique, pouvant comporter
une ou plusieurs insaturations, et pouvant comporter un ou plusieurs
hétéroatomes tel que O (pouvant notamment être sous forme de groupes
polyalkylèneoxydes), S, N, P, Si, le groupe R<sub>6</sub> pouvant comporter d'autres 
fonctions réactives que les fonctions amines, ne réagissant pas avec les fonctions
réactives non bloquées, R<sub>6</sub> pouvant également être un polymère ou un
dendrimère ou un polymère hyperbranché,

   R<sub>7</sub> et R<sub>8</sub> étant égaux ou différents sont l'atome d'hydrogène ou un
groupe alkyle comportant de un à quatre atomes de carbones, avec de préférence
R<sub>7</sub>= R<sub>8</sub>=CH<sub>3</sub> ou R<sub>7</sub>=CH<sub>3</sub> et R<sub>8</sub>=C<sub>2</sub>H<sub>5</sub>, isopropyle ou isobutyle,

   n étant un entier positif supérieur ou égal à deux.</li></sl></p>
    <p num="0031">Ces composés sous forme oxazolidine, en particulier ceux pour
lesquels n=2, sont notamment obtenus par condensation entre un composé
comportant une ou plusieurs fonctions aminoalcool de formule R<sub>6</sub>-(NH-CH<sub>2</sub>-CH<sub>2</sub>-OH)<sub>n</sub>
et une cétone de formule
<img id="img-00180001" orientation="unknown" wi="54" img-format="tif" img-content="cf" file="00180001.tif" inline="no" he="19"/>
   ou un aldéhyde de formule
<img id="img-00180002" orientation="unknown" wi="50" img-format="tif" img-content="cf" file="00180002.tif" inline="no" he="27"/></p>
    <p num="0032">Ces composés peuvent également être obtenus en partant d'un
diaminoalcool, qui est alors généralement la diéthanolamine, et en cyclisant en
deux temps :
<ul list-style="bullet"><li>cyclisation d'un groupe aminoalcool en présence d'une cétone (ou
d'un aldéhyde), le deuxième groupe alcool n'étant pas touché par la réaction
<img id="img-00180003" orientation="unknown" wi="152" img-format="tif" img-content="cf" file="00180003.tif" inline="no" he="35"/></li><li>puis réaction avec un coupleur possédant au moins deux groupes Y<sub>1</sub>
pouvant réagir avec l'hydroxyle dans des conditions anhydres, ne permettant
pas l'ouverture du cycle oxazolidine formé selon la réaction
<img id="img-00190001" orientation="unknown" wi="162" img-format="tif" img-content="cf" file="00190001.tif" inline="no" he="37"/>
   R<sub>11</sub> étant équivalent à R<sub>4</sub> défini précédemment,

   Y<sub>2</sub> étant le groupe formé par la réaction entre Y<sub>1</sub> et -OH

   Dans la réaction ci-dessus, le composé de formule
<img id="img-00190002" orientation="unknown" wi="51" img-format="tif" img-content="cf" file="00190002.tif" inline="no" he="14"/>
peut être :
<ul list-style="bullet"><li>un diisocyanate aliphatique, cycloaliphatique ou aromatique,</li><li>un trimère de diisocyanate,</li><li>un triisocyanate de formule (II),</li><li>un polyisocyanate résultant de la réaction entre un excès de
diisocyanate et un polyol.</li></ul></li></ul></p>
    <p num="0033">Dans chacun de ces cas, Y<sub>1</sub> = -NCO, et Y<sub>2</sub> est représenté par la
formule
<img id="img-00190003" orientation="unknown" wi="31" img-format="tif" img-content="cf" file="00190003.tif" inline="no" he="14"/></p>
    <p num="0034">De la même façon, le composé de formule
<img id="img-00190004" orientation="unknown" wi="53" img-format="tif" img-content="cf" file="00190004.tif" inline="no" he="12"/>
   peut être un diacide, triacide ou polyacide ou ester ou chlorure
d'acide, la réaction se faisant dans des conditions anhydres. Dans ce cas, Y<sub>1</sub> =
-COOH ou -COC1, et Y<sub>2</sub> est représenté par la formule <img id="img-00200001" orientation="unknown" wi="38" img-format="tif" img-content="cf" file="00200001.tif" inline="no" he="18"/></p>
    <p num="0035">De la même facon, le composé de formule
<img id="img-00200002" orientation="unknown" wi="52" img-format="tif" img-content="cf" file="00200002.tif" inline="no" he="11"/>
   peut être un diépoxyde, triépoxyde ou polyépoxyde, la réaction se
faisant dans des conditions anhydres. Dans ce cas, Y<sub>1</sub> est représenté par la
formule
<img id="img-00200003" orientation="unknown" wi="41" img-format="tif" img-content="cf" file="00200003.tif" inline="no" he="17"/>
      et
<st32:che xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/">Y<sub>2</sub> = -CHOH-CH<sub>2</sub>-</st32:che>
   Selon un mode particulier de réalisation de l'invention, la composition
peut comprendre au moins un composé comportant à la fois des fonctions
réactives non bloquées X et des fonctions réactives bloquées Y. On citera à
titre d'exemple les cétimines et aldimines ne bloquant que deux groupes
hydroxyles d'un polyol comme le glycérol ou le triméthylolpropane, le ou les
groupes hydroxyles restant réagissant ensuite avec un diisocyanate en excès,
donnant ainsi un composé porteur à la fois de groupes cétimine (ou aldimine)
et de plusieurs groupes isocyanates libres suivant :
<img id="img-00200004" orientation="unknown" wi="140" img-format="tif" img-content="cf" file="00200004.tif" inline="no" he="29"/>
   puis <img id="img-00210001" orientation="unknown" wi="145" img-format="tif" img-content="cf" file="00210001.tif" inline="no" he="37"/></p>
    <p num="0036">Le composé A formé possède à la fois un groupe cétimine ou aldimine
débloquable à l'humidité, et un groupe réactif allophanate (c'est-à-dire porteur
de deux fonctions réactives isocyanate).

   Dans ce cas particulier, le composé A pourra, à l'application sur un
support kératinique et en présence d'humidité, débloquer le groupe cétimine
ou aldimine et co-réagir sur lui-même en donnant une réaction simultanée de
polymérisation et de réticulation suivant :
<img id="img-00210002" orientation="unknown" wi="157" img-format="tif" img-content="cf" file="00210002.tif" inline="no" he="49"/></p>
    <p num="0037">Les fonction -NCO et -OH assurent la co-réticulation avec une autre
chaíne polymère formée et/ou sur le composé lui même, pour donner un réseau
réticulé. Ces composés auto-réactifs A et leurs réactions sont notamment cités
par H. RENZ, XXVI<sup>th</sup> International Conference in Organic Coatings, Athenes,
juillet 2000, p. 237-249, 2000.</p>
    <p num="0038">Des composés à fonctions aminoalcools bloquées sous forme
oxazolidine sont notamment décrits dans les documents WO-A-99/07763, JP-A-09-241501,
WO-A-96/20231, WO-A-95/14528, US-A-5126421, US-A-4381388,
US-A-4504647. Ils sont vendus sous les dénominations INCOZOL® 
4, INCOZOL® LV par la société INDUSTRIAL COPOLYMER LTD,
HARDENER® OZ par la société BAYER, ZOLDINE® RD-4 par la société
ANGUS CHEMICALS CO.</p>
    <p num="0039">Les fonctions amine ou hydroxyle correspondant aux fonctions
cétimine, aldimine ou oxazolidine sont débloquées à l'humidité selon les
réactions suivantes :
<img id="img-00220001" orientation="unknown" wi="150" img-format="tif" img-content="cf" file="00220001.tif" inline="no" he="11"/><img id="img-00220002" orientation="unknown" wi="152" img-format="tif" img-content="cf" file="00220002.tif" inline="no" he="19"/><img id="img-00220003" orientation="unknown" wi="155" img-format="tif" img-content="cf" file="00220003.tif" inline="no" he="31"/></p>
    <p num="0040">Les fonctions une fois débloquées réagissent de manière habituelle
avec les fonctions N=C=O.

   Les compositions cosmétiques réticulant à l'humidité de la présente
invention contiennent donc de préférence un ou plusieurs catalyseurs capables
d'accélérer la réaction de déblocage à l'humidité des fonctions isocyanate
bloquées. Ces catalyseurs sont choisis notamment parmi les amines tertiaires,
linéaires, ramifiées ou cycliques telles que le diazobicyclo[2,2,2]octane, la
quinuclidine, le 3,3,6,9,9-pentaméthyl-2,10-diazabicyclo[4,4,0]dèc-1-ène.</p>
    <p num="0041">Selon la présente invention, la concentration des catalyseurs est de
préférence comprise entre 0,1 et 2 % en poids par rapport aux réactifs, et de
préférence entre 0,2 et 1 % en poids. </p>
    <p num="0042">Les composé A et B, ou le(s) composé(s) comportant à la fois au
moins deux fonctions réactives non bloquées et au moins deux fonctions
réactives bloquées, peuvent être présents dans la composition selon l'invention
en une teneur allant de 1 à 50% en poids, par rapport au poids total de la
composition, et de préférence allant de 2 à 40% en poids. De préférence, le
rapport du nombre total de fonctions réactives bloquées Y sur le nombre total
de fonctions réactives non bloquées X est supérieur à 1, et notamment va
jusqu'à 1,5.</p>
    <p num="0043">Les compositions cosmétiques réticulant à l'humidité de la présente
invention peuvent contenir en outre un ou plusieurs solvants organiques. Ces
solvants sont notamment choisis parmi les solvants organiques
physiologiquement acceptables parmi lesquels on peut citer
<sl><li>b ) les cétones liquides à température ambiante telles que la
méthyléthylcétone, la méthylisobutylcétone, la diisobutylcétone,
l'isophorone, la cyclohexanone et l'acétone,</li><li>c) les alcools liquides à température ambiante tels que l'éthanol,
l'isopropanol, le diacétone-alcool, le 2-butoxyéthanol ou le
cyclohexanol,</li><li>d ) les glycols liquides à température ambiante tels que
l'éthylèneglycol, le propylèneglycol, le pentylèneglycol et le
glycérol,</li><li>e) les éthers de propylèneglycol liquides à température ambiante tels
que le monométhyléther de propylèneglycol, l'acétate de l'éther
monométhylique de propylèneglycol, le mono-n-butyléther de
dipropylèneglycol,</li><li>f) les esters à courte chaíne (comportant au total de 3 à 8 atomes de
carbone) tels que l'acétate d'éthyle, l'acétate de méthyle, l'acétate de
propyle, l'acétate de n-butyle et l'acétate d'isopentyle,</li><li>g) les alcanes liquides à température ambiante tels que le décane,
l'heptane, le dodécane, le cyclohexane,</li><li>h) les hydrocarbures aromatiques liquides à température ambiante tels
que le toluène et le xylène, </li><li>i) les silicones liquides à température ambiante et</li><li>j) des mélanges de ceux-ci.</li></sl></p>
    <p num="0044">La teneur en solvant dans la composition peut aller de 0 % à 80 % en
poids, par rapport au poids total de la composition, et de préférence de 1 à
60 % en poids.

   Selon un mode particulier de la composition selon l'invention, la
composition est exempte de solvant.</p>
    <p num="0045">Les réactifs peuvent être dissous au départ dans tout type de solvant
organique volatil, ne comportant pas d'atomes d'hydrogène labiles et exempt
d'eau.</p>
    <p num="0046">Ainsi, pour une meilleure conservation de la formule vis-à-vis de
traces d'eau, on peut y incorporer selon un mode de réalisation de l'invention
un absorbeur d'humidité, qui peut être de toute nature chimique, de préférence
solide sous forme de microparticules comme la silice, le talc, la kaolin, les
silicates d'alumine, les terres de diatomées.</p>
    <p num="0047">Les additifs sont choisis de telle sorte qu'ils ne réagissent pas avec les
fonctions réactives non bloquées X et les fonctions réactives bloquées Y des
composés réticulant à l'humidité.</p>
    <p num="0048">Les compositions précités peuvent être utilisées comme vernis à ongle.</p>
    <p num="0049">L'invention a également pour objet un procédé de revêtement des
matières kératiniques. Ce procédé comprend l'application sur un substrat
kératinique d'une couche d'une composition cosmétique réticulant à
l'humidité décrite ci-dessus. Sous l'action de l'humidité provenant de l'air
et/ou du support, les fonctions réactives bloquées Y se débloquent et réagissent
avec les fonctions non bloquées X, permettant l'obtention d'un film réticulé
partiellement ou totalement sur le substrat. </p>
    <p num="0050">Les substrats kératiniques susceptibles de recevoir des revêtements
thermoréticulables selon la présente invention sont en particulier les ongles, les
cils, les sourcils et les cheveux, ou les accessoires de maquillages tels que les
faux-ongles, le faux-cils ou les postiches.</p>
    <p num="0051">L'invention est décrite plus en détail par les exemples ci-dessous.</p>
    <heading>
      <b>Exemples</b>
    </heading>
    <heading>Exemple 1 :</heading>
    <p num="0052">On a préparé un vernis à ongles réticulable à l'humidité de l'air ayant
la composition suivante :
<ul list-style="bullet"><li>polymère à fonction époxyde (Epikote® 828 de Shell)   21,6 g</li><li>composé à fonctions amine bloquées sous forme cétimine

(Epikure® H3 de Shell)   8,4 g</li><li>silice pyrogénée (Aerosil® 200 de Degussa)   2,0 g</li><li>pigment deshydraté   3,0 g</li><li>toluène déshydraté   40 g</li><li>méthyl isobutyl cétone deshydraté   qsp pour 100 g</li></ul></p>
    <p num="0053">On applique la composition sur les ongles sous forme d'un film qui se
réticule au contact de l'humidité de l'air. Après séchage, le film sec formé
présente de bonnes propriétés d'adhésion, de brillance et de tenue dans le
temps.</p>
    <heading>Exemple 2 :</heading>
    <p num="0054">On a préparé un vernis à ongles réticulable à l'humidité de l'air ayant
la composition suivante :
<ul list-style="bullet"><li>polymère à fonction époxyde (Epikote® 215 de Shell)   21 g</li><li>composé à fonctions amine bloquées sous forme cétimine

(Epikure® 3505 de Shell)   9 g </li><li>silice (Syloïd® 72 de Grace)   2 g</li><li>poudre de diamant   0,001 g</li><li>céramide   0,001 g</li><li>éthanol deshydraté   5 g</li><li>heptane deshydraté   30 g</li><li>methyl ethyl cétone deshydraté   qsp pour 100 g</li></ul></p>
    <p num="0055">On applique la composition sur les ongles sous forme d'un film qui se
réticule au contact de l'humidité de l'air. Après séchage, le film sec formé
présente de bonnes propriétés d'adhésion, de brillance et de tenue dans le
temps.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Utilisation comme vernis à ongle d'une composition cosmétique réticulant
à l'humidité comprenant, dans un milieu anhydre cosmétiquement
acceptable, et exempt de composés à atomes d'hydrogène labiles,
<claim-text><claim-text>i) soit
<claim-text><claim-text>a) au moins un premier composé, appelé composé A, comportant au
moins deux fonctions réactives non bloquées X, et</claim-text><claim-text>b) au moins un deuxième composé, appelé composé B comportant
au moins deux fonctions réactives bloquées Y, susceptibles d'être
débloquées sous l'action de l'humidité de manière à pouvoir réagir avec
les fonctions réactives non bloquées X du ou des composés A,</claim-text></claim-text></claim-text><claim-text>ii) soit au moins un composé comportant à la
fois au moins deux fonctions réactives non bloquées X et au moins deux
fonctions réactives bloquées Y, susceptibles d'être débloquées sous
l'action de l'humidité de manière à pouvoir réagir avec les fonctions
réactives non bloquées X,</claim-text></claim-text>
la fonctionnalité moyenne du système, c'est-à-dire le nombre total de
fonctions réactives non bloquées X et de fonctions réactives bloquées Y
rapporté au nombre total de molécules de composés étant strictement
supérieure à 2.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Utilisation selon la revendication 1, caractérisée par le fait qu'une partie ou
la totalité des composés A portent également une ou plusieurs fonctions
réactives bloquées Y et/ou qu'une partie ou la totalité des composés B
portent également une ou plusieurs fonctions réactives non bloquées X.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Utilisation selon la revendication 1 ou 2, caractérisée par le fait que
l'ensemble des composés A et B comporte à la fois des fonctions réactives
non bloquées X et des fonctions réactives bloquées Y.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Utilisation selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée par le fait que l'humidité provient de l'air et/ou du support sur
lequel est appliquée ladite composition.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Utilisation selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisé par le fait que les fonctions réactives non bloquées X sont
choisies parmi les fonctions isocyanate et époxyde, et les doubles liaisons
éthyléniques.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Utilisation selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée par le fait que les fonctions réactives bloquées Y sont choisies
parmi les fonctions amines bloquées sous forme cétimine et aldimine, et
les fonction aminoalcool bloquées sous forme oxazolidine.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Utilisation selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée par le fait qu'elle comprend en outre un ou plusieurs solvants
organiques.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Utilisation selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée par le fait qu'elle comprend en outre des catalyseurs en
proportions comprises entre 0,1 et 2% en poids par rapport aux réactifs, de
préférence entre 0,2 et 1% en poids.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Utilisation selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée par le fait que les composés A et B ou le(s) composé(s)
portant à la fois au moins deux fonctions réactives non bloquées et deux
fonctions réactives bloquées sont présents dans la composition en une
teneur allant de 1 à 50% en poids par rapport au poids total de la
composition, de préférence allant de 2 à 40% en poids.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Utilisation selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée par le fait qu'elle comprend en outre un absorbeur d'humidité.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Composition cosmétique réticulant à l'humidité comprenant, dans un
milieu anhydre cosmétiquement acceptable, et exempt de composés à
atomes d'hydrogène labiles,
<claim-text><claim-text>i) soit
<claim-text><claim-text>a) au moins un premier composé, appelé composé A, comportant au
moins deux fonctions réactives non bloquées X, et</claim-text><claim-text>b) au moins un deuxième composé, appelé composé B comportant
au moins deux fonctions réactives bloquées Y, susceptibles d'être
débloquées sous l'action de l'humidité de manière à pouvoir réagir avec
les fonctions réactives non bloquées X du ou des composés A, les
fonctions réactives bloquées Y étant choisies parmi les fonctions amines
bloquées sous forme aldimine et les fonctions aminoalcool bloquées
sous forme oxazolidine,</claim-text></claim-text></claim-text><claim-text>ii) soit au moins un composé comportant à la
fois au moins deux fonctions réactives non bloquées X et au moins deux
fonctions réactives bloquées Y, susceptibles d'être débloquées sous
l'action de l'humidité de manière à pouvoir réagir avec les fonctions
réactives non bloquées X,</claim-text></claim-text>
la fonctionnalité moyenne du système, c'est-à-dire le nombre total de
fonctions réactives non bloquées X et de fonctions réactives bloquées Y
rapporté au nombre total de molécules de composés étant strictement
supérieure à 2.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Composition cosmétique réticulant à l'humidité selon la revendication 11,
caracérisée par le fait qu'une partie ou la totalité des composés A portent
également une ou plusieurs fonctions réactives bloquées Y et/ou qu'une
partie ou la totalité des composés B portent également une ou plusieurs
fonctions réactives non bloquées X.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Composition cosmétique réticulant à l'humidité selon la revendication 11
ou 12, caractérisée par le fait que l'ensemble des composés A et B
comporte à la fois des fonctions réactives non bloquées X et des fonctions
réactives bloquées Y.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Composition cosmétique réticulant à l'humidité selon l'une quelconque
des revendications 11 à 13, caractérisée par le fait que l'humidité provient
de l'air et/ou du support sur lequel est appliquée ladite composition.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Composition cosmétique réticulant à l'humidité selon l'une quelconque
des revendications 11 à 14, caractérisé par le fait que les fonctions
réactives non bloquées X sont choisies parmi les fonctions isocyanate et
époxyde, et les doubles liaisons éthyléniques.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Composition cosmétique réticulant à l'humidité selon l'une quelconque
des revendications 11 à 15, caractérisée par le fait que les fonctions
réactives bloquées Y du composé comportant à la fois au moins deux
fonctions réactives non bloquées X et au moins deux fonctions réactives
bloquées Y sont choisies parmi les fonctions amines bloquées sous forme
cétimine et aldimine, et les fonction aminoalcool bloquées sous forme
oxazolidine.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Composition cosmétique réticulant à l'humidité selon l'une quelconque
des revendications 11 à 16, caractérisée par le fait qu'elle comprend en
outre un ou plusieurs solvants organiques.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Composition cosmétique réticulant à l'humidité selon l'une quelconque
des revendications 11 à 17, caractérisée par le fait qu'elle comprend en
outre des catalyseurs en proportions comprises entre 0,1 et 2% en poids
par rapport aux réactifs, de préférence entre 0,2 et 1% en poids.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="19">
      <claim-text>Composition cosmétique réticulant à l'humidité selon l'une quelconque
des revendications 11 à 18, caractérisée par le fait que les composés A et
B ou le(s) composé(s) portant à la fois au moins deux fonctions réactives
non bloquées et deux fonctions réactives bloquées sont présents dans la
composition en une teneur allant de 1 à 50% en poids par rapport au poids
total de la composition, de préférence allant de 2 à 40% en poids.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="20">
      <claim-text>Composition cosmétique réticulant à l'humidité selon l'une quelconque
des revendications 11 à 19, caractérisée par le fait qu'elle comprend en
outre un absorbeur d'humidité.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="21">
      <claim-text>Procédé de revêtement d'un substrat kératinique, caractérisé en ce que l'on
applique sur ledit substrat une composition définie dans l'une quelconque
des revendications 1 à 10.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
