<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1260376-A2" country="EP" doc-number="1260376" kind="A2" lang="FR" family-id="8863602" status="new" date-produced="20090516" date="20021127">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1260376-A2" status="new" fvid="23611851">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1260376</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20021127</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02356097-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02356097</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020523</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0106821-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0106821</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010523</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B41J  35/22        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B41J  35/22        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B41J  35/22</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Thermotransferfarbdruckverfahren und -vorrichtung</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Thermal transfer color printing method and apparatus</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé et dispositif d'impression en couleurs d'un support par transfert thermique</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ISERMATIC SYSTEMES</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ISERMATIC SYSTEMES</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Isermatic Systemes</last-name>
            <address>
              <street>Plateau de Louze, Route Nationale 7</street>
              <city>38150 Roussillon</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>GAZENEAU CHRISTIAN</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>GAZENEAU, CHRISTIAN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>GAZENEAU, CHRISTIAN</last-name>
            <address>
              <street>15, Impasse Chinay</street>
              <city>38150 Ville Sous Anjou</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Le Cacheux, Samuel L.R.</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Beau de Loménie B.P. 7073</street>
              <city>69301 Lyon Cedex 07</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Procedure uses parallel ribbons in primary Colors passing beneath a printing block (B) between feed and take up spools and thermal transfer head(s) that moves between retracted and printing positions. It has a system for holding the ribbons under tension during the block's advancing movement, and a mechanism for moving the support before each advancing movement of the block. &lt;??&gt;Procedure uses two or more parallel ribbons in primary Colors passing beneath a printing block (B) between feed (36) and take up (38) spools and at least one thermal transfer head that moves between retracted and printing positions. It has a system for holding the ribbons under tension during the block's advancing movement to ensure partial rewinding as the block returns, and a mechanism (14) for moving the support before each advancing movement of the block by an amount equal to at least the width of the ribbons. Each ribbon spool has a hub containing a torque limiter in the form of a sleeve of a cellular synthetic material.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>
      <ul list-style="bullet">
        <li>Impression colorée par transfert thermique.</li>
        <li>Le dispositif pour la mise en oeuvre du procédé comprend :
<ul list-style="bullet"><li>au moins deux rubans parallèles sous le bloc d'impression et s'étendant entre
des bobines débitrices <b>(36)</b> et réceptrices <b>(38),</b></li><li>au moins une tête de transfert thermique mobile entre une position
d'escamotage et une position d'impression,</li><li>des moyens pour maintenir tendus les rubans durant la course aller du bloc et
pour assurer, durant la course retour, le rembobinage partiel des rubans,</li><li>et des moyens <b>(14)</b> pour déplacer ledit support avant chaque course aller du
bloc d'une mesure au plus égale à la largeur des rubans.</li></ul></li>
        <li>Application à l'impression de motifs détourables à partir d'une feuille adhésive.</li>
      </ul>
      <img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="162" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="48"/>
    </p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention est relative à la technique d'impression couleurs d'un
support imprimable au moyen d'un procédé connu de transfert thermique, consistant
à assurer, par apport localisé de chaleur, le transfert de colorants portés par un
substrat approprié, en direction d'un support de réception sur lequel ces colorants
sont fixés.</p>
    <p num="0002">L'invention concerne, plus particulièrement, le domaine technique dans lequel
ce principe de base est mis en oeuvre au moyen de dispositions techniques assurant le
transfert de points qui, par combinaison de couleurs selon le principe d'une synthèse
additive ou d'une synthèse soustractive, donnent lieu à la formation d'images
composées, de couleurs multiples et variées.</p>
    <p num="0003">Le domaine technique concerné est, plus particulièrement, celui de l'impression
de supports en forme de planches, de bandes, de feuilles, en toute matière appropriée
compatible avec la réception et la fixation des pigments colorés et dont la destination
finale peut être variée.</p>
    <p num="0004">A titre d'exemple, il convient de citer l'impression en couleurs d'un support à
base de matière plastique dont une face est adhésive, tout en étant protégés par une
peau de protection pelable et dont la destination est de permettre l'impression de
motifs susceptibles d'être ensuite détourés, de manière à constituer des motifs
élémentaires imprimés fixables par adhésion sur des supports divers.</p>
    <p num="0005">A titre d'exemple d'application, il convient de citer la mise en oeuvre d'une telle
technique pour constituer des motifs colorés en remplacement de ceux exécutés,
généralement, par la technique antérieure, au moyen d'apports de peintures ou
analogues, effectués manuellement ou automatiquement.</p>
    <p num="0006">A titre d'exemple encore, une telle technique est largement mise en oeuvre pour
la constitution de panneaux d'affichage ou panneaux publicitaires.</p>
    <p num="0007">La mise en oeuvre d'une telle technique consiste à dérouler, à partir d'un
rouleau de stockage, une bande de matière appropriée constituant un support qui est
engagé dans un dispositif pour rapporter, sur ce support, une impression colorée qui 
est, généralement, pilotée, dans sa forme, dans le choix des couleurs, par
l'intermédiaire d'une centrale informatique imposant au dispositif le déroulement d'un
certain nombre de passes pour constituer le motif et obtenir la combinaison de
couleurs souhaitée.</p>
    <p num="0008">La technique antérieure a proposé des dispositifs à cette fin, de tels dispositifs,
bien que permettant d'obtenir le résultat recherché, ne pouvant être considérés
comme satisfaisants sur un certain nombre de points.</p>
    <p num="0009">Parmi les dispositifs de la technique antérieure, il convient de citer ceux dans
lesquels le transfert thermique des colorants est effectué en procédant par passes
successives, à partir d'une réserve de colorants portée par un ruban ou analogue,
emmagasiné dans une galette qu'il convient de changer pour chaque passe et pour
chaque couleur.</p>
    <p num="0010">On conçoit qu'un tel dispositif soit d'une manipulation délicate, d'un rendement
peu élevé et d'un fonctionnement lent et onéreux.</p>
    <p num="0011">Une autre proposition de la technique antérieure a été de munir un dispositif
d'impression couleurs par transfert thermique d'une seule galette ou bobine portant
un ruban qui est composé de séries successives de segments de couleurs primaires,
telles que trois ou quatre, qui se renouvellent ainsi de série en série.</p>
    <p num="0012">La technique de fonctionnement d'un tel dispositif consiste alors à placer, sous
la tête d'impression, le segment d'une série du ruban correspondant à la couleur
souhaitée, puis à dérouler le ruban pour la passe suivante, de manière à acheminer,
sous la tête, le segment de la couleur différente ou complémentaire qu'il convient
d'imprimer.</p>
    <p num="0013">A supposer qu'un ruban soit composé de séries de quatre couleurs primaires se
succédant invariablement, si la première passe doit faire intervenir la dernière
couleur de chaque série correspondant au sens de déroulement, le recours à une autre
couleur doit obligatoirement faire appel à la série suivante. Il en résulte une perte
importante, voisine des trois-quarts de la matière colorée transférable, étant donné
qu'après défilement des segments colorés d'une série le dispositif ne prévoit pas le ré-embobinage
arrière pour rendre possible l'utilisation des segments colorés
initialement défilés et non utilisés. </p>
    <p num="0014">Une telle technique est ainsi d'un coût élevé de mise en oeuvre et produit une
masse importante de déchets qui ne peuvent faire l'objet d'aucun recyclage.</p>
    <p num="0015">Un inconvénient supplémentaire, qu'il convient de mettre au débit de cette
technique, est celui de la lenteur d'exécution d'une image colorée à base de plusieurs
couleurs, étant donné que chaque passe d'impression ne permet de transférer qu'une
seule couleur.</p>
    <p num="0016">Les temps d'exécution d'un motif sont donc augmentés d'autant, ce qui
constitue une pénalisation venant certainement grever le prix de mise en oeuvre et de
fourniture de supports imprimés, qu'il s'agisse de supports unitaires ou de supports
devant être détourés élémentairement.</p>
    <p num="0017">L'objet de l'invention est de répondre au besoin de pouvoir disposer d'une
technique d'impression sur support imprimable par transfert thermique de colorants,
qui soit à même de faire intervenir un coût d'acquisition intéressant pour ce qui
concerne les moyens techniques devant être mis en oeuvre et qui permette l'obtention
de motifs colorés variés à un prix unitaire à l'unité de surface qui soit également
intéressant.</p>
    <p num="0018">Un autre objet de l'invention est d'offrir une technique qui permette une
exécution de motifs de grandes surfaces, de relative complexité, de bonne définition
et de couleurs variées, à une cadence de production sensiblement plus rapide que
celle des dispositifs actuellement disponibles.</p>
    <p num="0019">Pour atteindre les objectifs ci-dessus, l'invention a pour objet un procédé
d'impression en couleurs d'un support par transfert thermique du type consistant à :
<ul list-style="bullet"><li>faire défiler par intermittence le support selon une direction longitudinale</li><li>disposer au-dessus du support un bloc d'impression pourvu d'au moins une tête
d'impression par transfert thermique et susceptible d'être animé de déplacements
alternatifs selon une direction transversale, rectiligne, orthogonale à la direction
longitudinale</li><li>placer entre le support et le bloc des moyens de transfert thermique de colorants</li><li>commander le fonctionnement du bloc en relation avec les moyens de transfert
thermique et le support sur au moins une partie de la course dudit bloc pour
transférer audit support le ou les colorants portés par les moyens de transfert
thermique, 
un tel procédé d'impression étant caractérisé en ce que :</li><li>on constitue les moyens de transfert thermique par une pluralité de rubans
porteurs de colorants de couleur uniforme pour chacun d'eux, mais
différente de l'un à l'autre, en les disposant parallèlement entre eux et à la
direction de déplacement du bloc d'impression sous lequel lesdits rubans
sont placés,</li><li>on dote le bloc d'impression d'au moins une tête d'impression par transfert
thermique, montée mobile sur le bloc,</li><li>on soumet le bloc d'impression à des déplacements successifs en courses
aller et retour,</li><li>on commande, pour chaque course aller, le fonctionnement sélectif de la
tête, en fonction des couleurs à transférer localement sur le support, à
partir des rubans maintenus immobiles,</li><li>on commande le déplacement du bloc en course retour en entraínant, dans
le sens correspondant, le ou les rubans qui ont fait l'objet d'un transfert
thermique de colorants lors de la course aller,</li><li>et on procède ainsi par passes successives avec, à chaque fois,
l'avancement du support d'une mesure correspondant à au plus la largeur
d'un ruban.</li></ul> </p>
    <p num="0020">L'invention a encore pour objet un dispositif d'impression en couleurs d'un
support par transfert thermique, du type comprenant un bâti :
<ul list-style="bullet"><li>présentant une table, délimitant un guichet de passage et comportant des moyens
d'entraínement en déplacement intermittent longitudinal d'un support imprimable
au-dessus de la table,</li><li>définissant, au-dessus de ladite table, une voie de guidage, transversale, rectiligne
pour un bloc d'impression motorisé susceptible d'être animé de déplacements
alternatifs en courses dites aller-impression et retour, respectivement,</li><li>portant des moyens de transfert thermique de colorants, disposés au-dessus de la
table pour être interposés entre le bloc d'impression et le support,
un tel dispositif étant caractérisé en ce que : </li><li>les moyens de transfert thermique sont constitués par au moins deux
rubans parallèles s'étendant parallèlement à la voie de guidage et sous le
bloc d'impression, entre des bobines débitrices et des bobines réceptrices,</li><li>lesdits rubans sont porteurs d'une couche de pigments de couleur uniforme
pour chaque ruban, mais différente d'un ruban à l'autre,</li><li>le bloc d'impression comprend au moins une tête de transfert thermique,
mobile entre une position d'escamotage durant la course retour et une
position d'impression durant la course aller au cours de laquelle ladite tête
applique, temporairement et localement, le ou les rubans immobiles sur
ledit support,</li><li>des moyens sont prévus pour :
<ul list-style="bullet"><li>maintenir tendus le ou les rubans durant la course aller du bloc,</li><li>assurer, durant la course retour du bloc, le rembobinage partiel du
ou des rubans ayant servi lors de la course aller,</li></ul></li><li>et des moyens de commande en déplacement intermittent du support sont
prévus pour déplacer ledit support avant chaque course aller du bloc d'une
mesure au plus égale à la largeur des rubans.</li></ul></p>
    <p num="0021">L'invention concerne, également, une bobine pour un ruban d'impression par
transfert thermique, du type comprenant un mandrin d'enroulement du ruban.</p>
    <p num="0022">Selon l'invention, cette bobine est caractérisée en ce qu'elle comprend, en
outre, un moyeu de limitation du couple d'entraínement en rotation du mandrin. Le
moyeu limitateur de couple peut être réalisé de toute façon appropriée et, par
exemple, mettre en oeuvre des moyens d'accouplement visqueux.</p>
    <p num="0023">Selon une caractéristique préférée de l'invention, le moyeu limitateur de
couple comprend un manchon qui est solidaire du mandrin et réalisé dans un
matériau compressible et qui définit l'alésage de réception d'un axe d'entraínement
de la bobine.</p>
    <p num="0024">Selon une caractéristique préférée de l'invention, le manchon est alors réalisé
en matériau synthétique alvéolaire, tel que, par exemple mais non exclusivement, une
mousse de polyéthylène réticulé qui présente, de manière préférée mais non
strictement nécessaire, une masse volumique comprise entre 40 et 50 kg/ m<sup>3</sup>. </p>
    <p num="0025">Quel que soit son mode de réalisation, le moyeu limitateur de couple est, de
préférence, adapté pour limiter le couple d'entraínement à une valeur comprise entre
0,5 N/cm et 2 N/cm, de façon à appliquer, sur le ruban d'impression, une tension
suffisante sans toutefois risquer d'endommager ce dernier.</p>
    <p num="0026">Selon une autre caractéristique de l'invention, la bobine comprend des
flasques.</p>
    <p num="0027">Diverses autres caractéristiques ressortent de la description faite ci-dessous en
référence aux dessins annexés qui montrent, à titre d'exemple non limitatif, une
forme de réalisation de l'objet de l'invention.</p>
    <p num="0028">La <b>fig. 1</b> est une perspective schématique du dispositif conforme à l'invention.</p>
    <p num="0029">La <b>fig. 2</b> est une perspective partielle, analogue à la <b>fig. 1,</b> mais illustrant une
disposition caractéristique du dispositif.</p>
    <p num="0030">La <b>fig. 3</b> est une coupe-élévation prise sensiblement selon le plan <b>III-III</b> de la
<b>fig. 1.</b></p>
    <p num="0031">La <b>fig. 4</b> est une vue en plan en coupe prise selon la ligne <b>IV-IV</b> de la <b>fig. 3.</b></p>
    <p num="0032">La <b>fig. 5</b> est une coupe transversale prise, à plus grande échelle, selon la ligne
<b>V-V</b> de la <b>fig. 3.</b></p>
    <p num="0033">La <b>fig. 6</b> est une vue en plan partielle prise selon la ligne <b>VI-VI</b> de la <b>fig. 5.</b></p>
    <p num="0034">Les <b>fig. 7</b> et <b>8</b> sont des perspectives partielles montrant, à échelle différente,
deux éléments constitutifs du dispositif.</p>
    <p num="0035">La <b>fig. 9</b> est une perspective schématique partielle d'un ensemble
d'enroulement du ruban d'impression du dispositif illustré à la <b>fig. 1.</b></p>
    <p num="0036">La <b>fig. 10</b> est une vue schématique illustrant, plus particulièrement, une phase
caractéristique initiale de mise en oeuvre du procédé selon l'invention.</p>
    <p num="0037">Les <b>fig. 11, 12 et 13</b> sont des vues schématiques illustrant trois étapes
spécifiques de mise en oeuvre du procédé.</p>
    <p num="0038">Les <b>fig. 1</b> et <b>2</b> représentent, schématiquement, un dispositif <b>1</b> pour la mise en
oeuvre du procédé d'impression d'un support <b>2</b> par transfert thermique de colorants ou
pigments. Le support <b>2</b> est constitué par une bande issue d'un rouleau de stockage <b>3</b>
et déroulée dans le sens de la flèche <b>f<sub>1</sub>,</b> dénommé par convention dans ce qui suit
"sens longitudinal". </p>
    <p num="0039">Le dispositif est placé, pour son fonctionnement, sous la dépendance d'une
unité <b>4</b> de stockage de données informatiques et de pilotage des différents organes
constitutifs moteurs et actifs du dispositif, en relation avec un programme
d'établissement d'un motif coloré, tel que celui représenté en traits mixtes sous la
référence <b>5</b> à la <b>fig. 1.</b></p>
    <p num="0040">Il doit être considéré que les fonctions de mémorisation, de programmation, de
stockage et de transmission informatique, relevant de l'unité <b>4</b>, appartiennent aux
connaissances de l'homme de l'art en la matière et ne font, en conséquence, pas
directement partie de l'objet de l'invention.</p>
    <p num="0041">Il en est de même pour ce qui concerne des moyens éventuels adaptés sur le
dispositif <b>1</b> pour assurer, par exemple, par l'intermédiaire d'un berceau approprié, le
support du rouleau <b>3</b> en relation avec la face <b>1a</b> du dispositif considérée comme face
d'introduction, d'entrée, d'engagement de la bande <b>2,</b> par opposition à la face <b>1b</b> du
dispositif <b>1</b> considérée comme face de sortie de la partie de bande ayant reçu
l'impression en couleurs par transfert thermique.</p>
    <p num="0042">Le dispositif comprend structurellement, à partir des <b>fig. 1</b> à <b>4</b>, un bâti 5
constitué de membrures entretoises liées par des joues <b>6</b> parallèles, associées à des
capots <b>7</b> avec lesquels elles délimitent deux compartiments <b>8</b> et <b>9</b> dont les fonctions
apparaissent dans ce qui suit.</p>
    <p num="0043">Le bâti <b>5</b> délimite un guichet ou passage traversant <b>10 (fig. 5),</b> réservé au
défilement de la bande <b>2</b> et incluant, à cette fin, par exemple en relation avec la
face <b>1b,</b> un duo de rouleaux <b>11</b> et <b>12</b> superposés dont les extrémités sont pourvues de
moyens d'entraínement, du type à perforations et à picots par exemple. L'un des
rouleaux, tel que le rouleau <b>12</b> est pourvu d'une liaison avec un moteur
d'entraínement en translation selon la direction longitudinale <b>f<sub>1</sub>,</b> un tel moteur,
désigné par la référence <b>14,</b> étant de tout type approprié pour assurer, par
incrémentations successives, un défilement longitudinal intermittent selon un pas <b>p</b>
dont il est plus particulièrement question dans ce qui suit en relation avec le procédé
d'impression.</p>
    <p num="0044">Le bâti <b>5</b> comprend, en conséquence, bien que cela ne soit pas représenté, des
flasques intermédiaires délimitant des paliers de support des embouts des rouleaux <b>11</b> et <b>12,</b> ainsi que des moyens permettant la fixation temporaire du moteur <b>14</b> qui
peut, éventuellement, être associé à un système démultiplicateur ou multiplicateur.</p>
    <p num="0045">Comme cela apparaít plus particulièrement par la <b>fig. 5,</b> le duo de rouleaux <b>11,
12</b> est situé, par rapport au sens de défilement dans le sens de la flèche <b>f<sub>1</sub>,</b> en aval
d'une table ou platine d'impression <b>15</b> qui s'étend, également, entre les joues <b>6</b> sur
lesquelles cette platine ou table est fixée. Selon les modes de construction pouvant
être mis en oeuvre, la platine ou table d'impression <b>15</b> peut constituer une membrure
constitutive du bâti <b>5.</b></p>
    <p num="0046">Dans un plan superposé au plan de la surface supérieure de la platine <b>15</b> qui
constitue la surface support de glissement et de défilement de la bande <b>2</b> dans le sens
de la flèche <b>f<sub>1</sub>,</b> le dispositif comprend une voie de guidage <b>20</b> comportant, comme
cela ressort plus particulièrement de la <b>fig. 5,</b> par exemple et de façon préférée mais
non limitative, une glissière <b>21</b> située à proximité de la face d'introduction <b>1a</b> et un
rail de guidage <b>22</b> placé au droit de la face <b>1b.</b></p>
    <p num="0047">Les éléments constitutifs de la voie de guidage, savoir <b>21</b> et <b>22,</b> peuvent faire
partie intégrante du bâti <b>5</b> en étant liés aux joues <b>6.</b> La voie de guidage <b>20</b> est
réservée au support d'un bloc d'impression <b>B</b> qui peut être animé de déplacements
alternatifs rectilignes selon une direction définie par la voie <b>20</b> et qui est considérée,
par convention, comme transversale et orthogonale par rapport à la direction <b>f<sub>1</sub></b>
longitudinale. Cette direction transversale est matérialisée par une double flèche
portant les références <b>f<sub>2</sub></b> et <b>f<sub>3</sub></b> correspondant, par définition, à deux sens de
déplacement pour le bloc, dénommés "course aller-impression" et "course retour",
respectivement</p>
    <p num="0048">Le bloc <b>B</b> comprend un chariot <b>23</b> qui coopère avec la glissière <b>21</b> et le rail <b>22.</b>
Le chariot <b>23</b> est lié à une commande en translation dans le sens des flèches <b>f<sub>2</sub></b> et <b>f<sub>3</sub>,</b>
une telle commande, matérialisée par la <b>fig. 6,</b> étant, par exemple, constituée sous la
forme d'une sangle ou courroie crantée <b>26</b> établie en boucle pour entourer deux roues
ou poulies de renvoi <b>27</b> dont l'une est rendue menante par accouplement avec un
moteur <b>28.</b> Comme cela apparaít aux <b>fig. 1, 3</b> et <b>4,</b> l'ensemble, poulie menante <b>27</b> et
moteur <b>28,</b> est, avantageusement, disposé dans le compartiment <b>9</b> dont le capot <b>7</b>
offre une accessibilité pour les opérations d'entretien, de réglage, de remplacement,
comme cela est illustré plus précisément par la <b>fig. 1.</b></p>
    <p num="0049">Le bloc d'impression <b>B</b> est maintenu, par la voie de guidage <b>20,</b> dans un plan
horizontal, superposé à la platine ou table d'impression <b>15,</b> en réservant, comme cela
est illustré par la <b>fig. 5,</b> un intervalle ou écartement <b>E</b> constant par rapport à cette
dernière et qui se situe dans le prolongement du guichet <b>10.</b> Le chariot <b>23</b> du bloc
d'impression possède deux coulisses <b>30</b> établies comme des colonnettes verticales et
qui sont à même d'assurer le guidage d'une tête d'impression <b>31</b> pouvant être
commandée en déplacement alternatif selon une trajectoire verticale par un servo
moteur <b>32.</b> La tête thermique, éventuellement rappelée en position haute par
l'intermédiaire d'organes élastiques, peut ainsi occuper une position basse, dite
d'impression, dans laquelle elle fait saillie à l'intérieur de l'intervalle <b>E</b> et une
position haute, dite d'escamotage, dans laquelle elle est effacée par rapport à cet
intervalle <b>E.</b> Les conditions d'alimentation du servo moteur <b>32</b> sont déterminés et
asservies au fonctionnement de l'unité <b>4,</b> de même que les caractéristiques
fonctionnelles de la tête thermique qui est, de préférence, du type à aiguilles.</p>
    <p num="0050">Selon une disposition constructive de l'invention, le dispositif met en oeuvre
des moyens de transfert thermique qui sont constitués par des rubans en matière
souple disposés pour s'étendre dans l'intervalle <b>E</b> en étant placés parallèlement et, de
préférence mais non exclusivement, de façon non jointive l'un par rapport à l'autre,
selon exactement la direction <b>f<sub>2</sub>, f<sub>3</sub>.</b> Les différents rubans occupent ainsi un plan qui
passe entre le chariot <b>23</b> et la platine ou table <b>15.</b></p>
    <p num="0051">Selon une disposition de l'invention, il est prévu de recourir à des rubans en
matière souple dont la face, orientée vers la table ou platine <b>15,</b> possède un
revêtement à base de colorants ou pigments transférables thermiquement. Différentes
possibilités peuvent être retenues au sens de l'invention pour constituer les moyens
de transfert thermique et, dans une première variante, il peut être prévu de les
constituer à base de deux rubans au moins ou, encore, de trois en réservant la
caractéristique que chaque ruban est pourvu d'une couche de colorant uniforme sur
toute sa longueur, étant entendu que cette couleur uniforme est différente d'un ruban
à l'autre.</p>
    <p num="0052">Ainsi, en fonction des objectifs à atteindre, il peut être prévu de choisir les
couleurs de rubans de manière à rendre possible, par combinaison, et synthèse 
additive ou soustractive, l'obtention d'une gamme variée de couleurs pour la
réalisation de motifs composés.</p>
    <p num="0053">Selon une disposition préférée, les rubans sont au nombre de quatre et sont,
respectivement, revêtus de colorants ou pigments noir, magenta, cyan et jaune, par
exemple disposés dans cet ordre en partant de la face <b>1b</b> en direction de la face <b>1a.</b></p>
    <p num="0054">Les rubans <b>35</b> sont délivrés à partir de bobines ou galettes à flasques <b>36,</b> dites
débitrices <b>(fig. 7)</b> qui peuvent être aisément adaptées dans un support <b>37</b> disposé
dans le compartiment <b>9.</b> Les rubans <b>35</b> sont, par ailleurs, pris en charge par des
galettes ou bobines <b>38</b> à flasques, dites réceptrices, qui sont montées sur un
ensemble <b>39</b> d'enroulement continu à travers un mécanisme limiteur de couple.
L'ensemble <b>39</b> est fixé sur un boítier, tel que <b>40,</b> disposé dans le compartiment <b>8,</b>
auquel un accès est réservé par l'intermédiaire du capot <b>7</b> amovible comme cela est
illustré par la <b>fig. 2.</b> Les moyens d'entraínement en rotation continue des bobines
réceptrices <b>38</b> sont destinés à maintenir, dans une phase de mise en oeuvre du
procédé, les rubans <b>35</b> tendus par une contrainte de traction. A cet effet,
l'ensemble <b>39</b> comprend, comme cela est illustré par les <b>fig. 1, 4</b> et <b>8,</b> un moteur <b>41</b>
dont l'arbre de sortie unique <b>41<sub>a</sub></b> est commun aux différentes bobines réceptrices <b>38.</b>
Chaque bobine réceptrice <b>28</b> comprend un mandrin <b>42</b> d'enroulement du ruban
correspondant. L'ensemble <b>39</b> fait aussi intervenir pour chaque bobine <b>38</b> un
accouplement limiteur de couple à friction <b>43</b> coopérant avec le mandrin et liant la
bobine à l'arbre de sortie <b>41<sub>a</sub>.</b> L'accouplement forme un moyeu limitateur de couple
43 et se trouve, préférentiellement, constitué par une bague ou un manchon tubulaire
formant le moyeu et définissant alors l'alésage de réception de l'arbre
d'entraínement <b>41<sub>a</sub>.</b> La matière constitutive du moyeu <b>43</b> est choisie pour son
coefficient de friction et pour son aptitude à supporter une contrainte de compression
radiale en étant élastiquement déformable. De manière préférée mais non exclusive,
le moyeu ou manchon <b>43</b> est réalisé dans une mousse de polyéthylène réticulé
choisie pour présenter, de préférence mais non nécessairement, une densité comprise
entre 40 kg/m<sup>3</sup> et 50 kg/m<sup>3</sup>. Le moyeu <b>43</b> est alors, de préférence, solidarisé par
collage avec le mandrin <b>42.</b></p>
    <p num="0055">Le dispositif selon l'invention comporte, également, des moyens
complémentaires pour assurer la mise sous contrainte de traction des rubans <b>35</b>. De 
tels moyens complémentaires comprennent, au droit des bobines débitrices <b>36,</b> une
série de pinces <b>50</b> dont chacune est propre à un ruban, de façon à pouvoir en assurer
le pincement et l'immobilisation. De préférence, les pinces <b>50</b> sont situées dans le
compartiment <b>9</b> et sont formées par des électro-aimants à position de repos fermée
dans laquelle en dehors de toute alimentation, ces électro-aimants pincent et
immobilisent les rubans <b>35</b> à la sortie des bobines <b>37,</b> de telle façon que ces rubans
soient alors contraints en traction par l'intermédiaire de l'ensemble <b>39.</b> Il est évident
que, selon le nombre rubans entrant dans la constitution du dispositif, le nombre
d'électro-aimants <b>50</b> varie en proportion et que, dans tous les cas, l'alimentation de
ces électro-aimants est placée sous la dépendance fonctionnelle de l'unité <b>4</b>, comme
cela sera vu dans ce qui suit.</p>
    <p num="0056">Le dispositif comprend, également, des moyens portés par le bloc <b>B</b> pour
assurer la liaison temporaire de ce dernier au cours d'une partie de ses déplacements
avec les rubans <b>35.</b> De tels moyens, illustrés par les <b>fig. 3, 4, 5</b> et <b>6,</b> comprennent des
pinces <b>51</b> qui sont portées par le chariot <b>23,</b> de manière à pouvoir agir par pincement
sur chacun des rubans pour immobiliser ces derniers en déplacement relatif par
rapport au bloc <b>B.</b> De préférence, les pinces <b>51</b> sont constituées par des électro-aimants
qui présentent la caractéristique d'être en position de repos ouverte, c'est-à-dire
qu'en l'absence d'alimentation électrique ils libèrent les rubans <b>35.</b> Comme les
électro-aimants <b>50,</b> les électro-aimants <b>51</b> sont pilotés en alimentation par
l'intermédiaire de l'unité <b>4.</b></p>
    <p num="0057">Le procédé d'impression en couleurs du support <b>2</b> par transfert thermique
conforme à l'invention, à partir des moyens techniques décrits ci-dessus, fait
intervenir les étapes opératoires suivantes.</p>
    <p num="0058">Après mise en place des différents rubans <b>35,</b> ceux-ci sont mis sous tension
relative par fermeture des électro-aimants <b>50</b> qui constituent des points de blocage à
même de supporter la contrainte de traction qui résulte de l'alimentation du moteur
<b>41</b> et de l'entraínement en rotation des bobines réceptrices <b>38</b> par l'intermédiaire des
moyeux limiteurs de couple <b>43.</b> Les moyeux <b>43</b> sont alors adaptés pour limiter, de
préférence mais non exclusivement, le couple d'entraínement à une valeur comprise
entre 0,5 N/cm et 2 N/cm. </p>
    <p num="0059">Par ailleurs, afin de réduire les risques de patinage au démarrage du moteur <b>41,</b>
l'arbre d'entraínement <b>41<sub>a</sub></b> présente, de manière préférée mais non strictement
nécessaire, au moins une nervure longitudinale <b>41<sub>b</sub></b> faisant saillie à sa surface,
comme le montre la <b>fig. 9.</b> L'alésage du moyeu <b>43</b> de chaque bobine <b>38</b> présente
alors un diamètre inférieur à l'épaisseur ou diamètre de l'axe <b>41<sub>a</sub></b> au niveau de la
nervure <b>41<sub>b</sub>.</b> Il doit être noté que la nervure <b>41<sub>b</sub></b> permet de conférer à l'axe <b>41<sub>a</sub></b> une
forme qui n'est pas un cylindre de révolution et qui ne possède pas de symétrie de
révolution. Le cylindre <b>41<sub>a</sub></b> pourrait, dans le même sens, présenter, par exemple, une
section droite transversale elliptique ou ovale.</p>
    <p num="0060">Dans un tel état, les différents rubans sont tendus pour occuper un plan
commun au-dessus de la platine <b>15,</b> sans qu'il en résulte de déroulement intempestif à
partir des bobines débitrices <b>36.</b> Conformément au programme d'instructions, élaboré
et transmis par l'unité <b>4</b>, le moteur <b>41</b> est donc maintenu sous tension en même temps
que les électro-aimants <b>51</b> sont dépourvus d'alimentation, de manière à libérer le
libre passage des rubans <b>35</b> par rapport au chariot <b>23.</b></p>
    <p num="0061">L'organe moteur de translation transversale <b>28</b> est alimenté pour placer le bloc
d'impression <b>B</b> en position d'attente de départ, c'est-à-dire sensiblement au droit du
flasque <b>6</b> correspondant au compartiment <b>8.</b> Dans un tel état, le servo-moteur de
commande <b>32</b> maintient la tête d'impression thermique en position escamotée.</p>
    <p num="0062">La bande <b>2</b> déroulée à partir du rouleau <b>3</b> est engagée dans le guichet <b>10</b> pour
être amenée à traverser l'intervalle <b>E</b> en passant entre la table <b>15</b> et le chariot <b>23.</b>
Dans cet état, la bande <b>2</b> est prise en charge par le duo de cylindres <b>11-12</b> chargé
d'assurer l'entraínement incrémenté de ladite bande dans le sens longitudinal <b>f<sub>1</sub>.</b></p>
    <p num="0063">Lors d'une première mise en service, une étape préparatoire consiste à réaliser
la véritable mise en service du dispositif pour tenir compte d'une caractéristique
structurelle particulière tenant au fait que les différents rubans <b>35</b> sont établis
parallèlement entre eux dans un même plan, sans être longitudinalement jointifs.</p>
    <p num="0064">Comme cela apparaít par la <b>fig. 10,</b> une première passe d'impression est
effectuée sur le support <b>2</b> à partir d'un état initial et intéresse par exemple
uniquement le premier ruban tel que le ruban <b>35<sub>1</sub></b> portant par exemple le colorant
noir. La passe première d'impression s'effectue en commandant par le moteur <b>28</b> le
déplacement du bloc <b>B</b> dans le sens de la flèche <b>f<sub>2</sub></b> après avoir assuré l'alimentation 
du moteur <b>32</b> pour abaisser la tête de transfert thermique <b>31</b> en position d'impression
dans laquelle elle applique les différents rubans sur le support <b>2</b> dans l'intervalle <b>E.</b></p>
    <p num="0065">La tête thermique est alimentée de manière que seule sa partie correspondant
au ruban <b>35<sub>1</sub></b> soit activer de manière à transférer sur le support <b>2</b> lors de la passe <b>P1</b>
le colorant du ruban <b>35<sub>1</sub></b> sur toute la largeur de ce dernier et sur, éventuellement, sa
longueur utile comprise entre les joues <b>6.</b> La <b>fig. 10</b> ne fait apparaítre, à titre
explicatif, qu'une partie d'impression établie localement sur la largeur du support <b>2,</b>
mais il doit être compris qu'une impression sur toute la largeur est possible.</p>
    <p num="0066">Une étape seconde se déroule sensiblement de la même façon, après
déplacement longitudinal dans le sens de la flèche <b>f<sub>1</sub></b> du support <b>2</b> qui est entraíné en
défilement dans le sens correspondant d'un pas <b>p</b> dont la largeur est au plus égale à la
largeur des rubans <b>35.</b> Comme cela ressort de la comparaison de la <b>fig. 10,</b> la passe
<b>P2</b> permet de réaliser théoriquement une seconde passe d'impression du ruban <b>35<sub>1</sub>,</b>
laquelle est jointive avec la première. Compte tenu du fait que les rubans <b>35</b> ne sont
pas jointifs, chaque déplacement longitudinal du support d'une valeur égale à la
largeur d'un ruban ampute la plage transversale utile des autres rubans, mais
l'examen de la <b>fig. 10</b> permet de comprendre qu'après un nombre de passes égal au
nombre de rubans, soit quatre dans le présent exemple, toutes les autres passes
intéressent potentiellement toute la largeur utile des rubans et se réalisent de façon
jointive. Ceci permet, après cette étape préparatoire, de disposer ensuite d'une
continuité d'impression pour l'ensemble des rubans <b>35<sub>1</sub>, 35<sub>2</sub>, 35<sub>3</sub></b> et <b>35<sub>4</sub>,</b> malgré
l'intervalle transversal qui existe entre chacun d'eux.</p>
    <p num="0067">En réalité, une fonction active d'impression après la mise en service telle que
ci-dessus, pour l'obtention d'un motif tel que <b>5,</b> fait intervenir le transfert thermique
des colorants de l'un, de plusieurs ou de tous les rubans sur tout ou partie de leur
longueur utile en fonction du motif à réaliser et de la combinaison de couleurs qu'il
convient de lui conférer, conditions qui sont pilotées par l'unité <b>4.</b></p>
    <p num="0068">A supposer que dans la première passe après la phase préparatoire qui vient
d'être écrite, il convienne d'assurer une course de déplacement aller-impression du
bloc d'impression <b>B</b> dans le sens de la flèche <b>f<sub>2</sub></b> pour déposer sur toute la largeur du
support <b>2</b> simultanément les colorants appartenant au ruban <b>35<sub>1</sub></b> et <b>352</b> alors le
moteur <b>32</b> est alimenté pour provoquer l'abaissement de la tête d'impression <b>31,</b> 
tandis que le moteur <b>28</b> est alimenté pour commander le déplacement du bloc <b>B</b> dans
le sens de la flèche <b>f<sub>2</sub></b> sur la voie de guidage <b>20 (fig. 11).</b></p>
    <p num="0069">Les différents rubans étant immobiles, la tête d'impression transfère par ses
parties activées les colorants des rubans <b>35<sub>1</sub></b> et <b>35<sub>2</sub></b> qui sont appliqués par la tête sur
le support <b>2,</b> de manière qu'intervienne le transfert thermique selon un processus
connu. Au cours de cette passe, la tête de transfert glisse sur les rubans <b>35<sub>1</sub></b> à <b>35<sub>4</sub></b> qui
sont immobiles.</p>
    <p num="0070">Lorsque le bloc d'impression <b>21</b> est amené en fin de course aller/impression et
vient alors à proximité du compartiment <b>9,</b> selon le procédé de l'invention <b>(fig. 12),</b> il
est prévu tout d'abord de commander l'alimentation du moteur électrique <b>32</b> pour
relever la tête d'impression <b>31,</b> puis d'alimenter les électro-aimants <b>50</b> correspondant
aux rubans <b>35<sub>1</sub></b> et <b>35<sub>2</sub></b> de manière à les libérer pour autoriser un dévidage par rapport
aux bobines <b>36.</b> Simultanément, les électro-aimants <b>51</b> correspondant aux mêmes
rubans <b>35<sub>1</sub></b> et <b>35<sub>2</sub></b> sont alimentés de manière à lier les deux rubans avec le chariot <b>23</b>
préalablement à l'inversion d'alimentation du moteur <b>28</b> chargé de ramener le
chariot <b>23</b> en course de retour, selon la flèche <b>f3</b> à proximité du compartiment <b>8
(fig 13).</b></p>
    <p num="0071">Lors de cette course de retour, le chariot <b>23</b> exerce un effort de traction sur les
deux seuls rubans <b>35<sub>1</sub></b> et <b>35<sub>2</sub></b> qui viennent d'être utilisés, de manière à les dévider des
bobines débitrices <b>36</b> pour les rembobiner sur les bobines réceptrices <b>38</b> et replacer
ainsi au-dessus du support <b>2</b> des parties de rubans <b>35<sub>1</sub></b> et <b>35<sub>2</sub></b> n'ayant subi aucune
altération de leur couche de pigments ou colorants, et par conséquent aptes, lors de la
passe suivante, à transférer sur le support <b>2</b> les éventuels colorants qu'ils comportent.</p>
    <p num="0072">On procède ainsi simultanément pour les quatre rubans pour chaque passe en
assurant le transfert thermique localisé sur tout ou partie de la longueur des parties de
ruban recouvrant la platine <b>15,</b> de manière que par la combinaison successive des
passes, on puisse obtenir le motif décoratif souhaité avec la présence des couleurs
combinées qu'il convient de faire apparaítre.</p>
    <p num="0073">En d'autres termes, chaque passe d'impression ne fait intervenir l'utilisation que
des parties de ruban nécessaires pour l'obtention de l'image colorée à reproduire, de
sorte que la dépense ou le coût d'obtention du motif est uniquement limité à
l'utilisation des colorants nécessaires, sans faire intervenir de perte de longueur utile 
active non utilisée des rubans, comme cela se produit avec les dispositifs de la
technique antérieure. En effet, le débobinage après une course d'aller-impression lors
de la course de retour n'intervient que pour la partie effectivement utilisée de chaque
ruban, et ne concerne que ceux des rubans qui ont été utilisés au cours de la passe en
question.</p>
    <p num="0074">Comme il a été précisé ci-avant, après l'étape préparatoire de mise en service,
chaque passe ou course aller-impression permet de faire intervenir le transfert pour
tout ou partie des quatre rubans, dans des situations d'impressions jointives, de sorte
que pour une course aller et retour du bloc d'impression <b>B</b> l'éventuelle combinaison
du dépôt par transfert thermique de quatre colorants peut intervenir en une seule
opération.</p>
    <p num="0075">Une autre caractéristique du procédé est de limiter à chaque fois l'utilisation
partielle du ou des rubans concernés et d'assurer le dévidage et ré-enroulement de
ceux-ci uniquement en fonction de la longueur utilisée, étant donné que le dévidage
s'effectue lors de la course de retour du bloc d'impression <b>31</b> par l'intermédiaire de la
ou des pinces concernées <b>51</b> dont l'alimentation peut être interrompue au cours de la
course de retour s'il convient de limiter le dévidage et le ré-embobinement à une
partie seulement de la longueur utile du ou des rubans s'étendant entre les joues <b>6</b>.</p>
    <p num="0076">Une caractéristique du dispositif de l'invention réside aussi dans la structure du
bâti et dans la présence des deux compartiments latéraux extrêmes <b>8</b> et <b>9</b> dans
lesquels sont abritées les bobines débitrices, les bobines réceptrices, ainsi que les
moteurs d'asservissement <b>28</b> et <b>39.</b> Il devient ainsi pratique de procéder au
changement des bobines débitrices lorsque ces dernières sont vides, et d'extraire les
bobines réceptrices lorsque celles-ci sont pleines, pour les remplacer par de
nouveaux jeux de bobines ou galettes <b>9.</b></p>
    <p num="0077">Bien que cela ne soit pas représenté, il doit être considéré que le chariot <b>23</b>
pourrait porter, par l'intermédiaire des glissières <b>30</b> autant de têtes de transfert
thermique qu'il existe de rubans, de manière que chacune soit affectée à l'un de ces
derniers, et soit en conséquence commandée en déplacement vers la position
d'escamotage ou vers la position d'impression de façon propre et sélective à partir des
instructions de commande de l'unité 4.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Procédé d'impression en couleurs d'un support par transfert thermique, du
type consistant à :
<claim-text><claim-text>faire défiler par intermittence le support selon une direction longitudinale</claim-text><claim-text>disposer au-dessus du support un bloc d'impression pourvu d'au moins une tête
d'impression par transfert thermique et susceptible d'être animé de déplacements
alternatifs selon une direction transversale, rectiligne, orthogonale à la direction
longitudinale</claim-text><claim-text>placer entre le support et le bloc des moyens de transfert thermique de colorants</claim-text><claim-text>commander le fonctionnement du bloc en relation avec les moyens de transfert
thermique et le support sur au moins une partie de la course dudit bloc pour
transférer audit support le ou les colorants portés par les moyens de transfert
thermique,</claim-text></claim-text>
   caractérisé en ce que :
<claim-text><claim-text>on constitue les moyens de transfert thermique par une pluralité de rubans
porteurs de colorants de couleur uniforme pour chacun d'eux, mais
différente de l'un à l'autre, en les disposant parallèlement entre eux et à la
direction de déplacement du bloc d'impression sous lequel lesdits rubans
sont disposés,</claim-text><claim-text>on dote le bloc d'impression d'au moins une tête d'impression par transfert
thermique, montée mobile sur le bloc,</claim-text><claim-text>on soumet le bloc d'impression à des déplacements successifs en courses
aller et retour,</claim-text><claim-text>on commande, pour chaque course aller, le fonctionnement sélectif de la
tête, en fonction des couleurs à transférer localement sur le support, à
partir des rubans maintenus immobiles,</claim-text><claim-text>on commande le déplacement du bloc en course retour en entraínant, dans
le sens correspondant, le ou les rubans qui ont fait l'objet d'un transfert
thermique de colorants lors de la course aller,</claim-text><claim-text>et on procède ainsi par passes successives avec, à chaque fois,
l'avancement du support d'une mesure correspondant à au plus la largeur
d'un ruban.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1, caractérisé en ce qu'on choisit les couleurs
des rubans parmi les couleurs primaires.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1 ou 2, caractérisé en ce qu'on choisit les
couleurs des rubans pour la mise en oeuvre d'une synthèse additive.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1 ou 2, caractérisé en ce qu'on choisit les
couleurs des rubans pour la mise en oeuvre d'une synthèse soustractive.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 4, caractérisé en ce qu'on entraíne
le ou les rubans en course retour du bloc d'impression sur une longueur égale à celle
utilisée lors de la course aller dudit bloc.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 5, caractérisé en ce qu'on entraíne
les rubans en les liant temporairement au bloc d'impression.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 6, caractérisé en ce qu'on entraíne les rubans
en les dévidant chacun d'une bobine ou galette débitrice et en les rembobinant sur
une bobine réceptrice.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 6 ou 7, caractérisé en ce qu'on assure le
rembobinage du ou des rubans en course de retour en soumettant la ou les bobines
réceptrices à un couple de rotation provoqué par un organe moteur associé à un
limiteur de couple.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1, caractérisé en ce qu'on maintient le ou les
rubans à l'état tendu pendant la course aller du bloc d'impression.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 9, caractérisé en ce qu'on maintient le ou les
rubans tendus en les soumettant à une action de traction par la ou les bobines
réceptrices et en les immobilisant temporairement juste après la ou les bobines
débitrices.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1, 9 ou 10, caractérisé en ce qu'on commande
le déplacement descendant et le fonctionnement de la ou des têtes du bloc
d'impression lors d'une course aller pour placer le ou les rubans au contact du
support et en ce qu'on commande, lors de la course retour, l'escamotage desdits têtes
dans le bloc après avoir, d'une part, libéré le ou lesdits rubans au droit des bobines
débitrices et, d'autre part, simultanément lié lesdits rubans ayant été utilisés au bloc
d'impression.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Dispositif d'impression en couleurs d'un support par transfert thermique, du
type comprenant un bâti (5) :<claim-text><claim-text>présentant une table (15), délimitant un guichet de passage (10) et comportant des
moyens (11, 12) d'entraínement en déplacement intermittent longitudinal d'un
support imprimable (2) au-dessus de la table,</claim-text><claim-text>définissant, au-dessus de ladite table, une voie de guidage (20) transversale,
rectiligne pour un bloc d'impression (B) motorisé susceptible d'être animé de
déplacements alternatifs en courses dites aller-impression et retour,
respectivement,</claim-text><claim-text>portant des moyens de transfert thermique de colorants, disposés au-dessus de la
table pour être interposés entre le bloc d'impression et le support,</claim-text></claim-text>
   caractérisé en ce que :
<claim-text><claim-text>les moyens de transfert thermique sont constitués par au moins deux
rubans (35) parallèles s'étendant parallèlement à la voie de guidage et sous
le bloc d'impression, entre des bobines débitrices (36) et des bobines
réceptrices (38),</claim-text><claim-text>lesdits rubans sont porteurs d'une couche de pigments de couleur uniforme
pour chaque ruban, mais différente d'un ruban à l'autre,</claim-text><claim-text>le bloc d'impression (B) comprend au moins une tête de transfert
thermique (31) mobile entre une position d'escamotage durant la course
retour et une position d'impression durant la course aller, au cours de
laquelle ladite tête applique, temporairement et localement, le ou les
rubans immobiles sur ledit support,</claim-text><claim-text>des moyens sont prévus pour :
<claim-text><claim-text>maintenir tendus le ou les rubans durant la course aller du bloc,</claim-text><claim-text>assurer, durant la course retour du bloc, le rembobinage partiel du
ou des rubans ayant servi lors de la course aller,</claim-text></claim-text></claim-text><claim-text>et des moyens (14) de commande en déplacement intermittent du support
sont prévus pour déplacer ledit support avant chaque course aller du bloc
d'une mesure au plus égale à la largeur des rubans.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 12, caractérisé en ce que les rubans sont
porteurs de pigments de couleurs primaires.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 12 ou 13, caractérisé en ce que les rubans
sont au nombre de trois.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 12 ou 13, caractérisé en ce que les rubans
sont au nombre de quatre.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 12, caractérisé en ce que les rubans sont
associés chacun à des moyens de mise sous tension comprenant une pince de serrage
(50) située au droit de la bobine débitrice et des moyens de traction (39) associés à la
bobine réceptrice.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 16, caractérisé en ce que la pince de serrage
(50) est constituée par un électro-aimant à position de repos serrée et en ce que les
moyens de traction comprennent un moteur (41) agissant en permanence sur la
bobine réceptrice par un limiteur de couple (43).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 17, caractérisé en ce que le limiteur de
couple est constitué par un manchon tubulaire d'entraínement, réalisé en une matière
présentant un bon coefficient de friction et interposé sous contrainte entre l'arbre de
sortie (41a) du moteur et le moyeu (42) de la bobine réceptrice.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="19">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 17 ou 18, caractérisé en ce que le moteur
possède un arbre de sortie (41a) unique qui est commun à toutes les bobines
réceptrices qui sont chacune pourvue d'un moyeu d'entraínement limiteur de couple.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="20">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 12, caractérisé en ce que les bobines sont du
type à flasques.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="21">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 12, caractérisé en ce que les rubans sont
chacun associés à des moyens pour assurer le rembobinage en course retour, ces
moyens comprenant, d'une part, un moteur d'entraínement (41) en rotation continue
de la bobine réceptrice par l'intermédiaire d'un limiteur de couple (43) et, d'autre
part, une pince de serrage (51) portée par le bloc d'impression (B).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="22">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 21, caractérisé en ce que la pince de serrage
(51) est constituée par un électro-aimant à position de repos ouverte.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="23">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 12, caractérisé en ce que le bloc
d'impression (B) supporte autant de têtes de transfert thermique qu'il existe de
rubans.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="24">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 12, caractérisé en ce que les bobines
débitrices et les bobines réceptrices sont, respectivement, disposées dans deux
compartiments latéraux (8) et (9) délimités par le bâti entre des joues latérales et des
capots ouvrables (7).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="25">
      <claim-text>Bobine pour un ruban d'impression par transfert thermique, du type
comprenant un mandrin d'enroulement (42) du ruban, caractérisée en ce qu'elle
comprend, en outre, un moyeu (43) de limitation du couple d'entraínement en
rotation du mandrin.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="26">
      <claim-text>Bobine selon la revendication 25, caractérisée en ce que le moyeu limitateur
de couple (43) comprend un manchon qui est solidaire du mandrin et réalisé dans un
matériau compressible et qui définit l'alésage de réception d'un axe d'entraínement.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="27">
      <claim-text>Bobine selon la revendication 26, caractérisée en ce que le manchon (43) est
réalisé dans un matériau synthétique alvéolaire.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="28">
      <claim-text>Bobine selon la revendication 27, caractérisée en ce que le manchon (43) est
réalisé en mousse de polyéthylène réticulé.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="29">
      <claim-text>Bobine selon la revendication 28, caractérisée en ce que la mousse de
polyéthylène réticulé présente une masse volumique comprise entre 40 et 50 kg/m3.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="30">
      <claim-text>Bobine selon l'une des revendications 25 à 29, caractérisée en ce que le
moyeu limitateur de couple (43) est adapté pour limiter le couple d'entraínement à
une valeur comprise entre 0,5 N/cm et 2 N/cm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="31">
      <claim-text>Bobine selon l'une des revendications 25 à 30, caractérisée en ce qu'elle
comprend des flasques.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
