<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1244277-A1" country="EP" doc-number="1244277" kind="A1" lang="FR" family-id="8861340" status="new" date-produced="20090516" date="20020925">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1244277-A1" status="new" fvid="23564652">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1244277</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020925</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290670-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290670</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020318</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0103764-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0103764</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010320</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04M   1/02        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04M   1/02        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04M   1/03        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04M   1/03        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04M   1/60        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04M   1/60        20060101C N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04R   1/28        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04R   1/28        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">H04M   1/03</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H04R   1/28</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T04M1:60T2</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Freisprechtelefongerät mit verbesserter Lecktoleranz</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Handsfree phone with improved leak tolerance</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Téléphone mains libres tolérant aux fuites</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CIT ALCATEL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ALCATEL</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ALCATEL ALSTHOM COMPAGNIE GENERALE D'ELECTRICITE</last-name>
            <address>
              <street>54, rue La Boétie</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>DUFOSSE STEPHANE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>JANASZEK NICOLAS</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>DUFOSSE, STEPHANE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>JANASZEK, NICOLAS</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Dufosse, Stéphane</last-name>
            <address>
              <street>8, rue Jean-Baptiste Carpeaux</street>
              <city>95240 Cormeilles en Parisis</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>JANASZEK, NICOLAS</last-name>
            <address>
              <street>735 Rue du Moulin</street>
              <city>59194 Anhiers</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Korakis-Ménager, Sophie</last-name>
            <address>
              <street>Compagnie Financière Alcatel Département Propriété Industrielle 30, avenue Kléber</street>
              <city>75116 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The telephone handset (1) has a container (2) with an internal cavity (3). There is a first opening (7) connecting to the cavity. A 250 W transducer (4) has a membrane across the opening. There is a second opening (8) with a tube (9) sticking into the cavity.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>La présente invention propose d'amplifier les basses fréquences émises en mode
mains libres par un écouteur multifonctions (écouteur, haut-parleur, buzzer) d'un combiné
téléphonique (1), cet écouteur étant tolérant aux fuites en discret. Elle propose ainsi de
placer un tube (9) en saillie dans une cavité (3) du boítier (2) du combiné (1), autour d'une
ouverture (8) faisant communiquer la cavité (3) et l'extérieur du boítier.</p>
    <p>Le combiné selon l'invention comporte ainsi un écouteur multifonctions, tolérant
aux fuites en discret et présentant un mode mains libres avec une bonne qualité sonore.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="141" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="86"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">L'invention porte sur un combiné téléphonique, et plus particulièrement un
écouteur à fonctions multiples de combiné téléphonique, tolérant aux fuites et adapté
à une utilisation mains libres.</p>
    <p num="0002">Il est connu de l'état de la technique un téléphone mobile tel que le Alcatel
One Touch Pocket (marques déposées) présentant un boítier dans lequel est
ménagée une cavité remplie d'air. Un écouteur et un micro sous forme de
transducteurs sont placés dans cette cavité, sur une paroi du boítier. Le transducteur
de l'écouteur présente un diaphragme pour transformer un signal électrique en onde
sonore. Des ouvertures sont ménagées dans le boítier, au niveau du diaphragme du
transducteur, par lesquelles les ondes sonores sont émises. Le diaphragme dispose
d'un volume d'air sur sa face arrière pour se déplacer et émettre une onde sonore
d'amplitude suffisante .</p>
    <p num="0003">Il est en outre connu qu'un léger écartement entre l'écouteur et l'oreille de
l'utilisateur provoque une fuite sonore. L'impédance acoustique vue par le
transducteur est alors sensiblement modifiée.</p>
    <p num="0004">Le téléphone mobile décrit précédemment ne fonctionne qu'en mode discret,
c'est-à-dire lorsque l'oreille de l'utilisateur est proche de l'écouteur. Cet appareil
présente une forte sensibilité aux variations d'impédance acoustique dues à un léger
écartement entre l'oreille et le transducteur. Il est dit non tolérant aux fuites. Lorsque
l'utilisateur n'applique pas complètement son oreille sur l'écouteur ou l'en écarte
légèrement, la courbe de réponse en fréquence au niveau de l'oreille est fortement
modifiée. Ainsi, les basses fréquences perçues par exemple par l'oreille de l'utilisateur
sont fortement atténuées en mode discret. La qualité acoustique perçue est alors
fortement dégradée. En outre, cet appareil ne présente pas de mode mains libres ou
haut-parleur.</p>
    <p num="0005">Le document EP-A-364 935 décrit un téléphone dans lequel le diaphragme
du transducteur de l'écouteur est relié acoustiquement à l'oreille de l'utilisateur par
des ouvertures du téléphone. Le côté avant du diaphragme est relié acoustiquement
avec le volume intérieur du téléphone. </p>
    <p num="0006">Les documents DE-2 815 051 et US-A-4 239 745 décrivent des écouteurs
présentant une liaison entre le côté avant du diaphragme et le volume à l'arrière du
diaphragme.</p>
    <p num="0007">Le document WO-A-98/24214 décrit un téléphone portable tolérant aux
fuites présentant un volume intérieur et un transducteur. Des ouvertures vers
l'extérieur sont ménagées du côté avant du diaphragme dont le diaphragme est placé
en face d'ouvertures. D'autres ouvertures relient le volume intérieur avec l'extérieur.</p>
    <p num="0008">Le document WO-A-00/21330 décrit un téléphone mobile présentant un
volume d'air important dans son boítier à l'arrière du transducteur. Cet appareil est
dit tolérant aux fuites: la courbe de réponse en fréquence est peu sensible à un léger
écartement entre le transducteur et l'oreille. Cependant, les dimensions du volume
d'air imposent un boítier trop volumineux pour un téléphone mobile.</p>
    <p num="0009">Le document WO-A-00/21330 décrit aussi un téléphone mobile présentant
un volume d'air réduit à l'arrière du transducteur, relié à l'air ambiant pour former un
circuit acoustique résonant. Cet appareil est tolérant aux fuites. Cependant, ce
téléphone présente une bande de fréquence de coupure placée dans le domaine
audible. La qualité acoustique perçue est alors dégradée.</p>
    <p num="0010">Le document WO-A-00/21330 décrit encore un téléphone mobile tolérant
aux fuites, présentant une paire de liaisons entre la partie arrière du diaphragme et
l'extérieur et une paire de liaisons entre la partie avant du diaphragme et l'extérieur.
Parmi chaque paire de liaisons, une liaison débouche dans une zone de contact pour
l'oreille de l'utilisateur et une autre liaison débouche sur l'air ambiant à distance de la
zone de contact. Cet téléphone combine un volume intérieur réduit et un court-circuit
acoustique du aux fuites. Cet appareil présente ainsi une coupure en basses
fréquences.</p>
    <p num="0011">Ces combinés téléphoniques sont tolérants aux fuites en mode discret mais
présentent des inconvénients. En effet, aucun de ces appareils ne dispose d'un mode
mains libres ou haut parleur, c'est à dire un mode dans lequel l'utilisateur est distant
du combiné.</p>
    <p num="0012">Par ailleurs, le téléphone mobile Alcatel One Touch 300 (marques
déposées) présente un mode haut-parleur mais n'est pas tolérant aux fuites en mode
discret. </p>
    <p num="0013">Ainsi aucun de ces appareils ne présente à la fois une bonne tolérance aux
fuites en mode discret et un mode mains libres ou haut-parleur.</p>
    <p num="0014">Il existe donc un besoin pour un combiné téléphonique présentant un mode
mains libres et un mode discret tolérant aux fuites.</p>
    <p num="0015">L'invention concerne ainsi un combiné téléphonique comprenant un boítier,
une cavité ménagée dans le boítier, une première ouverture dans une paroi du
boítier faisant communiquer la cavité avec l'extérieur du boítier, un transducteur dont
la membrane obture la première ouverture, une deuxième ouverture dans une paroi
du boítier faisant communiquer la cavité avec l'extérieur du boítier, un tube en saillie
dans la cavité dont une extrémité est fixée à la paroi du boítier et entoure la
deuxième ouverture.</p>
    <p num="0016">Selon une variante, le transducteur est adapté pour émettre sélectivement un
son à une puissance supérieure à 250mW.</p>
    <p num="0017">Selon encore une variante, le tube présente une longueur supérieure à 3
mm.</p>
    <p num="0018">Selon une autre variante, le tube présente un axe normal à la paroi sur
laquelle il est fixé.</p>
    <p num="0019">Le combiné téléphonique de l'une des revendications précédentes,
caractérisé en ce que la première et la deuxième ouverture sont ménagées dans une
même paroi du boítier et distantes de moins de 25 mm.</p>
    <p num="0020">Selon encore une autre variante, le combiné présente plusieurs premières
ouvertures obturées par la membrane.</p>
    <p num="0021">On peut également prévoir que la membrane obture de façon étanche la
première ouverture.</p>
    <p num="0022">Selon une variante, le circuit imprimé est logé dans la cavité.</p>
    <p num="0023">D'autres caractéristiques et avantages de l'invention apparaítront à la lecture
de la description qui suit de modes de réalisation de l'invention donnés à titre
d'exemple et en référence aux dessins qui montrent :
<ul list-style="bullet"><li>figure 1, une vue en coupe d'un combiné téléphonique selon l'invention;</li><li>figure 2, une vue de dessus du combiné téléphonique selon l'invention;</li><li>figure 3, une courbe de réponse en fréquence en mode haut-parleur
d'un combiné selon l'invention comparé à des combinés de l'état de la
technique; </li><li>-figure 4, une courbe de réponse en fréquence en mode discret d'un
combiné de l'invention, comparant un fonctionnement avec et sans
fuites.</li></ul></p>
    <p num="0024">La présente invention propose d'amplifier les basses fréquences émises en
mode mains libres par un écouteur de combiné téléphonique tolérant aux fuites en
mode discret. Elle propose ainsi de placer un tube en saillie dans une cavité du
boítier du combiné, autour d'une ouverture faisant communiquer la cavité et
l'extérieur du boítier.</p>
    <p num="0025">La figure 1 présente une vue en coupe au niveau d'un écouteur d'un
combiné téléphonique 1 selon l'invention. Le combiné téléphonique 1 présente un
boítier 2 dans lequel est ménagée une cavité 3. Une première ouverture 7 est
ménagée dans une paroi 6 du boítier 2. Cette première ouverture 7 fait
communiquer la cavité et l'extérieur du boítier. Un transducteur 4 est disposé dans la
cavité 3 et solidarisé à la paroi 6. Le transducteur présente une membrane 5 qui
obture la première ouverture 7. Une deuxième ouverture 8 est ménagée dans la
paroi du boítier et fait communiquer la cavité 3 avec l'extérieur du boítier. Un tube 9
fait saillie dans la cavité et une de ses extrémités est fixée à la paroi 6 et entoure la
deuxième ouverture 8.</p>
    <p num="0026">Le transducteur 4 est placé à proximité de la première ouverture 7 pour
obtenir une amplitude optimale du signal sonore émis. Le transducteur peut générer
des signaux sonores dans la bande de fréquence d'audition humaine, par exemple
entre 300 et 3400 Hz.</p>
    <p num="0027">La cavité 3 et la deuxième ouverture 8 forment un résonateur acoustique. La
deuxième ouverture 8 et le tube 9 forment une masse acoustique. On retarde ainsi
l'onde sonore de l'arrière de l'écouteur. On obtient alors une résonance par
interférence constructive des ondes sonores de l'avant de l'écouteur et des ondes
sonores de l'arrière de l'écouteur. La courbe de réponse en fréquence de l'écouteur en
mode haut-parleur ou mains-libres présente ainsi une amplification des basses
fréquences. On obtient alors un écouteur de type bass reflex ou anti-résonnant en
mode mains libres. La courbe de réponse en mode écouteur discret est généralement
plate et peu sensible aux fuites, ce qui en fait un écouteur tolérant aux fuites en mode
discret, c'est-à-dire que les courbes de réponse varient peu en présence de fuites. Cet
écouteur présente ainsi une qualité d'écoute améliorée à la fois en mode discret par 
sa tolérance aux fuites, et en mode haut-parleur ou mains libres. Un tel écouteur est
ainsi réellement multifonctions.</p>
    <p num="0028">Dans le mode de réalisation représenté, on utilise un tube 9 de forme
cylindrique. Cette forme est de fabrication simple et assure une bonne restitution
sonore. Le tube 9 présente également de préférence un axe sensiblement normal à la
paroi 6 du boítier. Ce tube peut être réalisé par exemple en polyéthylène. En utilisant
un tube de longueur et de diamètre appropriés, on peut déplacer la fréquence de
coupure vers le bas du domaine audible. On utilise de préférence un tube d'une
longueur supérieure à 3 mm pour amplifier les fréquences basses. On peut
également utiliser un tube tel que le rapport entre la hauteur de la cavité H, définie
par la suite, et la longueur du tube soit supérieur à 5 pour amplifier les basses
fréquences. On peut également utiliser un tube d'une épaisseur supérieure à 0.5mm
pour encore amplifier les basses fréquences.</p>
    <p num="0029">Il est en outre souhaitable de disposer un joint 10 fixant de façon étanche le
transducteur 4 à la paroi 6. Il est encore possible d'utiliser la cavité 3 pour y loger un
circuit imprimé, non représenté, du téléphone.</p>
    <p num="0030">Il est par ailleurs possible de réaliser plusieurs ouvertures 7 obturées par la
membrane 5. On obtient ainsi un élargissement de la bande passante.</p>
    <p num="0031">La première ouverture 8 est également située de préférence dans la zone du
boítier prévue pour venir en contact avec l'oreille de l'utilisateur. On ménage
préférablement la première ouverture 7 et la deuxième ouverture 8 sur la même
paroi, à une distance inférieure à 25 mm. Cette dimension est inférieure à la largeur
moyenne d'une oreille humaine et permet donc à un utilisateur de disposer son
oreille au-dessus des première et deuxième ouvertures 7 et 8. La qualité sonore
perçue par l'utilisateur est améliorée même en mode écouteur discret.</p>
    <p num="0032">Des essais concluants ont été menés sur un appareil avec un appareil
présentant une cavité 3 d'une hauteur H de 10mm, une longueur L de 50 mm, et une
profondeur P de 30 mm. On a également utilisé une deuxième ouverture 8 de 3,5
mm de diamètre. On a par ailleurs utilisé pour ces essais un tube 9 faisant saillie de
6 mm dans la cavité 3. Le résonateur ainsi formé présente une fréquence de
résonance de l'ordre de 500Hz. Cette fréquence est suffisamment basse pour
permettre une bonne restitution sonore en mode mains libres. </p>
    <p num="0033">La figure 3 représente une courbe de réponse en fréquence en
fonctionnement haut-parleur, de ce combiné, comparé à des combinés de l'état de la
technique. La courbe I correspond au combiné de l'invention, la courbe TF
correspond à un combiné tolérant aux fuites et la courbe NT correspond à un
combiné non tolérant aux fuites. On note une amplification des basses fréquences
beaucoup plus importante avec le combiné de l'invention par rapport aux appareils
de l'état de la technique.</p>
    <p num="0034">La figure 4 représente des courbes de réponse en fréquence en
fonctionnement discret du combiné de l'invention, avec ou sans fuites. La courbe AF
correspond au fonctionnement avec fuites, et la courbe SF correspond au
fonctionnement sans fuite. L'influence des fuites sur la réponse en fréquence de
l'écouteur est réduite, ce qui est caractéristique d'un écouteur tolérant aux fuites en
mode discret.</p>
    <p num="0035">Les présents modes de réalisation et exemples doivent être considérés
comme ayant été présentés à titre illustratif et non restrictif et l'invention n'est pas
censée être limilée aux détails fournis ici mais peut être modifiée en restant dans le
cadre de la portée des revendications annexées. Il est par exemple possible, toujours
dans le cadre de l'invention, d'utiliser un tube de section carrée ou de réaliser
plusieurs ouvertures 8 dans le boítier du téléphone.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Combiné téléphonique (1) comprenant:
<claim-text><claim-text>un boítier (2);</claim-text><claim-text>une cavité (3) ménagée dans le boítier (2);</claim-text><claim-text>une première ouverture (7) dans une paroi du boítier (2) faisant
communiquer la cavité (3) avec l'extérieur du boítier;</claim-text><claim-text>un transducteur (4) dont la membrane obture la première
ouverture (7);</claim-text><claim-text>une deuxième ouverture (8) dans une paroi du boítier faisant
communiquer la cavité (2) avec l'extérieur du boítier;</claim-text><claim-text>un tube (9) en saillie dans la cavité dont une extrémité est fixée à
la paroi du boítier et entoure la deuxième ouverture (8).</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Le combiné téléphonique de la revendication 1, caractérisé en ce que le
transducteur est adapté pour émettre sélectivement un son à une puissance
supérieure à 250mW.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Le combiné téléphonique de la revendication 1 ou 2, caractérisé en ce que
le tube présente une longueur supérieure à 3 mm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Le combiné téléphonique de l'une des revendications 1 à 3, caractérisé en ce
que le tube présente un axe normal à la paroi sur laquelle il est fixé.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Le combiné téléphonique de l'une des revendications précédentes,
caractérisé en ce que la première et la deuxième ouverture sont ménagées
dans une même paroi du boítier et distantes de moins de 25 mm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Le combiné téléphonique de l'une des revendications précédentes,
caractérisé en ce qu'il présente plusieurs premières ouvertures (7) obturées
par la membrane (5).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Le combiné téléphonique de l'une des revendications précédentes,
caractérisé en ce que la membrane obture de façon étanche la première
ouverture (7).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Le combiné téléphonique de l'une des revendications précédentes,
caractérisé en ce qu'un circuit imprimé est logé dans la cavité.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
