<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1262813-A1" country="EP" doc-number="1262813" kind="A1" lang="FR" family-id="8863686" status="new" date-produced="20090516" date="20021204">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1262813-A1" status="new" fvid="23606884">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1262813</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021204</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02405382-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02405382</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020510</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0106939-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0106939</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010528</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G02C   5/14        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G02C   5/14        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G02C   5/20        20060101A I20080531RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G02C   5/22        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G02C   5/22        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G02C  11/00        20060101A I20060722RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G02C  11/00        20060101C I20060722RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">G02C  11/00</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">G02C   5/14</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">G02C   5/20</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">G02C   5/22F</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Brillenfassung</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Spectacles frame</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Monture de lunettes</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BAB SPORTS S A</name>
            <address>
              <country>CH</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BAB SPORTS S.A.</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BAB SPORTS S.A.</last-name>
            <address>
              <street>63, Route de Sion</street>
              <city>3960 Sierre</city>
              <country>CH</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>POINTET PATRICE MARIE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>POINTET, PATRICE MARIE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>POINTET, PATRICE MARIE</last-name>
            <address>
              <street>127 Rue Edouard Hériot</street>
              <city>01100 Veyziat</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Kiliaridis, Constantin</last-name>
            <address>
              <street>Bugnion S.A., 10, Route de Florissant, Case Postale 375</street>
              <city>1211 Genève 12</city>
              <country>CH</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The frame for spectacles (1) has a pair of temples (2) with a curved guide (3) mounted on each end. The curved guide is hinged and has a stop adjuster (4) to vary the angular position of the guide to the temple and allow its positioning to the top of the users ear. Adjustment of the guide to the temple allows variation of the angle of the spectacles with respect to the users face.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>La présente invention concerne une monture de
lunettes(1), notamment pour lunettes de sport,
permettant de régler l'inclinaison de la monture par
rapport au visage de l'utilisateur pour l'adapter à sa
morphologie. Elle comprend, pour chaque branche (2),
une pièce (3) articulée par une de ses extrémités à
l'extrémité libre (21) de la branche (2). des moyens
(4,5) permettant de varier la position angulaire de
ladite pièce (3) en par rapport à la branche (2).Cette
pièce (3) elle est conçue pour s'appuyer sur la partie
supérieure de l'oreille de l'utilisateur. En variant la
position angulaire de la pièce (3) par rapport à la
branche (2) on varie l'inclinaison de la monture par
rapport au visage de l'utilisateur.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="124" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="80"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne une monture de lunettes,
notamment de lunettes de sport.</p>
    <p num="0002">Lorsqu'on achète une paire de lunettes, mis à part les
dimensions de la monture, il faut également régler
l'inclinaison de la partie de la monture contenant les
oculaires par rapport aux branches pour l'adapter à la
morphologie du visage de l'utilisateur. Habituellement,
ce travail est effectué par le vendeur, soit en
déformant l'inclinaison des branches par rapport à la
monture contenant le oculaire, soit en déformant la
partie postérieure des branche pour obtenir le même
résultat, soit dans certains cas en agissant sur la
charnière reliant les branches à la monture.</p>
    <p num="0003">Ces différentes modifications doivent être effectuées
par l'opticien ou le vendeur qui doit disposer d'un
outillage approprié et également une connaissance
approfondie des matériaux utilisés afin de ne pas
endommager la monture. Dans les points de vente en
libre service, il est pratiquement impossible d'obtenir
un tel service.</p>
    <p num="0004">La présente invention a pour but de proposer des
montures de lunettes pouvant être réglées, notamment
concernant l'inclinaison de la partie de la monture
portant les oculaires par l'utilisateur lui-même sans
avoir à recourir à un outillage spécifique. </p>
    <p num="0005">La monture selon la présente invention est caractérisée
par le fait que ladite pièce en arc de courbe est
articulée par une de ses extrémités à l'extrémité libre
de la branche autour d'un axe approximativement
perpendiculaire à la charnière de la branche, que les
moyens permettant de régler la position angulaire de
ladite pièce en forme d'arc de courbe avec la branche
est une série d'éléments mâles et femelles conjugués
situés respectivement sur les deux extrémités
articulées de la branche et de ladite pièce en forme
d'arc de courbe.</p>
    <p num="0006">L'avantage de ce dispositif est le fait que
l'inclinaison est réglée directement par l'utilisateur
en modifiant la position angulaire entre lesdites
pièces en forme de courbe et les branches de lunettes
sans avoir à utiliser un outillage spécialisé.</p>
    <p num="0007">Selon une variante préférée, la pièce en forme d'arc de
cercle présente sur son extrémité libre une
surépaisseur munie d'un logement agencé pour recevoir
l'extrémité libre de la branche et limiter le
débattement angulaire des deux éléments ainsi
articulés.</p>
    <p num="0008">Enfin selon l'exécution réalisée, l'assemblage de
l'extrémité de chaque branche à chacune desdites pièces
en arc de courbe est réalisé par une cheville
traversant au moins partiellement les deux éléments et
fixée à cran. </p>
    <p num="0009">L'invention sera décrite plus en détail à l'aide du
dessin annexé.</p>
    <p num="0010">La figure 1 est une vue de côté d'une monture selon
l'invention.</p>
    <p num="0011">La figure 2 est une vue similaire à la précédente, la
position angulaire entre l'élément en forme de courbe
et la branche étant modifiée.</p>
    <p num="0012">La figure 3 est une vue partielle et en coupe des
extrémités articulées d'une branche avec l'élément en
forme de courbe.</p>
    <p num="0013">Une monture de lunettes 1 est représentée aux figures 1
et 2 comprenant la partie antérieure de la monture 11
soutenant les oculaires 12, des branches 2 articulées à
la monture par des charnières 13. A la partie libre 21
de chaque branche 2 est articulée à une pièce 3 en
forme d'arc de courbe. Des éléments conjugués mâles et
femelles 4 situés respectivement sur l'extrémité de la
branche 21 et celle de la pièce 3 permettent d'assurer
une position angulaire relative entre la pièce 3 et la
branche 2. Dans le cas présent, nous avons illustré
trois éléments 4, néanmoins le nombre peut varier. Les
éléments mâles viennent se loger dans les éléments
femelles et on peut passer d'une position à l'autre en
appliquant un effort sur la branche 2 de l'élément 3
pour changer la position angulaire.</p>
    <p num="0014">Entre les deux figures 1 et 2 on voit qu'en modifiant
l'angle entre la branche 2 et la pièce 3 on modifie 
l'inclinaison du plan la monture illustré par un trait
a.</p>
    <p num="0015">L'élément 3, comme représenté à la figure 3, est muni à
son extrémité d'articulation, d'une surépaisseur 33
munie d'une fente à l'intérieur de laquelle vient se
loger l'extrémité 21 de la branche 2. Ce logement
délimité par des parois limitant le débattement
angulaire maximum des éléments comme représenté aux
figures 1 et 2. En effet, à la figure 1, on voit
l'extrémité 32 de l'élément 3 qui vient buter contre la
branche de la lunette de la branche 2 empêchant de
réduire l'angle entre les deux éléments, tandis qu'une
autre paroi non visible sur le dessin 2, empêche
d'ouvrir plus l'angle entre les deux éléments comme
représenté à la figure 2.</p>
    <p num="0016">Pour l'assemblage des deux éléments 3 et 2, on utilise
une cheville sous forme de bouton-pression 5 qui vient
se loger dans un trou tronconique formé entre une
partie de l'élément 3 et la branche 2. Bien entendu
ceci n'est qu'une réalisation possible, d'autres moyens
d'assemblage peuvent être utilisés en fonction des
matériaux également utilisés.</p>
    <p num="0017">Ce type de montures, en particulier proposées pour des
lunettes de sport sont faites d'un matériau
synthétique, néanmoins l'invention peut être réalisée
avec n'importe quelle monture faite de n'importe quel
matériau.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Monture de lunettes, notamment pour lunettes de
sport, chaque branche de la monture étant munie de
moyens permettant de régler l'inclinaison de la
monture par rapport au visage de l'utilisateur pour
l'adapter à sa morphologie, comprenant une pièce
ayant la forme d'un arc de courbe fixée par une de
ses extrémités à l'extrémité libre de la branche,
des moyens permettant de varier la position
angulaire de ladite pièce en forme d'arc de courbe
par rapport à la branche, ladite pièce en arc de
courbe s'étendant de l'extrémité libre de chaque
branche vers la partie antérieure de chaque
branche, et elle est conçue pour s'appuyer sur la
partie supérieure de l'oreille de l'utilisateur,caractérisée par le fait que ladite pièce en arc de
courbe est articulée par une de ses extrémités à
l'extrémité libre de la branche autour d'un axe
approximativement perpendiculaire à la charnière de
la branche, que les moyens permettant de régler la
position angulaire de ladite pièce en forme d'arc
de courbe avec la branche est une série d'éléments
mâles et femelles conjugués situés respectivement
sur les deux extrémités articulées de la branche et
de ladite pièce en forme d'arc de courbe.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Monture selon l'une des revendications 1,
caractérisée par le fait que la pièce en forme
d'arc de courbe présente sur son extrémité
d'articulation une surépaisseur munie d'un logement
agencé pour recevoir l'extrémité libre de la
branche et limiter le débattement angulaire des
deux éléments ainsi articulés.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Monture selon la revendication 2, caractérisée par
le fait que l'assemblage de l'extrémité de chaque
branche à ladite pièce en arc de cercle est
réalisée par une cheville traversant au moins
partiellement les deux éléments et est tenue en
place à cran.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
