<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1243250-A1" country="EP" doc-number="1243250" kind="A1" lang="FR" family-id="8861478" status="new" date-produced="20090516" date="20020925">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1243250-A1" status="new" fvid="23566698">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1243250</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020925</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290535-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290535</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020305</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0103956-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0103956</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010323</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/00        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/00        20060101CLI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/04        20060101CLI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/06        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/19        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/19        20060101CLI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/22        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/25        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/30        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/30        20060101CLI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/36        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/365       20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/368       20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/37        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/42        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/44        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/46        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/49        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/64        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/65        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/72        20060101AFI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/72        20060101CFI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/73        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/81        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/88        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/96        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/96        20060101CLI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/97        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/98        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61Q   1/00        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61Q   1/00        20060101CLI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61Q  19/00        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61Q  19/00        20060101CLI20060310RMJP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verwendung von Fasern als antireizender Wirkstoff in einer kosmetischen oder dermatologischen Zusammensetzung</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Use of fibres as an anti-irritant in a cosmetic or dermatological composition</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Utilisation de fibres comme agent anti-irritant dans une composition cosmétique ou dermatologique</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>OREAL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>L'OREAL</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>L'OREAL</last-name>
            <address>
              <street>14, rue Royale</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CRETON ISABELLE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>CRETON, ISABELLE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>CRETON, ISABELLE</last-name>
            <address>
              <street>29 rue Daubenton</street>
              <city>75005 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Rasson, Catherine</last-name>
            <address>
              <street>L'OREAL-DPI 6 rue Bertrand Sincholle</street>
              <city>92585 Clichy Cedex</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The use of fibers as an anti-irritant in cosmetic and dermatological compositions for topical application which contain, one or more components which have a secondary irritant effect. Independent claims are included for a composition containing fibers and one or more components with a secondary irritant effect in a physiologically acceptable medium, for a cosmetic treatment method using the composition and for a method of reducing or suppressing the cutaneous irritant effect of a compound with a secondary irritant effect present in a composition by the use of an appropriate amount of fibers.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>La présente invention concerne l'utilisation de fibres, comme agent anti-irritant
dans une composition pour application topique, et pour diminuer ou supprimer
l'effet irritant d'un ou plusieurs composés à effet secondaire irritant, dans une
composition cosmétique ou dermatologique.</p>
    <p>Elle se rapporte aussi à une composition pour application topique, notamment
cosmétique ou dermatologique, comprenant des fibres et un ou plusieurs
composés à effet secondaire irritant, et un procédé de traitement cosmétique
mettant en oeuvre la composition cosmétique selon l'invention.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne l'utilisation de fibres comme agent anti-irritant
dans une composition pour application topique, et pour diminuer l'effet irritant d'un
ou plusieurs composés à effet secondaire irritant, dans une composition
cosmétique, ou pour la préparation d'une composition dermatologique contenant
ce ou ces composés.</p>
    <p num="0002">Elle concerne également une composition pour application topique comprenant
un ou plusieurs composés à effet secondaire irritant et des fibres, ainsi qu'une
composition pour application topique contenant des fibres et un agent apaisant.
Elle concerne aussi un procédé de traitement cosmétique mettant en oeuvre
lesdites compositions.</p>
    <p num="0003">Dans le cadre de la présente invention, l'effet secondaire irritant est un effet
irritant cutané (ou une irritation cutanée), et c'est une réponse de la peau se
traduisant le plus souvent par des rougeurs, douleurs ou picotements, cette
réponse étant engendrée par des composés chimiques d'origine naturelle ou
synthétique, appliqués de manière topique sur la peau. Cette irritation
s'accompagne d'une altération de la fonction et/ou de la structure épithéliale,
directement liées à l'effet du composé à caractère irritant.</p>
    <p num="0004">Ainsi, les perturbations induites par un composé à caractère irritant sont suivies
par une réponse plus ou moins intense de la peau, visant à restaurer l'équilibre
homéostatique rompu ou à réparer les dommages provoqués. Lorsque le
composé à caractère irritant a atteint la peau, il peut réagir avec certaines
substances préexistantes dans les cellules et les tissus et/ou libérer des
substances intracellulaires. Ces substances libérées peuvent à leur tour devenir
actives sur d'autres cibles dans l'épithélium ou le derme. Ainsi, s'amorce la
cascade des réactions qui, par le recrutement de cellules sanguines et les
substances qu'elles libèrent, donnent naissance au processus irritant qui se
caractérise principalement par une irritation de la peau. Ce processus se traduit
notamment à des degrés divers, dépendant principalement de la qualité et/ou de
la quantité du composé appliqué et/ou de l'utilisateur de ce composé, par des
sensations dysesthétiques (échauffement, sensations de brûlures,
démangeaisons ou prurit, sensations de picotements, de tiraillements, etc...), par
des rougeurs et/ou par un oedème.</p>
    <p num="0005">Des composés à effet secondaire irritant, c'est-à-dire pouvant provoquer une
irritation cutanée, spécialement pour les personnes (utilisateurs) à peau sensible,
sont présents dans des compositions cosmétiques ou dermatologiques, bien
entendu pour d'autres effets.</p>
    <p num="0006">Ainsi, on utilise des compositions cosmétiques contenant des actifs
kératolytiques, pour lutter contre le vieillissement, et notamment des actifs
exfoliants ou des actifs favorisant le renouvellement cellulaire, tels que les α-hydroxy-acides
(notamment acides lactique, glycolique, citrique), les β-hydroxy-acides
(notamment acides salicylique, n-octanoyl-5-salicylique) et les rétinoïdes
(notamment acide rétinoïque tout trans ou 13-cis, rétinol). Malheureusement, si
ces actifs sont utilisés en des quantités trop importantes, ils présentent
l'inconvénient de provoquer des picotements, des démangeaisons, des 
tiraillements après leur application, pouvant conduire à un important inconfort.
L'utilisation de ces composés notamment pour les utilisateurs à peau sensible doit
donc être limitée.</p>
    <p num="0007">En outre, même certains composés qui sont considérés comme inertes dans une
composition cosmétique ou dermatologique, tels que par exemple les
conservateurs, les tensioactifs, les parfums, les solvants ou les propulseurs,
peuvent présenter un caractère irritant lorsqu'ils sont appliqués sur les matières
kératiniques et notamment la peau y compris le cuir chevelu, ce caractère irritant
dépendant du composé utilisé et de la sensibilité de la peau de l'utilisateur. Ainsi,
il est fréquent d'utiliser des agents tensioactifs, émulsionnants ou détergents,
dans les compositions cosmétiques ou dermatologiques, par exemple comme
émulsionnants dans des compositions se présentant sous forme d'émulsions,
eau-dans-huile (E/H) ou huile-dans-eau (H/E) ou triple, ou par exemple comme
détergents dans des compositions de nettoyage de la peau humaine. De même, il
est fréquent d'incorporer des conservateurs pour assurer une bonne conservation
des compositions, ou des parfums pour donner une odeur agréable aux produits.</p>
    <p num="0008">Les composés ayant un caractère irritant sont généralement utilisés en des doses
faibles. L'utilisation à faible quantité de ces composés peut alors s'avérer peu
avantageuse par rapport à l'utilisation d'autres composés moins actifs, mais
moins ou pas irritants et donc utilisés en plus grande quantité, ou par rapport à la
finalité du composé, telle que par exemple, la stabilité de la composition quand il
s'agit d'émulsionnants ou la bonne conservation de la composition quand il s'agit
de conservateurs.</p>
    <p num="0009">Il subsiste donc le besoin, dans les domaines cosmétique et dermatologique, de
trouver un moyen permettant d'utiliser ces composés, sans que ces derniers
présentent un caractère irritant reprochable par l'utilisateur, et donc d'obtenir une
composition cosmétique ou dermatologique qui, bien que contenant des
composés à effet secondaire irritant, soit confortable et non irritante.</p>
    <p num="0010">Or, la Demanderesse a découvert que les fibres permettent de limiter, voire de
supprimer, le caractère irritant de ces composés.</p>
    <p num="0011">Certes, le document EP-A-1,057,477 décrit une composition contenant des fibres
de cellulose, la présence de ces fibres permettant d'éviter l'utilisation
d'émulsionnants. Du fait de l'absence d'émulsionnants, la composition obtenue
est moins irritante, mais ce document ne divulgue pas que les fibres permettent
de diminuer l'irritation d'un agent irritant présent dans la composition.</p>
    <p num="0012">Ainsi, la présente invention a pour objet l'utilisation cosmétique de fibres comme
agent anti-irritant dans une composition cosmétique.</p>
    <p num="0013">L'invention se rapporte encore à l'utilisation de fibres comme agent anti-irritant
pour la préparation d'une composition pour application topique destinée à traiter
les matières kératiniques. </p>
    <p num="0014">L'invention se rapporte encore à l'utilisation d'une quantité efficace de fibres pour
diminuer l'effet irritant d'une composition cosmétique contenant un ou plusieurs
composés à effet secondaire irritant.</p>
    <p num="0015">La présente invention a aussi pour objet l'utilisation d'une quantité efficace de
fibres pour la préparation d'une composition dermatologique contenant un ou
plusieurs composés à effet secondaire irritant, les fibres étant destinées à
diminuer cet effet irritant.</p>
    <p num="0016">La présente invention présente notamment l'avantage de supprimer l'irritation
qu'auraient pu provoquer les composés à effet secondaire irritant, et aussi de
permettre d'augmenter la quantité de composés à caractère irritant dans des
compositions cosmétiques ou dermatologiques par rapport à la quantité
normalement utilisée, en vue d'une efficacité de ces derniers améliorée. Ainsi, on
peut utiliser les tensioactifs, les conservateurs ou les actifs kératolytiques tels que
les hydroxyacides ou les rétinoïdes sans aucune gène pour l'utilisateur.</p>
    <p num="0017">Ainsi, la présente invention se rapporte aussi à une composition pour application
topique, notamment cosmétique ou dermatologique, caractérisée en ce qu'elle
comprend des fibres et un ou plusieurs composés à effet secondaire irritant choisi
parmi les α-hydroxy-acides, les β-hydroxy-acides, les α-céto-acides, les β-céto-acides,
les anthralines, les anthranoïdes, les peroxydes, le minoxidil et ses
dérivés, les sels de lithium, les agents antitranspirants, les actifs dépilatoires ou
de permanentes, les dépigmentants, la capsaïcine, les actifs antipoux, les
tensioactifs anioniques, et leurs mélanges.</p>
    <p num="0018">On entend ici par « application topique » une application externe sur les matières
kératiniques, et par « matières kératiniques », on entend notamment la peau, le
cuir chevelu, les cils, les sourcils, les ongles et les muqueuses.</p>
    <p num="0019">Selon un mode particulier de réalisation de l'invention, la composition contient au
moins deux composés à effet secondaire irritant, par exemple deux, trois, quatre
composés à effet secondaire irritant, ou plus, par exemple deux actifs et un
tensioactif, ou encore deux actifs, un tensioactif, et un solvant.</p>
    <p num="0020">La composition selon l'invention étant destinée à une application topique
comprend un milieu physiologiquement acceptable, c'est-à-dire compatible avec
toutes les matières kératiniques telles que la peau y compris le cuir chevelu, les
ongles, les muqueuses, les yeux et les cheveux ou toute autre zone cutanée du
corps. Elle peut constituer notamment une composition cosmétique ou
dermatologique.</p>
    <p num="0021">La présente invention a également pour objet un procédé cosmétique pour
diminuer ou supprimer l'effet irritant d'au moins un composé à effet secondaire
irritant présent dans une composition cosmétique, caractérisé en ce que l'on
utilise une quantité efficace de fibres.</p>
    <p num="0022">La quantité efficace de fibres selon l'invention est une quantité suffisante de fibres
pour diminuer voire supprimer un effet irritant cutané. Ainsi, cette quantité est
variable en fonction des fibres utilisées, de la quantité et de la nature du composé 
à caractère irritant utilisé et/ou de la sensibilité de l'utilisateur à ce composé.
Cependant, à titre d'illustration, une composition selon l'invention comprend
généralement des fibres à une concentration allant de 0,01 à 50 % en poids, de
préférence de 1 à 20 % en poids et mieux de 5 à 10 % en poids par rapport au
poids total de la composition.</p>
    <p num="0023">Outre un bon effet anti-irritant, les compositions contenant les fibres ont de
bonnes propriétés cosmétiques : confort à l'application, texture facile à étaler et
douce.</p>
    <p num="0024">Les fibres utilisables dans la composition de l'invention peuvent être des fibres
hydrophiles ou hydrophobes, d'origine synthétique ou naturelle, minérale ou
organique.</p>
    <p num="0025">Ces fibres peuvent être courtes ou longues, unitaires ou organisées par exemple
tressées. Leur forme ou morphologie peut être quelconque et notamment de
section circulaire ou polygonale (carrée, hexagonale ou octogonale) selon
l'application spécifique envisagée. En particulier, leurs extrémités sont épointées
et/ou polies pour éviter de se blesser.</p>
    <p num="0026">En particulier, les fibres peuvent avoir une longueur (L) allant de 1 µm (0,001 mm)
à 10 mm, de préférence de 0,1 µm à 5 mm et mieux de 0,1 mm à 1,5 mm. Leur
section peut être comprise dans un cercle de diamètre (D) allant de 1 nm
(0,001 µm) à 100 µm, de préférence allant de 1 nm (0,001 µm) à 50 µm et mieux
de 5 µm à 40 µm.</p>
    <p num="0027">De préférence, les fibres utilisées selon la présente invention ont un facteur de
forme, c'est-à-dire un rapport L/D (longueur/diamètre) allant de 3,5 à 2500, mieux
de 5 à 500 et encore mieux de 5 à 150.</p>
    <p num="0028">Le titre des fibres est souvent donné en denier ou décitex. Le denier est le poids
en gramme pour 9 km de fil. De préférence, les fibres utilisées selon l'invention
ont un titre allant de 0,15 à 30 deniers, et mieux de 0,18 à 18 deniers.</p>
    <p num="0029">Le facteur de forme, le titre et la morphologie des fibres sont les trois facteurs
importants pour définir une fibre.</p>
    <p num="0030">Les fibres peuvent être celles utilisées dans la fabrication des textiles et
notamment des fibres de soie, de coton, de laine, de lin, de cellulose extraites
notamment du bois, des légumes ou des algues, de polyamide (Nylon®), de
cellulose modifiée (rayonne, viscose, acétate notamment d'acétate de rayonne),
de poly-p-phénylène téréphtalamide notamment de Kevlar®, en acrylique
notamment de polyméthacrylate de méthyle ou de poly 2-hydroxyéthyl
méthacrylate, de polyoléfine et notamment de polyéthylène ou de polypropylène,
de verre, de silice, d'aramide, de carbone notamment sous forme graphite, de
Téflon®, de collagène insoluble, de polyesters, de polychlorure de vinyle ou de
vinylidène, d'alcool polyvinylique, de polyacrylonitrile, de chitosane, de
polyuréthane, de polyéthylène phtalate, des fibres formées d'un mélange de
polymères tels que ceux mentionnés ci-dessus, comme des fibres de
polyamide/polyester. </p>
    <p num="0031">Comme fibres de polyuréthane, on peut citer par exemple les fibres en polymère
poly(uréthane-urée), appartenant à la classe des élastanes, et notamment celles
commercialisées sous la dénomination LYCRA® par la société DuPont.</p>
    <p num="0032">On peut aussi utiliser les fibres synthétiques résorbables utilisées en chirurgie,
comme les fibres préparées à partir d'acide glycolique et de caprolactone
(Monocryl de la société Johnson &amp; Johnson) ; les fibres synthétiques résorbables
du type copolymère d'acide lactique et d'acide glycolique (Vicryl de la société
Johnson &amp; Johnson) ; les fibres de polyester téréphtalique (Ethibond de la société
Johnson &amp; Johnson) et les fils d'acier inoxydable (Acier de la société Johnson &amp;
Johnson).</p>
    <p num="0033">On peut aussi utiliser des mélanges des fibres citées ci-dessus.</p>
    <p num="0034">Par ailleurs, les fibres peuvent être traitées ou non en surface, enrobées ou non. Il
peut s'agir notamment de fibres enrobées et/ou fonctionnalisées,
« fonctionnalisées » signifiant que les fibres sont traitées en surface afin d'en
modifier les propriétés.</p>
    <p num="0035">Comme fibres enrobées utilisables dans l'invention, on peut citer des fibres de
polyamide enrobées de sulfure de cuivre pour un effet antistatique (par exemple
R-STAT de la société Rhodia) ou un autre polymère permettant une organisation
particulière des fibres (traitement de surface spécifique) ou traitement de surface
induisant des effets de couleurs/hologrammes (fibre Lurex de la société Sildorex,
par exemple).</p>
    <p num="0036">Les fibres peuvent être également fonctionnalisées, c'est-à-dire être modifiées de
manière à avoir une fonction spécifique. Cette fonctionnalisation des fibres peut
être réalisée aussi bien sur les fibres que dans les fibres, et ce par toute'méthode
permettant d'accrocher un composé aux fibres ou de le piéger dans les cavités
formées par la géométrie des fibres. Comme méthodes, on peut citer par exemple
l'enduction des fibres par un actif ; la fixation de particules renfermant un actif,
telles que nanocapsules ou nanosphères, sur les fibres ; l'adsorption dans les
fibres ; la fixation par réaction chimique. On peut ainsi utiliser des fibres ayant des
fonctionnalités particulières, par exemple des fibres anti-UV par modification avec
filtres solaires chimiques ou physiques ; des fibres bactéricides ou antiseptiques
par modification avec des conservateurs ou d'anti-bactériens ; des fibres colorées
par modification avec des molécules colorantes ; des fibres kératolytiques ou
desquamantes par modification avec des agents kératolytiques ou desquamants ;
des fibres hydratantes par modification avec des agents hydratants ou des
polymères rétenteurs d'eau ; les fibres parfumées par modification avec un
parfum ; des fibres analgésiques ou apaisantes par modification avec un anti-inflammatoire
ou un agent apaisant ; des fibres anti-transpirantes par modification
avec un anti-transpirant.</p>
    <p num="0037">Selon leurs propriétés, les fibres utilisées selon la présente invention peuvent être
introduites dans un milieu aqueux, un milieu huileux ou dans une poudre. </p>
    <p num="0038">Les fibres utilisables selon l'invention sont de préférence choisies parmi les fibres
de polyamide, les fibres de poly-p-phénylène téréphtalamide, les fibres de coton
et leurs mélanges. Leur longueur peut aller de 0,1 à 10 mm, de préférence de 0,1
à 1 mm, leur diamètre moyen peut aller de 5 à 50 µm et le facteur de forme va de
préférence de 5 à 150.</p>
    <p num="0039">En particulier, on peut utiliser les fibres de polyamide commercialisées par les
Etablissements P. Bonte sous le nom Polyamide 0,9 dtex 0,3 mm, ayant un
diamètre moyen de 15 à 20 µm, un titre d'environ 0,9 dtex (0,81 denier) et une
longueur allant de 0,3 mm à 1,5 mm. On peut aussi utiliser les fibres de poly-p-phénylène
téréphtalamide de diamètre moyen de 12 µm et de longueur d'environ
1,5 mm comme celles vendues sous le nom de Kevlar Floc par la société Du Pont
Fibres. Ces fibres de polyamide sont de préférence introduites dans un milieu
huileux ou par voie sèche dans une poudre.</p>
    <p num="0040">On peut aussi utiliser des fibres de coton ayant un diamètre moyen de 20 µm, une
longueur de 0,3 mm, et un facteur de forme de 15, telles que celles
commercialisées par la société Filature de Lomme, par la société Textiles des
Dunes ou par la société Velifil.</p>
    <p num="0041">Comme indiqué ci-dessus, les fibres peuvent être présentes dans la composition
selon l'invention en une quantité allant par exemple de 0,01 à 50 % en poids, de
préférence de 1 à 20 % en poids et mieux de 5 à 10 % en poids de matière active
par rapport au poids total de la composition.</p>
    <p num="0042">Les composés à effet secondaire irritant et donc susceptibles de provoquer une
irritation cutanée, spécialement pour les personnes à peau sensible, peuvent être
notamment des actifs, des conservateurs, des tensioactifs, des parfums, des
solvants, des propulseurs, et leurs mélanges.</p>
    <p num="0043">Comme actifs susceptibles d'avoir un effet secondaire irritant, on peut citer par
exemple :
<ul list-style="bullet"><li>les agents kératolytiques tels que les α-hydroxy-acides comme les acides
glycolique, lactique, malique, citrique, tartrique, mandélique, et leurs dérivés ;
les β-hydroxy-acides comme l'acide salicylique et ses dérivés ; les α-céto-acides
comme l'acide ascorbique ou vitamine C et ses dérivés ; les β-céto-acides;
les rétinoïdes comme le rétinol et ses esters, le rétinal, l'acide
rétinoïque et ses dérivés, ceux décrits dans les documents FR-A-2 570 377,
EP-A-199 636, EP-A-325 540, EP-A-402 072) ;</li><li>les anthralines (dioxyanthranol) ;</li><li>les anthranoïdes (par exemple ceux décrits dans le document EP-A- 319028) ;</li><li>les peroxydes (notamment le peroxyde de benzoyle) ;</li><li>le minoxidil et ses dérivés ;</li><li>les sels de lithium ;</li><li>les teintures ou colorants capillaires comme la para-phénylène diamine (p-PDA)
et certains de ses dérivés tels que la N-phenyl p-PDA et le toluène 2,5-diamine
sulfate ; la méta-phénylène diamine (m-PDA) et certains de ses
dérivés tels que la toluène 3,4-diamine ; l'ortho-phénylène diamine (o-PDA) ; </li><li>les solutions alcooliques parfumantes (parfums, eaux de toilette, après rasage,
déodorants) ;</li><li>les agents antitranspirants (certains sels d'aluminium) ;</li><li>les actifs dépilatoires ou de permanentes (thiols, ammoniaque) ;</li><li>les dépigmentants (hydroquinone) ;</li><li>la capsaïcine ;</li><li>les actifs antipoux (pyréthrine) ;</li><li>les agents détergents (ioniques et non ioniques) ;</li><li>et leurs mélanges.</li></ul></p>
    <p num="0044">Parmi les dérivés de l'acide salicylique, on peut citer plus particulièrement l'acide
n-octanoyl-5-salicylique, l'acide n-dodécanoyl-5-salicylique et leurs esters.</p>
    <p num="0045">Comme conservateurs, on peut citer le phénoxyéthanol, et les bactéricides tels
que l'octoxyglycérine ou 1-2(éthylhexyl)-glycérol éther (SENSIVA SC 50
commercialisé par la société Seppic), et le caprylyl-glycol (ou 1,2-octanediol)
commercialisé par la société Straetmans.</p>
    <p num="0046">Comme tensioactifs, on peut citer plus particulièrement les tensioactifs anioniques
tels que les alkyl sulfates et alkyl éther sulfates comme le lauryl sulfate et le lauryl
éther sulfate, et leurs sels notamment de sodium.</p>
    <p num="0047">La composition peut contenir un ou plusieurs composés à caractère irritant, qui
peuvent avoir la même activité ou une activité différente, par exemple un
tensioactif, un actif et un conservateur, ou un conservateur et un tensioactif.</p>
    <p num="0048">De préférence, la quantité du ou des composés à effet secondaire irritant dans la
composition de l'invention peut être suffisante pour provoquer une irritation
cutanée, les fibres permettant d'atténuer voire supprimer cette irritation. Cette
quantité dépend du ou des composés utilisés et de la finalité de la composition le
ou les contenant. Elle peut aller par exemple de 0,0001 à 50 % en poids, de
préférence de 0,01 à 30 % en poids et mieux de 0,1 à 15 % en poids par rapport
au poids total de la composition.</p>
    <p num="0049">Le milieu physiologiquement acceptable des compositions à application topique,
selon l'invention peut être plus particulièrement constitué d'eau et éventuellement
d'un solvant organique physiologiquement acceptable choisi par exemple parmi
les alcools inférieurs comportant de 1 à 8 atomes de carbone et de préférence 1 à
6 atomes de carbone, comme l'éthanol, l'isopropanol, le propanol, le butanol ; les
polyéthylène glycols ayant de 6 à 80 oxydes d'éthylène ; les polyols comme le
propylène glycol, l'isoprène glycol, le butylène glycol, la glycérine, le sorbitol.</p>
    <p num="0050">Ce milieu peut être aussi un milieu anhydre, notamment un milieu huileux
contenant des huiles et/ou matières grasses autres que les huiles.</p>
    <p num="0051">Quand le milieu physiologiquement acceptable est aqueux, il a de préférence un
pH compatible avec la peau, allant de préférence de 3 à 8 et mieux de 4,5 à 7. </p>
    <p num="0052">Quand la composition comporte un milieu aqueux ou hydroalcoolique, il est
possible d'ajouter une phase grasse (ou huileuse) dans ce milieu, afin que les
compositions de l'invention soient plus douces et plus nourrissantes.</p>
    <p num="0053">La phase huileuse contient habituellement au moins une huile. Comme huiles
utilisables dans la composition de l'invention, on peut citer par exemple :
<ul list-style="bullet"><li>les huiles hydrocarbonées d'origine animale, telles que le perhydrosqualène ;</li><li>les huiles hydrocarbonées d'origine végétale, telles que les triglycérides liquides
d'acides gras comportant de 4 à 10 atomes de carbone comme les triglycérides
des acides heptanoïque ou octanoïque ou encore, par exemple les huiles de
tournesol, de maïs, de soja, de courge, de pépins de raisin, de sésame, de
noisette, d'abricot, de macadamia, d'arara, de tournesol, de ricin, d'avocat, les
triglycérides des acides caprylique/caprique comme ceux vendus par la société
Stearineries Dubois ou ceux vendus sous les dénominations Miglyol 810, 812 et
818 par la société Dynamit Nobel, l'huile de jojoba, l'huile de beurre de karité ;</li><li>les esters et les éthers de synthèse, notamment d'acides gras, comme les huiles
de formules R<sup>1</sup>COOR<sup>2</sup> et R<sup>1</sup>OR<sup>2</sup> dans laquelle R<sup>1</sup> représente le reste d'un acide
gras comportant de 8 à 29 atomes de carbone, et R<sup>2</sup> représente une chaíne
hydrocarbonée, ramifiée ou non, contenant de 3 à 30 atomes de carbone, comme
par exemple l'huile de Purcellin, l'isononanoate d'isononyle, le myristate
d'isopropyle, le palmitate d'éthyl-2-hexyle, le stéarate d'octyl-2-dodécyle, l'érucate
d'octyl-2-dodécyle, l'isostéarate d'isostéaryle ; les esters hydroxylés comme
l'isostéaryl lactate, l'octylhydroxystéarate, l'hydroxystéarate d'octyldodécyle, le
diisostéaryl-malate, le citrate de triisocétyle, les heptanoates, octanoates,
décanoates d'alcools gras ; les esters de polyol, comme le dioctanoate de
propylène glycol, le diheptanoate de néopentylglycol et le diisononanoate de
diéthylèneglycol ; et les esters du pentaérythritol comme le tétraisostéarate de
pentaérythrityle ;</li><li>les hydrocarbures linéaires ou ramifiés, d'origine minérale ou synthétique, tels
que les huiles de paraffine, volatiles ou non, et leurs dérivés, la vaseline, les
polydécènes, le polyisobutène hydrogéné tel que l'huile de parléam ;</li><li>les alcools gras ayant de 8 à 26 atomes de carbone, comme l'alcool cétylique,
l'alcool stéarylique et leur mélange (alcool cétylstéarylique), l'octyldodécanol, le 2-butyloctanol,
le 2-hexyldécanol, le 2-undécylpentadécanol, l'alcool oléique ou
l'alcool linoléique ;</li><li>les alcools gras alcoylés et notamment éthoxylés tels que l'oleth-12 ;</li><li>les huiles fluorées partiellement hydrocarbonées et/ou siliconées comme celles
décrites dans le document JP-A-2-295912. Comme huiles fluorées, on peut citer
aussi le perfluorométhylcyclopentane et le perfluoro-1,3 diméthylcyclohexane,
vendus sous les dénominations de "FLUTEC PC1®" et "FLUTEC PC3®" par la
Société BNFL Fluorochemicals; le perfluoro-1,2-diméthylcyclobutane; les
perfluoroalcanes tels que le dodécafluoropentane et le tétradécafluorohexane,
vendus sous les dénominations de "PF 5050®" et "PF 5060®" par la Société 3M,
ou encore le bromoperfluorooctyle vendu sous la dénomination "FORALKYL®" par
la Société Atochem ; le nonafluorométhoxybutane vendu sous la dénomination
"MSX 4518®" par la Société 3M et le nonafluoroéthoxyisobutane ; les dérivés de
perfluoromorpholine, tels que la 4-trifluorométhyl perfluoromorpholine vendue
sous la dénomination "PF 5052®" par la Société 3M ;</li><li>les huiles de silicone comme les polyméthylsiloxanes (PDMS) volatiles ou non à
chaíne siliconée linéaire ou cyclique, liquides ou pâteux à température ambiante, 
notamment les cyclopolydiméthylsiloxanes (cyclométhicones) telles que la
cyclohexasiloxane ; les polydiméthylsiloxanes comportant des groupements
alkyle, alcoxy ou phényle, pendant ou en bout de chaíne siliconée, groupements
ayant de 2 à 24 atomes de carbone ; les silicones phénylées comme les
phényltriméthicones, les phényldiméthicones, les phényltriméthylsiloxydiphénylsiloxanes,
les diphényl-diméthicones, les diphénylméthyldiphényl trisiloxanes, les
2-phényléthyltriméthyl-siloxysilicates, et les polyméthylphénylsiloxanes ;</li><li>leurs mélanges.</li></ul></p>
    <p num="0054">On entend par « huile hydrocarbonée » dans la liste des huiles citées ci-dessus,
toute huile comportant majoritairement des atomes de carbone et d'hydrogène, et
éventuellement des groupements ester, éther, fluoré, acide carboxylique et/ou
alcool.</p>
    <p num="0055">Les autres corps gras pouvant être présents dans la phase huileuse sont par
exemple les acides gras comportant de 8 à 30 atomes de carbone, comme l'acide
stéarique, l'acide laurique, l'acide palmitique et l'acide oléique ; les cires comme
la lanoline, la cire d'abeille, la cire de Carnauba ou de Candellila, les cires de
paraffine, de lignite ou les cires microcristallines, la cérésine ou l'ozokérite, les
cires synthétiques comme les cires de polyéthylène, les cires de Fischer-Tropsch
; les gommes telles que les gommes de silicone (diméthiconol) ; les
résines de silicone telles que la trifluorométhyl-C1-4-alkyldimethicone et la
trifluoropropyldimethicone ; et les élastomères de silicone comme les produits
commercialisés sous les dénominations « KSG » par la société Shin-Etsu, sous
les dénominations « Trefil », « BY29 » ou « EPSX » par la société Dow Corning
ou sous les dénominations « Gransil » par la société Grant Industries.</p>
    <p num="0056">Ces corps gras peuvent être choisis de manière variée par l'homme du métier afin
de préparer une composition ayant les propriétés, par exemple de consistance ou
de texture, souhaitées.</p>
    <p num="0057">Les compositions selon l'invention peuvent se présenter sous toutes les formes
galéniques classiquement utilisées pour une application topique et notamment
sous forme de solutions aqueuses, hydroalcooliques ou huileuses, d'émulsions
huile-dans-eau (H/E) ou eau-dans-huile (E/H) ou multiple, de gels aqueux ou
huileux, de produits anhydres liquides, pâteux ou solides, ou de dispersions d'une
phase grasse dans une phase aqueuse à l'aide de sphérules, ces sphérules
pouvant être des nanoparticules polymériques telles que les nanosphères et les
nanocapsules, ou des vésicules lipidiques de type ionique et/ou non ionique. Ces
compositions sont préparées selon les méthodes usuelles.</p>
    <p num="0058">En outre, les compositions utilisées selon l'invention peuvent être plus ou moins
fluides et avoir l'aspect d'une crème blanche ou colorée, d'une pommade, d'un
lait, d'une lotion, d'un sérum, d'une pâte, d'une mousse. Elles peuvent être
éventuellement appliquées sur la peau sous forme d'aérosol. Elles peuvent aussi
se présenter sous forme solide, et par exemple sous forme de stick.</p>
    <p num="0059">Selon un mode particulier de réalisation de l'invention, la composition selon
l'invention est une émulsion eau-dans-huile (E/H) ou huile-dans-eau (H/E). La
proportion de la phase huileuse de l'émulsion peut aller de 5 à 80 % en poids, et 
de préférence de 5 à 50 % en poids par rapport au poids total de la composition.
Les huiles, les émulsionnants et les co-émulsionnants utilisés dans la composition
sous forme d'émulsion sont choisis parmi ceux classiquement utilisés dans le
domaine cosmétique ou dermatologique. L'émulsionnant et le co-émulsionnant
sont généralement présents dans la composition, en une proportion allant de 0,3
à 30 % en poids, et de préférence de 0,5 à 20 % en poids par rapport au poids
total de la composition. L'émulsion peut, en outre, contenir des vésicules
lipidiques.</p>
    <p num="0060">Les émulsions contiennent généralement au moins un émulsionnant choisi parmi
les émulsionnants amphotères, anioniques, cationiques ou non ioniques, utilisés
seuls ou en mélange. Les émulsionnants sont choisis de manière appropriée
suivant l'émulsion à obtenir (E/H ou H/E).</p>
    <p num="0061">Comme tensioactifs émulsionnants utilisables pour la préparation des émulsions
E/H, on peut citer par exemple les alkyl esters ou éthers de sorbitane, de glycérol
ou de sucres ; les tensioactifs siliconés comme les dimethicone copolyols tels que
le mélange de cyclomethicone et de dimethicone copolyol, vendu sous la
dénomination « DC 5225 C » par la société Dow Corning, et les alkyl-dimethicone
copolyols tels que le Laurylmethicone copolyol vendu sous la dénomination "Dow
Corning 5200 Formulation Aid" par la société Dow Corning et le Cetyl dimethicone
copolyol vendu sous la dénomination Abil EM 90<sup>R</sup> par la société Goldschmidt.</p>
    <p num="0062">Pour les émulsions H/E, on peut citer par exemple comme émulsionnants, les
émulsionnants non ioniques tels que les esters d'acides gras et de glycérol
oxyalkylénés (plus particulièrement polyoxyéthylénés) ; les esters d'acides gras et
de sorbitan oxyalkylénés ; les esters d'acides gras oxyalkylénés (oxyéthylénés
et/ou oxypropylénés) ; les éthers d'alcools gras oxyalkylénés (oxyéthylénés et/ou
oxypropylénés) ; les esters de sucres comme le stéarate de sucrose.</p>
    <p num="0063">Selon un mode particulier de réalisation de l'invention, on associe aux fibres
utilisées selon l'invention, un ou plusieurs actifs apaisants choisis parmi les autres
agents anti-irritants et/ou les agents anti-inflammatoires, ces agents apaisants
venant renforcer l'effet anti-irritant des fibres.</p>
    <p num="0064">Ainsi, l'invention a aussi pour objet une composition pour application topique,
contenant dans un milieu physiologiquement acceptable, des fibres et au moins
un agent apaisant choisi parmi l'allantoïne ; l'acide bêta-glycyrrhétinique et les
extraits et complexes en contenant ; les planctons ; l'escine et les extraits
végétaux en contenant ; les dérivés de xanthine ; les eaux et extraits de fleurs et
de plantes ; l'acide asiatique et les extraits végétaux en contenant ; le bisabololol ;
les extraits de fruits ; les algues ; les pyrrolidone carboxylates ; les huiles d'origine
végétale ; les huiles essentielles ; l'acide acexamique et l'acide transexamique ;
l'acide ursolique et les extraits en contenant ; les polysaccharides contenant du
fucose ; les électrolytes ; les galactolipides ; les acides aminés, leurs dérivés et
leurs sels ; les antagonistes de TNF-alpha ; les antagonistes de substance P ; et
leurs mélanges.</p>
    <p num="0065">Ainsi qu'indiqué ci-dessus, les agents apaisants utilisés selon la présente
invention peuvent être choisis parmi: <ul list-style="bullet"><li>l'allantoïne ;</li><li>l'acide bêta-glycyrrhétinique, les extraits en contenant comme par exemple
l'extrait de Glycyrrhiza Glabra (réglisse) et les complexes en contenant comme
le complexe allantoïne/acide glycyrrhétinique ;</li><li>les planctons, lyophilisés ou non, leurs extraits et leurs complexes ;</li><li>l'escine et les extraits végétaux en contenant comme l'extrait de marron
d'inde ;</li><li>les dérivés de xanthine comme le chlorhydrate de di-éthylaminoéthyl
théophylline ;</li><li>les eaux et extraits (par exemple aqueux, hydroalcooliques ou
hydroglycoliques) de fleurs et de plantes, comme l'eau de bleuet, l'eau de
camomille, l'eau de menthe, l'eau de tilleul, l'eau de rose, les extraits de
pivoine, les extraits d'aubépine, les extraits de millefeuille, les extraits de
mauve, les extraits de souci, les extraits de melilot, les extraits de sauge, l'eau
de sureau, les extraits de ginkgo biloba, les extraits d'arnica, les extraits
d'origan, les extraits de thé vert, les extraits de fleurs de nénuphar, les extraits
d'Iris, les extraits d'écorce de bouleau ;</li><li>l'acide asiatique et les extraits végétaux en contenant comme la Centella
Asiatica ;</li><li>le bisabololol ;</li><li>les extraits de fruits, comme l'extrait d'ananas, l'extrait de papaye ;</li><li>les algues notamment du type <i>Laminaria</i> (par exemple rouges ou brunes) ;</li><li>les pyrrolidone carboxylates et notamment de zinc (Zn-PCA) ou de cuivre (Cu-PCA);</li><li>les huiles d'origine végétale, comme l'huile de graine de canola et l'huile de
karité ;</li><li>les huiles essentielles, par exemple de coriandre, de mélisse, de lavande, de
menthe, de camomille et leurs mélanges ;</li><li>l'acide acexamique et l'acide transexamique (acide trans-4,
aminométhylcyclohexane carboxylique) ;</li><li>l'acide ursolique et les extraits en contenant comme l'extrait de feuille de
romarin ;</li><li>les polysaccharides contenant du fucose, comme le FUCOGEL 1000, vendu
par Solabia (solution aqueuse comprenant 1% de matière sèche de
polysaccharide comprenant du fucose, du galactose et de l'acide
galacturonique) ;</li><li>les électrolytes et en particulier un mélange aqueux comprenant de 30 à 35 %
du chlorure de magnésium, de 20 à 28 % de chlorure de potassium, de 3 à 10
% de chlorure de sodium, de 0,2 à 1 % de chlorure de calcium, de 0,1 à 0,6 %
de bromure de magnésium et de 0,1 à 0,5 % d'insolubles, le dit mélange étant
ici appelé "mélange des sels de la mer Morte" (« Dead Sea Bath Salts ») car il
correspond aux principaux sels contenus dans la mer Morte ;</li><li>les galactolipides par exemple issus d'avoine, tels que par exemple le
digalactosyl diglycéride ou le monogalactosyl diglycéride ;</li><li>les acides aminés, leurs dérivés et leurs sels, tels que le sel de sodium
d'aminoacides greffés sur des chaínes cocoyle, commercialisé sous forme
d'un mélange sous la dénomination SEPICALM S par la société SEPPIC, le
capryloylglycine commercialisé sous la dénomination LIPACIDE C8G par la
société SEPPIC et le mélange de capryloylglycine, de cannelle et de sarcosine 
commercialisé sous la dénomination SEPICONTROL A5 par la société
SEPPIC ;</li><li>les antagonistes de TNF-alpha tels que la lisophylline, l'A802715, la
sulfasalazine, le CDP-571 (anticorps anti-TNF-alpha), le MDL-201112 ;</li><li>les antagonistes de substance P tels que le sendide, le spantide II, et les
peptides décrits dans le document EP-A-680749, les extraits de bactérie
filamenteuse décrits dans le document EP-A-761204 ;</li><li>et leurs mélanges.</li></ul></p>
    <p num="0066">La quantité d'agent(s) apaisant(s) peut aller par exemple de 0,001 à 20 % en
poids et de préférence de 0,01 à 15 % en poids par rapport au poids total de la
composition.</p>
    <p num="0067">De façon connue, la composition cosmétique ou dermatologique de l'invention
peut contenir également des adjuvants habituels dans le domaine cosmétique ou
dermatologique, tels que les gélifiants hydrophiles ou lipophiles, les actifs
hydrophiles ou lipophiles autres que ceux cités ci-dessus, les conservateurs, les
antioxydants, les solvants, les parfums, les charges, les filtres solaires lipophiles
ou hydrophiles, les bactéricides, les absorbeurs d'odeur, les matières colorantes,
les sels, les polymères (par exemple Acrylates/Dimethicone Copolymer
commercialisé sous la dénomination KP-561 par Shin-Etsu, comme dispersant).
Les quantités de ces différents adjuvants sont celles classiquement utilisées dans
le domaine considéré, et par exemple de 0,01 à 20 % du poids total de la
composition. Ces adjuvants, selon leur nature, peuvent être introduits dans la
phase grasse, dans la phase aqueuse et/ou dans les sphérules lipidiques.</p>
    <p num="0068">Comme charges qui peuvent être utilisées dans la composition de l'invention, on
peut citer par exemple, outre les pigments, la poudre de silice ; le talc ; les
particules de polyamide et notamment celles vendues sous la dénomination
ORGASOL par la société Atochem ; les poudres de polyéthylène ; les microsphères
à base de copolymères acryliques, telles que celles en copolymère
diméthacrylate d'éthylène glycol/ methacrylate de lauryle vendues par la société
Dow Corning sous la dénomination de POLYTRAP ; les poudres expansées telles
que les microsphères creuses et notamment, les microsphères commercialisées
sous la dénomination EXPANCEL par la société Kemanord Plast ou sous la
dénomination MICROPEARL F 80 ED par la société Matsumoto ; les poudres de
matériaux organiques naturels tels que les amidons de maïs, de blé ou de riz,
réticulés ou non, telles que les poudres d'amidon réticulé par l'anhydride
octénylsuccinate, commercialisées sous la dénomination DRY-FLO par la société
National Starch ; les microbilles de résine de silicone telles que celles
commercialisées sous la dénomination TOSPEARL par la société Toshiba
Silicone ; et leurs mélanges. Ces charges peuvent être présentes dans des
quantités allant de 0 à 20 % en poids et de préférence de 1 à 10 % en poids par
rapport au poids total de la composition.</p>
    <p num="0069">La composition utilisée selon l'invention peut contenir un ou plusieurs filtres U.V.
(ou filtres solaire) qui peuvent être un filtre chimique ou un filtre physique ou un
mélange de tels filtres. </p>
    <p num="0070">On peut citer par exemple comme filtres U.V. l'octylméthoxycinnamate vendu
notamment par la société Hoffmann-Laroche sous la dénomination Parsol MCX.</p>
    <p num="0071">La composition selon l'invention convient, en fonction des agents actifs contenus
dans cette composition, en particulier dans l'hygiène corporelle et capillaire et
notamment pour le traitement des peaux à tendance acnéique, pour la repousse
des cheveux, l'anti-chute, pour lutter contre l'aspect gras de la peau ou des
cheveux, dans la protection contre les aspects néfastes du soleil ou dans le
traitement des peaux physiologiquement sèches, pour prévenir et/ou pour lutter
contre le vieillissement photo-induit ou chronologique, dans le maquillage de la
peau, des cils et des muqueuses (lèvres). Ainsi, quand elle contient des actifs
anti-âge, elle peut être destinée à lutter contre le vieillissement de la peau, et en
particulier contre les rides et/ou ridules de la peau, et à donner un teint lisse.
Quand elle contient des tensioactifs et notamment des tensioactifs détergents,
elle peut être destinée au nettoyage et/ ou au démaquillage de la peau, des
cheveux ou de toute autre matière kératinique.</p>
    <p num="0072">La composition de l'invention peut ainsi constituer une composition de traitement
ou de soin de la peau (y compris le cuir chevelu), des fibres kératiniques
(cheveux, cils, sourcils), des ongles ou des lèvres, ou une composition de
protection solaire ou de bronzage artificiel, ou encore un produit nettoyant ou
démaquillant de la peau, des cheveux, des sourcils ou des cils, un produit
déodorant ou encore un composé parfumant. Elle est alors généralement non
colorée ou faiblement colorée, et elle peut contenir éventuellement des actifs
cosmétiques ou dermatologiques. Elle peut alors être utilisée comme base de
soin pour la peau ou les lèvres (baumes à lèvres, protégeant les lèvres du froid
et/ou du soleil et/ou du vent), comme crème de soin de jour ou de nuit pour la
peau du visage et/ou du corps. Elle peut, en outre, se présenter sous forme de
shampooing traitant ou non, colorant ou non, et de composé après shampooing.</p>
    <p num="0073">La composition selon l'invention peut également constituer une composition
cosmétique colorée et notamment une composition de maquillage de la peau, des
fibres kératiniques (cheveux ou cils) et/ou des muqueuses, en particulier un fond
de teint, un blush, un fard à joues ou à paupières, un mascara, un eye-liner, un
composé anti-cernes en stick, un vernis à ongle, un rouge à lèvres ou un brillant à
lèvres, présentant éventuellement des propriétés de soin ou de traitement, un
tatouage corps.</p>
    <p num="0074">Ainsi, l'invention a encore pour objet l'utilisation cosmétique de la composition
telle que définie ci-dessus, pour le soin, le traitement, le nettoyage et/ou le
maquillage des matières kératiniques (peau y compris le cuir chevelu, fibres
kératiniques et muqueuses).</p>
    <p num="0075">La présente invention concerne aussi un procédé de traitement cosmétique,
caractérisé en ce qu'il met en oeuvre la composition cosmétique selon l'invention.</p>
    <p num="0076">Préférentiellement, le procédé de traitement cosmétique consiste à appliquer sur
la peau, sur le cuir chevelu, et/ou sur les muqueuses, une composition telle que
décrite ci-dessus. </p>
    <p num="0077">Les exemples qui suivent servent à illustrer l'invention sans toutefois présenter un
caractère limitatif. Les noms sont, selon le cas, en noms chimiques ou noms
CTFA (International Cosmetic Ingredient Dictionary and Handbook) et les
quantités en pourcentage en poids sauf mention contraire.</p>
    <heading>
      <b>Exemple 1 : Emulsion H/E</b>
    </heading>
    <heading>
      <i>Phase A1</i>
    </heading>
    <p num="0078">
      <ul list-style="bullet">
        <li>Glycérine   7 %</li>
        <li>EDTA (sel de sodium)   0,05 %</li>
        <li>Phénoxyéthanol / parabens (conservateurs)   1 %</li>
        <li>Eau   qsp 100 %</li>
      </ul>
    </p>
    <heading>
      <i>Phase A2</i>
    </heading>
    <p num="0079">
      <ul list-style="bullet">
        <li>Acide salicylique   2 %</li>
        <li>Triéthanolamine   2,05 %</li>
        <li>Eau   7 %</li>
      </ul>
    </p>
    <heading>
      <i>Phase B1</i>
    </heading>
    <p num="0080">
      <ul list-style="bullet">
        <li>Alcool cétéarylique   1,2 %</li>
        <li>Oleth-12   0,3 %</li>
        <li>Alcool stéarylique   1 %</li>
        <li>Glyceryl stearate / PEG 100 stéarate (Arlacel 165)   2,5 %</li>
        <li>Polyisobutène hydrogéné   3 %</li>
        <li>Octylméthoxycinnamate (Parsol MCX)   5 %</li>
        <li>Acrylates/Dimethicone Côpolymer (KP-561) (dispersant)   0,6 %</li>
      </ul>
    </p>
    <heading>
      <i>Phase B2</i>
    </heading>
    <p num="0081">
      <ul list-style="bullet">
        <li>Parfum   0,5 %</li>
        <li>Cyclopentasiloxane   7 %</li>
        <li>Octoxyglycérine (Sensiva SC50)   0,5 %</li>
      </ul>
    </p>
    <heading>
      <i>Phase C</i>
    </heading>
    <p num="0082">
      <ul list-style="bullet">
        <li>Sepigel 305 (SEPPIC)   0,7 %</li>
      </ul>
    </p>
    <heading>
      <i>Phase D</i>
    </heading>
    <p num="0083">
      <ul list-style="bullet">
        <li>Fibres de polyamide (Nylon-66)   8 %</li>
      </ul>
    </p>
    <heading>
      <i>Phase E</i>
    </heading>
    <p num="0084">
      <ul list-style="bullet">
        <li>Amidon modifié (DRY FLO)   3 %</li>
      </ul>
    </p>
    <p num="0085"><u style="single">Mode opératoire</u> : on mélange les phases A1 et A2 préalablement chauffées à
80°C, et on introduit dans le mélange sous agitation la phase B1 préalablement
chauffée à 80°C. On obtient une émulsion fluide que l'on refroidit à 60°C avant
d'introduire la phase B2 puis la phase D, et, après refroidissement à 40°C, la
phase E, et on agite.</p>
    <p num="0086">On obtient une crème blanche non irritante et apte à traiter les peaux grasses. </p>
    <heading>
      <b>Exemple 2 : Emulsion H/E</b>
    </heading>
    <heading>
      <i>Phase A</i>
    </heading>
    <p num="0087">
      <ul list-style="bullet">
        <li>Glycérine   7 %</li>
        <li>EDTA (sel de sodium)   0,05 %</li>
        <li>Phénoxyéthanol   1 %</li>
        <li>Eau   qsp 100 %</li>
      </ul>
    </p>
    <heading>
      <i>Phase B1</i>
    </heading>
    <p num="0088">
      <ul list-style="bullet">
        <li>Alcool cétéarylique   1,2 %</li>
        <li>Oleth-12   0,3 %</li>
        <li>Alcool stéarylique   1 %</li>
        <li>Glyceryl stearate / PEG 100 stéarate (Arlacel 165)   2,5 %</li>
        <li>Polyisobutène hydrogéné   3 %</li>
        <li>Octylméthoxycinnamate (Parsol MCX)   5 %</li>
        <li>Acrylates/Dimethicone Copolymer (KP-561) (dispersant)   0,6 %</li>
      </ul>
    </p>
    <heading>
      <i>Phase B2</i>
    </heading>
    <p num="0089">
      <ul list-style="bullet">
        <li>Parfum   0,5 %</li>
        <li>Cyclopentasiloxane   7 %</li>
      </ul>
    </p>
    <heading>
      <i>Phase C</i>
    </heading>
    <p num="0090">
      <ul list-style="bullet">
        <li>Sepigel 305 (SEPPIC)   0,7 %</li>
      </ul>
    </p>
    <heading>
      <i>Phase D</i>
    </heading>
    <p num="0091">
      <ul list-style="bullet">
        <li>Capryloylglycine   0,5 %</li>
        <li>Eau   2 %</li>
      </ul>
    </p>
    <heading>
      <i>Phase E</i>
    </heading>
    <p num="0092">
      <ul list-style="bullet">
        <li>Fibres de polyamide (Nylon-66)   8 %</li>
      </ul>
    </p>
    <p num="0093">Le mode opératoire est identique à celui de l'exemple 1.</p>
    <p num="0094">On obtient une crème blanche non irritante et apte à traiter les peaux grasses.</p>
    <p num="0095"><b>Exemple comparatif:</b> on a préparé une composition identique à celle de
l'exemple 2 mais sans fibres. Il a été réalisé un test sur un panel de 5 personnes,
consistant à appliquer en hémi-visage (application simultanée des deux
compositions, l'une sur une moitié de visage, l'autre sur la deuxième moitié du
visage) la composition de l'exemple 2 et celle de l'exemple comparatif,
l'application étant faite sous forme de masque à raison de 10 mg/cm<sup>2</sup> de
composition. Ce test a montré que pour toutes les personnes du panel, la
composition de l'exemple 2 était beaucoup plus confortable que celle de
l'exemple comparatif (pas ou pratiquement pas de picotements avec la
composition selon l'invention et beaucoup de picotements avec la composition de
l'exemple comparatif).</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Utilisation cosmétique de fibres comme agent anti-irritant dans une
composition cosmétique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Utilisation de fibres comme agent anti-irritant pour la préparation d'une
composition pour application topique destinée à traiter les matières kératiniques.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Utilisation cosmétique d'une quantité efficace de fibres pour diminuer l'effet
irritant d'une composition cosmétique contenant un ou plusieurs composés à effet
secondaire irritant.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Utilisation d'une quantité efficace de fibres pour la préparation d'une
composition dermatologique contenant un ou plusieurs composés à effet
secondaire irritant, les fibres étant destinées à diminuer cet effet irritant.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Utilisation selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée en ce que les fibres ont une longueur (L) allant de 1 µm à 10 mm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Utilisation selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée en ce que les fibres ont une section comprise dans un cercle de
diamètre (D) allant de 1 nm à 100 µm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Utilisation selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée en ce que les fibres ont un facteur de forme (L/D) allant de 5 à 150.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Utilisation selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée en ce que les fibres ont un titre allant de 0,15 à 30 deniers.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Utilisation selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée en ce que les fibres sont choisies parmi les fibres de soie, de coton,
de laine, de lin, de cellulose extraites notamment du bois, des légumes ou des
algues, de polyamide (Nylon®), de cellulose modifiée, de poly-p-phénylène
téréphtalamide, en acrylique, de polyoléfine, de verre, de silice, d'aramide, de
carbone, de Téflon®, de collagène insoluble, de polyesters, de polychlorure de
vinyle ou de vinylidène, d'alcool polyvinylique, de polyacrylonitrile, de chitosane,
de polyuréthane, de polyéthylène phtalate, des fibres formées d'un mélange de
polymères, les fibres synthétiques résorbables, et leurs mélanges.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Utilisation selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée en ce que les fibres sont enrobées et/ou fonctionnalisées.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Utilisation selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée en ce que les fibres sont choisies parmi les fibres de polyamide, les
fibres de poly-p-phénylène téréphtalamide, les fibres de coton et leurs mélanges.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Utilisation selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée en ce que les fibres sont présentes en une quantité allant de 0,01 à
50 % en poids et de préférence de 1 à 20 % en poids par rapport au poids total de
la composition.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Utilisation selon l'une quelconque des revendications 3 à 12, caractérisée en
ce que le composé à effet secondaire irritant est choisi parmi les actifs, les
conservateurs, les tensioactifs, les parfums, les solvants, les propulseurs, et leurs
mélanges.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Utilisation selon l'une quelconque des revendications 3 à 13, caractérisé en
ce que le composé à effet secondaire irritant est choisi parmi les α-hydroxy-acides,
les β-hydroxy-acides, les α-céto-acides, les β-céto-acides, les rétinoïdes,
les anthralines, les anthranoïdes, les peroxydes, le minoxidil et ses dérivés, les
sels de lithium, les teintures ou colorants capillaires, les solutions alcooliques
parfumantes, les agents antitranspirants, les actifs dépilatoires ou de
permanentes, les dépigmentants, la capsaïcine, les actifs antipoux, les
détergents, les bactéricides, les tensioactifs anioniques, et leurs mélanges.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Utilisation selon l'une quelconque des revendications 3 à 14, caractérisée en
ce que le composé à effet secondaire irritant est choisi parmi les acides
glycolique, lactique, malique, citrique, tartrique, mandélique, et leurs dérivés,
l'acide salicylique et ses dérivés, l'acide n-octanoyl-5-salicylique et l'acide n-dodécanoyl-5-salicylique
et leurs esters, le rétinol et ses esters, le rétinal, l'acide
rétinoïque et ses dérivés, le phénoxyéthanol, l'octoxyglycérine, le caprylyl-glycol,
les alkyl sulfates et alkyl éther sulfates et leurs sels, et leurs mélanges.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Utilisation selon l'une quelconque des revendications 3 à 15, caractérisée en
ce que la quantité de composé(s) à effet secondaire irritant va de 0,0001 à 50 %
en poids et de préférence de 0,01 à 30 % en poids par rapport au poids total de la
composition.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Utilisation selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée en ce que la composition contient en outre un milieu
physiologiquement acceptable.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Composition pour application topique, caractérisée en ce qu'elle comprend
des fibres et un ou plusieurs composés à effet secondaire irritant choisi parmi les
α-hydroxy-acides, les β-hydroxy-acides, les α-céto-acides, les β-céto-acides, les
anthralines, les anthranoïdes, les peroxydes, le minoxidil et ses dérivés, les sels
de lithium, les agents antitranspirants, les actifs dépilatoires ou de permanentes,
les dépigmentants, la capsaïcine, les actifs antipoux, les tensioactifs anioniques,
et leurs mélanges.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="19">
      <claim-text>Composition selon la revendication précédente, caractérisée en ce que le
composé à effet secondaire irritant est choisi parmi les acides glycolique, lactique,
malique, citrique, tartrique, mandélique et leurs dérivés, l'acide salicylique et ses
dérivés, l'acide ascorbique et ses dérivés, les alkyl sulfates et alkyl éther sulfates
et leurs sels, et leurs mélanges.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="20">
      <claim-text>Composition selon la revendication précédente, caractérisée en ce que les
dérivés de l'acide salicylique sont choisis parmi l'acide n-octanoyl-5-salicylique et
l'acide n-dodécanoyl-5-salicylique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="21">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 18 à 20,
caractérisée en ce qu'elle contient au moins deux composés à effet secondaire
irritant.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="22">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 18 à 21, caractérisée
en ce que la quantité de composé à effet secondaire irritant va de 0,0001 à 50 %
en poids et de préférence de 0,01 à 30 % en poids par rapport au poids total de la
composition.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="23">
      <claim-text>Composition pour application topique, contenant dans un milieu
physiologiquement acceptable, des fibres et au moins un agent apaisant choisi
parmi I'allantoïne ; l'acide bêta-glycyrrhétinique et les extraits et complexes en
contenant ; les planctons ; l'escine et les extraits végétaux en contenant ; les
dérivés de xanthine ; les eaux et extraits de fleurs et de plantes ; l'acide asiatique
et les extraits végétaux en contenant ; le bisabololol ; les extraits de fruits ; les
algues ; les pyrrolidone carboxylates ; les huiles d'origine végétale ; les huiles
essentielles ; l'acide acexamique et l'acide transexamique ; l'acide ursolique et les
extraits en contenant ; les polysaccharides contenant du fucose ; les électrolytes ;
les galactolipides ; les acides aminés, leurs dérivés et leurs sels ; les antagonistes
de TNF-alpha ; les antagonistes de substance P ; et leurs mélanges.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="24">
      <claim-text>Composition selon la revendication précédente, caractérisée en ce que la
quantité d'agent(s) apaisant(s) va de 0,001 à 20 % en poids et de préférence de
0,01 à 15 % en poids par rapport au poids total de la composition.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="25">
      <claim-text>Composition selon la revendication 23 ou 24, caractérisée en ce qu'elle
contient en outre au moins un composé à effet secondaire irritant.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="26">
      <claim-text>Composition selon la revendication précédente, caractérisée en ce que le
composé à effet secondaire irritant est choisi parmi les α-hydroxy-acides, les β-hydroxy-acides,
les α-céto-acides, les β-céto-acides, les rétinoïdes, les
anthralines, les anthranoïdes, les peroxydes, le minoxidil et ses dérivés, les sels
de lithium, les teintures ou colorants capillaires, les solutions alcooliques
parfumantes, les agents antitranspirants, les actifs dépilatoires ou de
permanentes, les dépigmentants, la capsaïcine, les actifs antipoux, les
détergents, les bactéricides, les tensioactifs anioniques, et leurs mélanges.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="27">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 18 à 26, caractérisée
en ce que les fibres sont conformes aux fibres selon l'une quelconque des
revendications 5 à 11.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="28">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 18 à 27, caractérisée
en ce que les fibres sont présentes en une quantité allant de 0,01 à 50 % en
poids et de préférence de 1 à 20 % en poids par rapport au poids total de la
composition.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="29">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 18 à 28, caractérisée
en ce que la composition est sous forme d'une émulsion.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="30">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 18 à 29, caractérisée
en ce qu'elle constitue une composition de soin, de traitement et/ou de maquillage
de la peau, des fibres kératiniques et/ou des muqueuses.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="31">
      <claim-text>Procédé de traitement cosmétique, caractérisé en ce qu'il met en oeuvre la
composition cosmétique selon l'une des revendications 18 à 29.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="32">
      <claim-text>Utilisation cosmétique de la composition cosmétique selon l'une des
revendications 18 à 29, pour le soin, le traitement, le nettoyage et/ou le
maquillage des matières kératiniques.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="33">
      <claim-text>Procédé cosmétique pour diminuer ou supprimer l'effet irritant cutané d'au
moins un composé à effet secondaire irritant présent dans une composition
cosmétique, caractérisé en ce que l'on utilise une quantité efficace de fibres.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
