<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1227590-A1" country="EP" doc-number="1227590" kind="A1" lang="FR" family-id="8858655" status="new" date-produced="20090516" date="20020731">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1227590-A1" status="new" fvid="23519634">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1227590</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020731</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290054-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290054</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020110</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0100267-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0100267</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010110</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G05F   1/10        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G05F   1/455       20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01L  21/70        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01L  21/822       20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01L  27/04        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01L  27/04        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H02M   1/08        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H02M   1/08        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H02M   3/04        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H02M   3/155       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H03K  17/72        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H03K  17/725       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H05B  37/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H05B  37/02        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">H02M   3/155</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H03K  17/725</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H05B  37/02B</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren und Vorrichtung zum Aufbereiten von einer zum Betrieb eines elektronischen Schalters nötigen Versorgungsspannung</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Method and apparatus for generating a supply voltage necessary for the operation of an electronic switch</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé et dispositif d'élaboration d'une tension d'alimentation nécessaire au pilotage d'un interrupteur électronique</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>LEGRAND SA</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>LEGRAND SNC</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>LEGRAND</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>LEGRAND SNC</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>LEGRAND</last-name>
            <address>
              <street>128 Avenue du Maréchal de Lattre de Tassigny</street>
              <city>F-87000 Limoges</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>LEGRAND SNC</last-name>
            <address>
              <street>128, Avenue du Maréchal de Lattre de Tassigny</street>
              <city>F-87000 Limoges</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>DELAPORTE ALAIN</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>PELLETIER LAURENCE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>DELAPORTE, ALAIN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>PELLETIER, LAURENCE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>DELAPORTE, ALAIN</last-name>
            <address>
              <street>Les Crouzettes</street>
              <city>87220 Aureil</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>PELLETIER, LAURENCE</last-name>
            <address>
              <street>Place de la Croix Matelin</street>
              <city>71250 Salornay sur Guye</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>CABINET BONNET-THIRION</last-name>
            <address>
              <street>12, Avenue de la Grande-Armée</street>
              <city>75017 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>ES</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Elaboration de la tension continue nécessaire à l'alimentation des moyens
de pilotage d'un interrupteur électronique, exploitant la tension résiduelle aux
bornes de l'interrupteur commandé, du type triac par exemple, lorsque celui-ci
est conducteur.</p>
    <p>Pendant les périodes de temps ou l'interrupteur électronique (13) est en
état de conduction, on prélève l'énergie électrique nécessaire à l'élaboration
d'une tension d'alimentation auxiliaire à ses bornes et on redresse et élève cette
tension au moyen par exemple d'un circuit (25) constituant un redresseur-élévateur
de tension du type alimentation à découpage régulée.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="162" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="85"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">L'invention concerne un procédé et un dispositif d'élaboration d'une
tension d'alimentation, nécessaire pour alimenter les moyens de commande d'un
interrupteur électronique, par exemple du genre triac ou analogue. Elle vise plus
particulièrement à élaborer une telle tension continue propre à alimenter des
circuits électroniques de pilotage lorsque ledit interrupteur est câblé en deux fils
pour commander l'alimentation d'une charge (telle que par exemple une lampe
d'éclairage) c'est-à-dire plus particulièrement lorsqu'il est connecté en série avec
ladite charge entre la phase et le neutre d'un réseau de distribution de courant
alternatif monophasé.</p>
    <p num="0002">Dans le contexte indiqué ci-dessus, l'interrupteur électronique (le triac)
remplace l'interrupteur classique à contact métallique. Il est donc placé avec ses
circuits électroniques de commande dans un boítier encastré dans le mur où ne
parviennent le plus souvent que deux fils que l'on appellera ici par commodité la
"phase" et la "phase coupée". L'interrupteur électrique est bien entendu
connecté entre les deux fils disponibles, c'est-à-dire entre ladite phase et ladite
phase coupée. La charge est quant à elle connectée entre le fil dit "phase
coupée" et le neutre qui n'est pas accessible.</p>
    <p num="0003">Or, il est nécessaire de disposer d'une tension continue de quelques
Volts, par exemple 5 Volts, pour alimenter les circuits électroniques de pilotage
de l'interrupteur. La configuration de câblage indiquée ci-dessus n'est pas
favorable pour pouvoir extraire une telle tension continue des deux fils
disponibles dans le boítier encastré dans le mur.</p>
    <p num="0004">Le document EP 0 031 626 décrit néanmoins un circuit d'alimentation en
courant continu, pour le pilotage d'un triac, qui prélève l'énergie électrique
nécessaire sur le réseau à l'aide d'un condensateur et d'un circuit redresseur. Ce
circuit ne peut élaborer une tension continue exploitable que si le triac est
bloqué. Par conséquent, la solution proposée dans ce document antérieur
consiste à interrompre la conduction du triac à chaque alternance, pendant un
court intervalle de temps nécessaire à l'élaboration d'une tension continue
exploitable pour l'alimentation des circuits de pilotage dudit triac.</p>
    <p num="0005">Ce type de solution qui consiste à créer périodiquement une "butée de
conduction" dans la commande du triac génère des parasites qui nécessitent 
l'utilisation d'un filtre coûteux et encombrant pour que le système soit conforme
aux normes en vigueur.</p>
    <p num="0006">L'invention propose une autre solution qui consiste à exploiter la tension
résiduelle aux bornes de l'interrupteur commandé lorsque celui-ci est
conducteur.</p>
    <p num="0007">Plus particulièrement, l'invention concerne un procédé d'élaboration d'une
tension d'alimentation auxiliaire nécessaire au pilotage d'un interrupteur
électronique connecté en série avec une charge à un réseau de distribution de
courant alternatif monophasé, caractérisé en ce que, pendant les périodes de
temps où ledit interrupteur électronique est en état de conduction, on prélève
l'énergie électrique nécessaire à l'élaboration de ladite tension d'alimentation
auxiliaire aux bornes dudit interrupteur électronique en exploitant une chute de
tension résiduelle disponible entre lesdites bornes.</p>
    <p num="0008">Dans la pratique, cette chute tension résiduelle alternative est de l'ordre
du Volt. Il est donc avantageux de redresser et élever cette chute de tension
résiduelle, par exemple au moyen d'un circuit redresseur-élévateur de tension,
d'un type connu. On peut ainsi obtenir une tension de l'ordre de 5 Volts ou plus,
parfaitement utilisable pour l'alimentation en courant continu des circuits de
pilotage de l'interrupteur électronique.</p>
    <p num="0009">Si on connecte à la sortie dudit redresseur-élévateur de tension un
élément capacitif, voire un petit accumulateur électrochimique, il est possible de
conserver une tension exploitable pendant les périodes de temps où
l'interrupteur électronique n'est pas en état de conduction (interrupteur ouvert) et
par conséquent de pouvoir alimenter normalement les circuits de pilotage dudit
interrupteur électronique au moment d'une remise en conduction du triac, c'est-à-dire
lorsqu'on désire alimenter la charge. Cependant, il est avantageux,
pendant les périodes de temps où l'interrupteur électronique est bloqué,
d'élaborer la tension d'alimentation auxiliaire directement à partir de la tension du
réseau puisque, lorsque l'interrupteur électronique est bloqué (c'est-à-dire
ouvert), la tension du réseau de distribution de courant alternatif peut être
exploitée pour élaborer directement ladite tension d'alimentation auxiliaire, au
moyen, par exemple, d'un simple circuit redresseur connecté à la phase par un
condensateur. </p>
    <p num="0010">L'invention concerne également un dispositif de commande d'alimentation
électrique pour une charge, du type comportant un interrupteur électronique
commandé destiné à être connecté en série avec ladite charge pour son
alimentation par un réseau de distribution de courant alternatif monophasé et
des moyens de commande dudit interrupteur, caractérisé en ce qu'il comporte un
premier circuit d'alimentation auxiliaire en courant continu, connecté pour
alimenter lesdits moyens de commande, en ce que ce premier circuit comporte
une entrée d'énergie électrique en courant alternatif et en ce que lesdits moyens
de commande sont agencés pour connecter ladite entrée aux bornes dudit
interrupteur électronique lorsqu'il est à l'état passant.</p>
    <p num="0011">Comme mentionné précédemment, ledit premier circuit d'alimentation
auxiliaire comportera de préférence un redresseur-élévateur de tension. Ce
dispositif pourra par exemple être du type alimentation à découpage, régulée.</p>
    <p num="0012">A titre d'exemple, on propose dans le commerce des circuits intégrés
spécialement conçus pour réaliser un redresseur-élévateur de tension du type
mentionné.</p>
    <p num="0013">Par exemple, la firme "LINEAR TECHNOLOGY®" propose un circuit
intégré référence LT1073-5 spécialement conçu pour cet usage.</p>
    <p num="0014">De préférence, le dispositif défini ci-dessus est aussi caractérisé en ce
qu'il comporte un second circuit d'alimentation auxiliaire en courant continu, relié
en entrée audit réseau de distribution de courant alternatif et agencé pour
alimenter lesdits moyens de commande lorsque ledit interrupteur électronique
n'est pas en état de conduction.</p>
    <p num="0015">Ce second circuit d'alimentation auxiliaire consiste en un simple
redresseur relié au réseau de distribution par un condensateur.</p>
    <p num="0016">L'invention apparaítra plus clairement à la lumière de la description qui va
suivre d'un dispositif électronique de commande d'alimentation électrique pour
une charge alimentée en courant alternatif, donnée uniquement à titre d'exemple
et faite en référence aux dessins annexés dans lesquels :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 est un schéma de principe du dispositif électronique ; et</li><li>la figure 2 est un chronogramme illustrant la tension alternative
disponible aux bornes de l'interrupteur électronique lorsque celui-ci est en état
de conduction.</li></ul></p>
    <p num="0017">En considérant la figure 1, on a schématisé un réseau de distribution de
courant alternatif monophasé 11 équipant par exemple un local. On distingue
une phase P et un neutre N. Une charge 12 en l'occurrence ici, une lampe
d'éclairage, peut être alimentée en courant alternatif à partir de ce réseau. La
charge peut être n'importe quel appareil électrique prévu pour être alimenté en
courant alternatif.</p>
    <p num="0018">Pour ce faire, un interrupteur électronique 13, du type triac, est connecté
en série avec ladite charge et l'ensemble est connecté entre la phase P et le
neutre N.Cependant, à l'emplacement où l'interrupteur électronique est installé,
c'est-à-dire par exemple dans un boítier encastré dans le mur, il n'y a que deux
fils disponibles, à savoir, par exemple, la phase et la phase coupée Pc, selon la
définition qui précède. Le triac 13 est connecté entre ces deux fils. La phase
coupée est quant à elle reliée à la charge 12. Le neutre N n'est pas accessible
directement à l'emplacement où se trouve l'interrupteur électronique.</p>
    <p num="0019">La commande dudit interrupteur électronique 13 nécessite des moyens de
commande électroniques nécessitant, pour leur fonctionnement, une tension
continue d'alimentation.</p>
    <p num="0020">Dans l'exemple, les moyens de commande du triac comprennent un
circuit de pilotage 16 lui-même piloté par une interface-utilisateur 17 ainsi qu'une
interface de connexion 18 commandée par ledit circuit de commande.</p>
    <p num="0021">Le circuit de pilotage 16 comporte essentiellement un microcontrôleur 20.
On peut par exemple utiliser le microcontrôleur 8 bits, portant la référence
ST6200 fabriqué par SGS THOMSON®. Il est ici connecté d'une façon classique
préconisée par le constructeur. Son fonctionnement nécessite l'adjonction d'un
quartz 21. Il comporte deux sorties logiques respectivement connectées aux
bases de deux transistors Q1, Q2. Le transistor Q1 est du type PNP et le
transistor Q2 est du type NPN. Ces deux transistors pilotent respectivement
deux bobines L1 (enclenchement) et L2 (déclenchement) d'un relais bistable 22
à deux interrupteurs I1, I2, qui constitue l'essentiel de l'interface de connexion 18
installée entre le triac 13 et un premier circuit d'alimentation auxiliaire en courant
continu 25, constituant la particularité essentielle de l'invention.</p>
    <p num="0022">Dans l'exemple décrit, l'interface-utilisateur 17 se réduit à un simple
bouton-poussoir connecté entre une entrée du microcontrôleur et ladite phase 
coupée Pc. Il est à noter cependant que l'intérêt d'un tel système est de pouvoir
associer au microcontrôleur tout type d'interface utilisateur, par exemple un
récepteur infrarouge, un réflecteur HF, ou autre.</p>
    <p num="0023">La tension continue disponible à la sortie dudit premier circuit
d'alimentation auxiliaire 25 permet d'alimenter aussi bien les composants du
circuit de pilotage 16 que les bobines du relais 22. Le montage de l'interface de
connexion est le suivant. La phase P est reliée à un pôle de chaque interrupteur
I1, I2. La gâchette du triac est reliée à l'autre pôle de l'interrupteur I2.</p>
    <p num="0024">Par ailleurs, ledit premier circuit d'alimentation auxiliaire 25 porte une
entrée d'énergie électrique en courant alternatif 28 (sous forme d'un dipôle) qui
est connectée à l'autre pôle de l'interrupteur I1 et à la phase coupée Pc, c'est-à-dire
le conducteur accessible relié à la lampe 12.</p>
    <p num="0025">Comme il ressort clairement de la figure 1, le branchement des deux
interrupteurs I1, I2 est tel que, dans l'une des positions (interrupteurs I1, I2
ouverts), la phase P n'est connectée ni à l'entrée d'énergie électrique 28, ni à la
gâchette du triac 13. Dans l'autre position (interrupteurs I1, I2 fermés), ladite
entrée d'énergie électrique est connectée entre la phase et la phase coupée,
c'est-à-dire aux bornes du triac 13 et la phase est connectée à la gâchette du
triac.</p>
    <p num="0026">Comme indiqué précédemment, le relais 22 est du type bistable. Il est
alimenté seulement lors des changements d'état. Il s'agit ici d'un relais à
alimentation en courant continu. Ce relais présente la particularité d'avoir deux
bobines : L1 pour l'enclenchement et L2 pour le déclenchement. Le fait
d'alimenter la bobine L2, déclenche le relais et ouvre les deux interrupteurs L1 et
L2. La bobine L1 est connectée entre la sortie de tension continue dudit premier
circuit d'alimentation auxiliaire et l'émetteur du transistor Q1. La bobine L2 est
connectée entre l'émetteur du transistor Q2 et ladite phase coupée Pc. Une
diode D1, D2 est connectée en parallèle sur chaque bobine L1, L2 pour les
protéger contre les surtensions au moment du blocage du transistor Q1, Q2 qui
la commande. Une diode Zener Z1 est connectée entre la gâchette du triac et
l'entrée d'énergie électrique 28 (l'anode étant du côté gâchette). Le rôle de cette
diode Zener est de protéger le premier circuit d'alimentation auxiliaire 25. Plus
précisément, si l'interrupteur I1 est fermé lorsque le triac est bloqué (ce qui est 
un disfonctionnement) la Zener amorce le triac, ce qui permet d'éviter que la
tension alternative du réseau de distribution soit appliquée à l'entrée d'énergie
électrique 28, ce qui provoquerait la destruction dudit premier circuit
d'alimentation auxiliaire 25. Ce dernier comporte un dipôle de sortie 30 aux
bornes duquel une tension continue, de l'ordre de 5 Volts, est disponible pour
alimenter les moyens de commande du triac, c'est-à-dire essentiellement ici, le
relais 22 et le circuit de pilotage 16. L'un des pôles du dipôle de sortie est relié à
la phase coupée.</p>
    <p num="0027">Le premier circuit d'alimentation auxiliaire 25 est agencé en
redresseur-élévateur de tension comprenant une self-inductance L et une diode
D montées en série ainsi qu'un condensateur C connecté en parallèle au dipôle
de sortie 30. Ces composants sont connectés à un circuit intégré 26 (type LT
1073, par exemple) conçu pour constituer une alimentation à découpage
associée à des moyens de régulation. La self-inductance L est connectée entre
la borne de l'entrée 28 qui est reliée à l'interrupteur I1 et l'anode de la diode D.
Un transistor M1 de type MOS, a sa liaison drain-source connectée entre le point
commun de la self-inductance L et de la diode D et ladite phase coupée. Sa
grille est connectée à une résistance R1 dont la borne opposée est connectée à
l'émetteur d'un transistor Q3. Le collecteur de ce transistor est connecté à ladite
phase coupée. Une diode D3 est connectée entre le collecteur et la base du
transistor Q3. Une résistance de polarisation R2 est connectée entre la base de
ce transistor et ladite phase coupée. La base du transistor Q3 est connectée à
une sortie du circuit intégré. Celui-ci est aussi relié (sortie 8) à la cathode de la
diode D. Le transistor M1 est en fait un commutateur extérieur utilisé de
préférence à celui qui est prévu dans le circuit intégré, pour obtenir une meilleure
efficacité. La partie de circuit comprenant le transistor Q3, la diode D3 et la
résistance R2 ne constitue qu'un système d'aide à l'ouverture du transistor M1.
Un condensateur C1 de forte valeur est connecté en parallèle sur l'entrée 28
pour assurer le redressement monoalternance de la tension aux bornes du
dipôle et éliminer les "retours HF" vers le réseau de distribution de courant
alternatif. La tension continue d'alimentation auxiliaire est disponible aux bornes
du dipôle de sortie 30, c'est-à-dire entre la cathode de la diode D et ladite phase
coupée. Une diode Zener Z2 agissant en limiteur de tension est connectée en 
parallèle sur le condensateur C. Le fonctionnement de l'alimentation auxiliaire
sera décrit plus en détail ci-dessous.</p>
    <p num="0028">La tension d'alimentation auxiliaire disponible au dipôle de sortie 30
permet d'alimenter à la fois le circuit de pilotage 16 et le relais 22. Plus
précisément, la cathode

de la diode D est reliée à l'entrée d'alimentation (entrée 1) du microcontrôleur
20, au collecteur du transistor Q2 et à la bobine L1 du relais 22. Le premier
circuit d'alimentation auxiliaire 25 est ici conçu pour élaborer ladite tension
auxiliaire seulement lorsque le triac 13 est conducteur. Lorsque le triac est
bloqué, cette tension auxiliaire est élaborée par un second circuit d'alimentation
auxiliaire 35, beaucoup plus simple, qui comporte une branche série comprenant
une résistance R3, un condensateur C3 et une diode D4. L'autre borne de la
résistance R3 est reliée au triac 13, du côté phase. La cathode de la diode D4
est connectée à la sortie du premier circuit d'alimentation auxiliaire 25, c'est-à-dire
plus précisément à la cathode de la diode D. Une diode D5 a sa cathode
connectée entre le point commun du condensateur C3 et de la diode D4 et son
anode connectée à ladite phase coupée.</p>
    <p num="0029">Le fonctionnement est le suivant. Lorsque l'utilisateur commande
l'alimentation de la lampe 12 en agissant sur ladite interface utilisateur 17, le
circuit de pilotage 16 provoque l'enclenchement du relais 22. La gâchette du triac
13 est commandée et celui-ci entre en conduction. La lampe 12 est alimentée.
Dans ces conditions, on sait qu'il subsiste aux bornes du triac une chute de
tension alternative d'environ 1 Volt, comme représenté à la figure 2. Cette
tension résiduelle, du fait que l'interrupteur I1 est fermé, se retrouve aux bornes
de l'entrée 28. A chaque période de découpage, la self-inductance L se charge à
travers le transistor M1 quand il est à l'état passant puis, à l'ouverture de ce
même transistor, l'énergie accumulée dans la self-inductance est transférée vers
le condensateur C via la diode D. La surtension créée permet de charger le
condensateur C jusqu'à une tension de l'ordre de 5 volts, qui est suffisante pour
alimenter les moyens de commande 16, 18.</p>
    <p num="0030">Lorsque l'utilisateur commande l'extinction de la lampe 12 en agissant sur
ladite interface utilisateur 17, le circuit de pilotage provoque le déclenchement du
relais, les interrupteurs I1 et I2 s'ouvrent, le triac se bloque, l'alimentation 
auxiliaire 25 est neutralisée. En revanche, la charge du condensateur C est
maintenue via le second circuit d'alimentation auxiliaire 35. Ce dernier se
comporte comme un redresseur-abaisseur de tension qui peut développer une
tension redressée suffisante dès lors que le triac 13 est bloqué puisque, dans
ces conditions, une tension alternative du réseau de distributeur est disponible à
l'entrée du circuit d'alimentation auxiliaire 35.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Procédé d'élaboration d'une tension d'alimentation auxiliaire nécessaire
au pilotage d'un interrupteur électronique connecté en série avec une charge
(12) à un réseau de distribution de courant alternatif monophasé, caractérisé en
ce que, pendant les périodes de temps où ledit interrupteur électronique (13) est
en état de conduction, on prélève l'énergie électrique nécessaire à l'élaboration
de ladite tension d'alimentation auxiliaire aux bornes dudit interrupteur
électronique en exploitant une chute de tension résiduelle, disponible entre
lesdites bornes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1, caractérisé en ce qu'on redresse et
élève (25) ladite chute de tension, jusqu'à disposer de ladite tension
d'alimentation auxiliaire.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1 ou 2, caractérisé en ce qu'on élabore
(35) ladite tension d'alimentation auxiliaire à partir de la tension dudit réseau
pendant les périodes de temps où ledit interrupteur électronique est bloqué.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Dispositif électronique de commande d'alimentation électrique pour une
charge (12), du type comportant un interrupteur électronique (13) commandé
destiné à être connecté en série avec ladite charge pour son alimentation par un
réseau de distribution de courant alternatif monophasé et des moyens de
commande (16, 17, 18) dudit interrupteur, caractérisé en ce qu'il comporte un
premier circuit d'alimentation auxiliaire en courant continu (25), connecté pour
alimenter lesdits moyens de commande, en ce que ce premier circuit comporte
une entrée d'énergie électrique en courant alternatif (28) et en ce que lesdits
moyens de commande sont agencés pour connecter ladite entrée aux bornes
dudit interrupteur électronique (13) lorsqu'il est à l'état passant.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 4, caractérisé en ce que ledit premier
circuit d'alimentation auxiliaire (25) comporte un redresseur-élévateur de tension.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 5, caractérisé en ce que ledit
redresseur-élévateur de tension est du type alimentation à découpage régulée.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 4 à 6, caractérisé en ce que
lesdits moyens de commande comportent une interface de connexion (18)
commandée, interconnectée entre ledit interrupteur électronique (13) et ladite
entrée d'énergie électrique en courant alternatif (28).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 7, caractérisé en ce que ladite interface
de connexion comporte un relais électromagnétique (22) comprenant un premier
interrupteur (I1) connecté entre ladite entrée d'énergie électrique (28) et ledit
interrupteur électronique (13).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Dispositif selon l'une des revendications précédentes, caractérisé en ce
que ledit interrupteur électronique (13) est du type triac ou analogue.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Dispositif selon l'ensemble des revendications 8 et 9, caractérisé en
ce que ledit relais électromagnétique comporte un second interrupteur (I2)
connecté entre la phase et l'électrode de commande dudit interrupteur
électronique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 8 à 10, caractérisé en ce que
ledit relais électromagnétique (22) est du type bistable.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 11, caractérisé en ce que ledit relais
électromagnétique (22) comporte deux bobines (L1, L2) respectivement
alimentées par l'intermédiaire de deux interrupteurs commandés (Q1, Q2) faisant
partie d'un circuit de pilotage (16), lui-même piloté par une interface-utilisateur
(17).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Dispositif selon l'une des revendications précédentes, caractérisé en
ce qu'il comporte un second circuit d'alimentation auxiliaire en courant continu
(35), relié en entrée audit réseau de distribution de courant alternatif et agencé
pour alimenter lesdits moyens de commande lorsque ledit interrupteur
électronique (13) n'est pas en état de conduction.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 13, caractérisé en ce que ledit second
circuit d'alimentation auxiliaire consiste en un redresseur relié audit réseau de
distribution par une résistance (R3) et un condensateur (C3).</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
