<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1233359-A2" country="EP" doc-number="1233359" kind="A2" lang="DE" family-id="7674533" status="new" date-produced="20090516" date="20020821">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1233359-A2" status="new" fvid="23546674">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1233359</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020821</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02003736-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02003736</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020219</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10107661-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10107661</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010219</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G06Q  10/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G06Q  10/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">G06Q  10/00F4</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren und Computersystem zur Terminierung von Dienstleistungen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Method and system for scheduling services</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé et système d'ordonnancement des services</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>AHRENS HANS-JOACHIM</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CZECH ANDREAS</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>KNAPP FRIEDRICH</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SCHMITT FRANZ</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>AHRENS, HANS-JOACHIM</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>CZECH, ANDREAS</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>KNAPP, FRIEDRICH</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SCHMITT, FRANZ</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Ahrens, Hans-Joachim</last-name>
            <address>
              <street>Minslebenerstr. 83</street>
              <city>38855 Wernigerode</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Czech, Andreas</last-name>
            <address>
              <street>Camperstr. 7</street>
              <city>38102 Braunschweig</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Knapp, Friedrich</last-name>
            <address>
              <street>Höxter Weg 5</street>
              <city>38124 Braunschweig</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Schmitt, Franz</last-name>
            <address>
              <street>Wachholtzstrasse 17</street>
              <city>38106 Braunschweig</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>AHRENS HANS-JOACHIM</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CZECH ANDREAS</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>KNAPP FRIEDRICH</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SCHMITT FRANZ</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>AHRENS, HANS-JOACHIM</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>CZECH, ANDREAS</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>KNAPP, FRIEDRICH</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SCHMITT, FRANZ</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>AHRENS, HANS-JOACHIM</last-name>
            <address>
              <street>Minslebenerstr. 83</street>
              <city>38855 Wernigerode</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>CZECH, ANDREAS</last-name>
            <address>
              <street>Camperstr. 7</street>
              <city>38102 Braunschweig</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>KNAPP, FRIEDRICH</last-name>
            <address>
              <street>Höxter Weg 5</street>
              <city>38124 Braunschweig</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>SCHMITT, FRANZ</last-name>
            <address>
              <street>Wachholtzstrasse 17</street>
              <city>38106 Braunschweig</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Spitz, Volker, Dr.</last-name>
            <address>
              <street>Spitz, Klinger &amp;amp; Partner GbR, Bavariaring 20</street>
              <city>80336 München</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Die vorliegende Erfindung stellt ein Verfahren zur Terminierung von Dienstleistungen
bereit, umfassend Empfangen (12a) von jeweiligen Aufträgen zur Durchführung von
Dienstleistungen, Eingeben der empfangenen Aufträge in eine in einem Computersystem
(30a) gespeicherte Datenbank und automatisches Terminieren der jeweiligen
Dienstleistungen mittels des Computersystems (30a) zur Erzeugung von Termindaten,
und Ausgeben (56a) der erzeugten Termindaten von dem Computersystem zur
Bereitstellung über ein Mobilfunknetz.</p>
    <p>Ferner betrifft die Erfindung entsprechende Computersysteme und Computersystem-Einheiten
zur Durchführung des Verfahrens.</p>
    <p>Damit ermöglicht die Erfindung, unnötige und lange Wartezeiten zu vermeiden und
nötige Wartezeiten sinnvoller zu nutzen, indem der Wartende z.B. seine Position in einer
"virtuellen Warteschlange" auf dem Display seines Mobiltelefons ständig überblickt.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="97" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="68"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="transcript" status="new" lang="EN">
    <p>Method for timing of service appointments in which a service order (12) is received, the order is entered on a computer system (30) database and an appointment time is automatically generated using the computer system. The appointment time is output (52) to a mobile phone network so that a user can view the appointment via his mobile phone and continuously check the appointment time. Service orders can be sent into the service center via mobile phone SMS. The invention also relates to a corresponding computer system, central unit for a distributed computer system, connected unit for the and used of a computer system, etc., for implementation of the method. -</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die vorliegende Erfindung betrifft ein Verfahren sowie ein Computersystem zur
Terminierung von Dienstleistungen. Ferner betrifft die Erfindung die Verwendung eines
Computersystems bzw. Computersystemeinheiten zur Durchführung eines derartigen
Verfahrens.</p>
    <p num="0002">Für die Terminierung von Dienstleistungen, d.h. das Festlegen von Terminen, zu denen
von Auftraggebern beauftragte Dienstleistungen durchzuführen sind, gewährleistet in
vielen Dienstleistungsbereichen eine besonders effiziente, wirtschaftliche und damit
zufriedenstellende Durchführung von Dienstleistungen.</p>
    <p num="0003">Ein Beispiel hierfür ist die telefonische Vereinbarung eines Termins zur Durchführung
einer Autoreparatur bei einer Autowerkstatt wie auch die Vereinbarung eines Termins für
den Besuch eines Handwerkers in einem Privathaushalt.</p>
    <p num="0004">Der Begriff "Dienstleistungen" ist im Sinne der Erfindung weit auszulegen und umfaßt
insbesondere entgeltliche Dienstleistungen gewerblicher Unternehmen, aber auch beliebige
Dienstleistungen, Serviceleistungen oder Tätigkeiten (entgeltlich oder unentgeltlich)
beliebiger anderer Unternehmungen, Institutionen, Organisationen oder Personen, insbesondere
auch jegliche Dienst- oder Serviceleistungen staatlicher Institutionen jedweder
Art.</p>
    <p num="0005">Die Terminierung ist oftmals mit einem erheblichen Aufwand verbunden. Manche
Dienstleister verbringen einen Teil ihrer Zeit damit, eine große Anzahl von Terminierungen
durchzuführen und gegebenenfalls bereits festgelegte Termine abzuändern.
Insbesondere bei einer Abänderung von in naher Zukunft festgelegten Terminen kommt
häufig das Problem hinzu, daß der zur Vereinbarung eines abgeänderten Termins
erforderliche Partner (Dienstleister oder Auftraggeber) nicht kurzfristig erreichbar ist.
Schließlich gibt es Fälle, in denen die Anwesenheit des Auftraggebers an einem
bestimmten Ort von der Auftragsvergabe bis zur Durchführung der Dienstleistung
notwendig ist. Beispielhaft sei hier die Person genannt, die in einem Warteraum einer
Behörde eine "Wartenummer" zieht und anschließend wartend eine Anzeigetafel 
beobachtet, auf der die Wartenummer der aktuell durchgeführten Dienstleistung
angezeigt wird.</p>
    <p num="0006">Es ist eine Aufgabe der Erfindung, die Terminierung von Dienstleistungen zu vereinfachen,
insbesondere unnötige und lange Wartezeiten für Auftraggeber zu verhindern
bzw. eine sinnvollere Nutzung einer Wartezeit für Auftraggeber zu ermöglichen.</p>
    <p num="0007">Diese Aufgabe wird gelöst durch ein Verfahren nach Anspruch 1, ein Computersystem
nach Anspruch 9, Einheiten eines Computersystems nach Anspruch 11 oder 12 bzw.
eine Verwendung derartiger Systeme oder Einheiten nach Anspruch 13.</p>
    <p num="0008">Das erfindungsgemäße Verfahren zur Terminierung von Dienstleistungen umfaßt:
Empfangen von jeweiligen Aufträgen zur Durchführung von Dienstleistungen, Eingeben
der empfangenen Aufträge in eine in einem Computersystem gespeicherte Datenbank
und automatisches Terminieren der jeweiligen Dienstleistungen mittels des Computersystems
zur Erzeugung von Termindaten, und Ausgeben der erzeugten Termindaten von
dem Computersystem zur Bereitstellung über ein Mobilfunknetz.</p>
    <p num="0009">Durch das automatische Terminieren der jeweiligen Dienstleistungen, d.h. das Terminieren
unter Verwendung eines Computersystems verringert sich der Aufwand seitens des
Dienstleisters bzw. desjenigen, der für einen oder mehrere Dienstleister Termine
vereinbart. Der Begriff "automatisches Terminieren" schließt hierbei nicht aus, daß eine
willentliche Beeinflussung der Terminierung erfolgen kann. Im Gegensatz dazu ist
denkbar, daß die Terminierung vollautomatisch erfolgt. Das Ausgeben der Termindaten
zur Bereitstellung über ein Mobilfunknetz vereinfacht das Verfahren vor allem für den
Auftraggeber, dem auf diese Weise ortsunabhängig und jederzeit Informationen
betreffend seinen Termin übermittelt werden können.</p>
    <p num="0010">Bevorzugt können die Aufträge per Mobilfunknachricht empfangen werden. Ein Auftraggeber
kann dann jederzeit und von jedem Ort mittels eines Mobilgeräts, insbesondere
mittels eines Mobiltelefons den Auftrag geben und die erzeugten Termindaten auf
demselben Mobilgerät empfangen, im Idealfall sehr zeitnah. </p>
    <p num="0011">Alternativ oder zusätzlich kann bei dem Verfahren vorgesehen sein, daß die Aufträge
über das Internet empfangen werden können.</p>
    <p num="0012">Diese beiden erwähnten Möglichkeiten der Auftragsübermittlung besitzen den Vorteil,
daß die Auftragsdaten bereits in elektronischer Form vorliegen, so daß der Verfahrensschritt
des Eingebens der empfangenen Aufträge automatisch erfolgen kann. Bei der
Auftragsvergabe mittels Mobilfunknachricht besteht darüber hinaus der Vorteil, daß der
Auftraggeber in seinen Auftragsdaten die Mobilfunk-Rufnummer zur Bereitstellung der
erzeugten Termindaten nicht angeben muß. Vielmehr kann die zu verwendende Mobilfunk-Rufnummer
aus der Mobilfunknachricht selbst in automatischer Weise extrahiert
werden.</p>
    <p num="0013">In einer Ausführungsform des Verfahrens erfordert die Durchführung wenigstens eines
Teils der Dienstleistungen die Anwesenheit des jeweiligen Auftraggebers am Ort der
Dienstleistung. Dies ist beispielsweise der Fall bei der Durchführung einer Autoreparatur,
bei der der Auftraggeber sein Auto bei der Autowerkstatt abgibt. Derartige Anwendungsgebiete
sind insofern besonders interessant, da der Auftraggeber durch die "mobile
Versorgung" mit den Termindaten die Wartezeit sinnvoll nutzen kann, ohne Gefahr zu
laufen, den Termin zu versäumen.</p>
    <p num="0014">Bevorzugt berücksichtigt die Terminierung die zeitliche Reihenfolge der Empfänge der
Aufträge. Beispielsweise kann die Terminierung vollautomatisch derart vorgesehen sein,
daß Termine entsprechend dieser Eingangsreihenfolge festgelegt werden.</p>
    <p num="0015">In einer weiteren Ausführungsform läßt sich die Terminierung beeinflussen. Die Möglichkeit
der Beeinflussung kann sowohl durch den Betreiber des Computersystems (den
Dienstleister) als auch durch den Auftraggeber vorgesehen sein. Der Dienstleister kann
beispielsweise die Terminierung durch Vorgabe der zur Durchführung der Dienstleistungen
notwendigen Zeiten beeinflussen. In diesem Fall ist bevorzugt, daß diese Zeiten
voreingestellt werden, so daß die Terminierung unter Berücksichtigung einer derartigen
Voreinstellung erfolgen kann. Diese Voreinstellungen betreffen dann Terminierungen für 
zukünftig eingehende Aufträge. Alternativ oder zusätzlich kanh die Terminierung auch
nachträglich beeinflußbar sein, wobei im Falle einer Änderung eines Termins vorgesehen
sein kann, daß die Änderung von dem betroffenen Partner (z.B. Dienstleister oder
Auftraggeber) zu bestätigen ist.</p>
    <p num="0016">Bevorzugt enthalten die Termindaten wenigstens die voraussichtlichen Wartezeiten, d.h.
die bis zur Durchführung der Dienstleistung verbleibende Zeit. Alternativ oder zusätzlich
können die Termindaten auch die Termine selbst und/oder die Positionen innerhalb einer
"virtuellen Warteschlange" enthalten. Auch können die Termindaten Angebote zur
Änderung von Terminen enthalten, beispielsweise das Angebot, in der virtuellen Warteschlange
eine Position nach vorne zu rücken. Bevorzugt kann der angesprochene
Auftraggeber ein derartiges Angebot lediglich innerhalb einer vorgegebenen Zeit
annehmen. Wenn die Annahme des Angebots nicht innerhalb dieser Zeit erfolgt, kann
dieses Terminangebot einem in der virtuellen Warteschlange weiter hinten stehenden
Auftraggeber übermittelt werden. Ein Angebot zur Vorverlegung eines Termins ist
beispielsweise sinnvoll, wenn eine Dienstleistung nicht zum vereinbarten Termin
durchgeführt werden kann, beispielsweise wenn ein Auftraggeber nicht erschienen ist.
Anstatt in einem derartigen Fall das oben erwähnte Angebot zur Terminvorverlegung zu
übermitteln, kann in einer Alternative im Rahmen der Terminierung das automatische
Vorverlegen sämtlicher nachfolgender Termine erfolgen.</p>
    <p num="0017">Bevorzugt werden die Termindaten als Mobilfunknachricht unter Verwendung von
Mobilfunkrufnummern der Auftraggeber bereitgestellt. Als Mobilfunknachricht ist hierbei
jede Art über ein Mobilfunknetz in elektronischer Form übermittelte Information anzusehen,
beispielsweise eine sogenannte SMS (short message service)-Nachricht. Davon
umfaßt sind jedoch auch Mobilfunknachrichten nach zukünftigen Mobilfunk-Standards
(GPRS, UMTS, etc.). Die Mobilfunknachricht kann hierbei z.B. Textelemente und/oder
Graphikelemente umfassen.</p>
    <p num="0018">Ein zur Durchführung des erfindungsgemäßen Verfahrens geeignetes Computersystem
kann eine verteilte Struktur dergestalt besitzen, daß in einer zentralen Einheit die
auszugebenden Termindaten gespeichert sind und in einer Mehrzahl von angeschlossenen 
Einheiten die Terminierung der Dienstleistungen erfolgt. Dies ermöglicht es vor allem
"kleinen" Dienstleistern, sich selbst sowie ihren Auftraggebern alle Vorteile des
erfindungsgemäßen Verfahrens zu verschaffen, ohne hierfür ein aufwendiges
Computersystem zu betreiben. Vielmehr genügt seitens der einzelnen Dienstleister eine
vergleichsweise einfache angeschlossene Einheit (z.B. ein Computer mit Internet-Anbindung
an die zentrale Einheit), in der lediglich die sie selbst betreffenden
Terminierungen durchführt und an die zentrale Einheit übermittelt werden. Die zentrale
Einheit schafft dann für eine Mehrzahl von Dienstleistern eine gemeinsame Schnittstelle
zu den Auftraggebern.</p>
    <p num="0019">Bevorzugte Einsatzbereiche für die Erfindung sind beispielsweise für folgende Dienstleister
gegeben:
<ul list-style="bullet"><li>Autowerkstätten
Die Dienstleistung kann hierbei eine Werkstatt/Serviceleistung (z.B. Wartung oder
Reparatur) und/oder die Entgegennahme eines Autos und/oder die Bereitstellung
des Autos zur Abholung sein.</li><li>Behörden (z.B. Kfz-Zulassung, Meldebehörde, Arbeitsamt)</li><li>Messeveranstalter/Messeaussteller
Die Dienstleistung kann z.B. ein Gespräch oder eine Präsentation auf einem
Messestand sein.</li><li>Kliniken/Ärzte
Die Dienstleistung kann z.B. eine ambulante Behandlung sein ("virtuelles
Wartezimmer").</li><li>Flughäfen
Die Dienstleistung kann z.B. das Einchecken sein.</li><li>Personenbeförderungsunternehmen Die Dienstleistung kann z.B. die Aufnahme des Auftraggebers als Passagier eines
Fahrzeugs sein.</li><li>Versanddienste, z.B. Paketdienste
Die Dienstleistung kann z.B. die Anlieferung einer Ware sein.</li><li>Reinigungsbetriebe, z.B. für Textilien oder Fahrzeuge</li><li>Handwerksbetriebe</li><li>Verkaufsstätten
Die Dienstleistung kann z.B. ein Beratungsgespräch und/oder Verkauf sein.</li></ul></p>
    <p num="0020">Die Erfindung wird nachfolgend anhand von Ausführungsbeispielen mit Bezug auf die
beigefügten Zeichnungen weiter erläutert. In schematischer Weise stellen dar:
<dl tsize="6"><dt>Fig. 1</dt><dd>ein erstes Ausführungsbeispiel eines erfindungsgemäßen Terminierungsverfahrens,
und</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>ein weiteres Ausführungsbeispiel eines erfindungsgemäßen Terminierungsverfahrens.</dd></dl></p>
    <p num="0021">Fig. 1 veranschaulicht ein Verfahren zur Terminierung eines Warenkaufs mit Paketlieferung.</p>
    <p num="0022">Ein Auftraggeber, hier eine Person 10, übermittelt einen Kaufauftrag (Pfeil 12) an eine
hierfür vorgesehene zentrale Institution 14. Diese Zentrale 14 zur Entgegennahme von
Aufträgen verfügt über eine zentrale Computersystem-Einheit 16, in die alle empfangenen
Aufträge in elektronischer Form eingegeben werden. Die Einheit 16 umfaßt als
wesentlichste Bestandteile eine Datenverarbeitungseinheit 18 und eine Datenbankeinheit
(Speicher) 20, in der die Aufträge mit sämtlichen zugeordneten Auftragsdaten wie
Identifizierung des Auftraggebers etc. gespeichert werden. </p>
    <p num="0023">Die Computereinheit 16 der Auftragsannahme 14 steht über das Internet in Datenverbindung
mit angeschlossenen Computersystem-Einheiten 40, 42 und 44 jeweiliger
Dienstleister, von denen einer den Auftrag des Auftraggebers 10 ausführen wird. Die
Auswahl des Dienstleisters erfolgt entweder durch den Auftraggeber 10 selbst (durch
Angabe des gewünschten Dienstleisters im Auftrag) oder durch die Computereinheit 16
anhand der empfangenen Auftragsdaten. Im dargestellten Beispiel vermittelt die
Bestellannahme 14 den Auftrag anhand der Auftragsdaten an einen geeigneten der
Dienstleister bzw. deren angeschlossene Computer-Einheiten 40, 42, 44.</p>
    <p num="0024">In der somit ausgewählten angeschlossenen Computer-Einheit (z.B. 42) wird die
gewünschte Dienstleistung terminiert, d.h. ein zu erwartender Liefertermin für ein Paket
festgelegt. Diese Terminierung erfolgt vollautomatisch basierend auf Daten zur Verfügbarkeit
der gewünschten Ware, Daten betreffend mögliche und effiziente Auslieferungszeiträume
und schließlich Daten betreffend den Zeitpunkt der Auftragserteilung
(Logistik). Das Ergebnis dieses Terminierungsvorgangs wird von der angeschlossenen
Einheit 42 in Form von Termindaten zurück zur zentralen Einheit 16 übermittelt und dort
in der Datenbank 20 abgelegt. Mittels der Internetanbindung der Einheiten 40, 42, 44
kann eine erfolgte Terminierung auch revidiert werden und können geänderte
Termindaten an die zentrale Einheit 16 zur Aktualisierung der Datenbank 20 übermittelt
werden.</p>
    <p num="0025">Die zentrale Computer-Einheit 16 bildet zusammen mit den angeschlossenen Computer-Einheiten
40, 42, 44 ein Computersystem 30, in das die empfangenen Aufträge
eingegeben werden und in dem das automatische Terminieren der Dienstleistungen zur
Erzeugung von Termindaten erfolgt.</p>
    <p num="0026">Die erzeugten und in der Datenbank 20 abgelegten und gegebenenfalls aktualisierten
Termindaten werden von dem Computersystem 30 (hier: der zentralen Einheit 16) zur
Bereitstellung über ein Mobilfunknetz ausgegeben (Pfeil 50). Im dargestellten Fall erfolgt
die Ausgabe an eine Mobilfunknachrichten-Zentrale 52 zur selektiven Verbreitung der
Termindaten an die jeweiligen Auftraggeber, also zu einem jeweiligen Mobilfunkendgerät 
(hier: Mobiltelefon 54 des Auftraggebers 10). Um die erzeugten Termindaten selektiv
verbreiten zu können, müssen die bei 50 ausgegebenen Termindaten jeweils die
entsprechenden Mobilfunkidentifizierungen (Mobilfunkrufnummern) enthalten. Besonders
bevorzugt ist es daher möglich, daß der Auftraggeber 10 seinen Auftrag mittels seines
Mobilendgeräts 54 (z.B. als Mobilfunknachricht) an die Bestellannahme 14 übermitteln
kann, da in diesem Fall dessen Mobilfunkidentifizierung für das Computersystem 30
unmittelbar verfügbar wird. In der dargestellten Ausführungsform können Auftraggeber
ihre Aufträge jedoch zusätzlich in anderer Weise, insbesondere schriftlich, fernmündlich,
per Internet (Online-Formular) abgeben. Bei derartigen Aufträgen gibt der Auftraggeber
seine Mobilfunkidentifizierung an, die zusammen mit den übrigen Auftragsdaten als
Auftragsdatensatz in der Datenbank 20 abgelegt wird. Falls die Zuordnung zwischen
Auftraggeberidentifizierung und dessen Mobilfunkidentifizierung im System 30 dauerhaft
gespeichert bleibt, ist es bei zukünftigen Aufträgen derselben Auftraggeber sogar
möglich, auf die Angabe der Mobilfunkidentifizierung zu verzichten und stattdessen auf
die gespeicherten Zuordnungen zurückzugreifen.</p>
    <p num="0027">Die dem Auftraggeber 10 auf sein Mobiltelefon 54 in vorbestimmten Abständen (hier:
täglich) übermittelten und gegebenenfalls aktualisierten Termindaten enthalten das
voraussichtliche Lieferdatum inklusive ungefährer Uhrzeit für die gewünschte Paketlieferung.
Somit wird der Auftraggeber 10 in komfortabler Weise über die Durchführung der
von ihm beauftragten Dienstleistung informiert.</p>
    <p num="0028">Gegebenenfalls können die Termindaten auch angeben, daß eine Terminierung nicht
ohne weiteres möglich ist, beispielsweise wenn die gewünschte Ware vergriffen ist. In
diesem Fall ist bevorzugt, daß in vorgestimmten zeitlichen Abständen (z.B. zwei
Wochen) aktualisierte Termindaten von dem System 30 ausgegeben werden. Im Beispiel
erhält dann der Auftraggeber 10 alle zwei Wochen eine aktuelle Information betreffend
die Verfügbarkeit der gewünschten Ware. Sobald die Ware wieder verfügbar ist, enthalten
die Termindaten wieder den ungefähren Lieferzeitpunkt.</p>
    <p num="0029">Vor allem in der zuletzt dargestellten Situation, bei der der Termin unter Umständen nicht
zeitnah zur Auftragsvergabe liegt, ist es fraglich, ob der Auftraggeber 10 den Termin 
noch nutzen möchte. In einer Ausführung des Verfahrens ist daher vorgesehen, daß
zumindest in diesem Fall einer nicht ohne weiteres erfolgten Terminierung der
Auftraggeber 10 den übermittelten Termin per Mobilfunknachricht bestätigen muß. Dies
ist stets in sehr komfortabler Weise möglich, da auch die Aufforderung zur Auftragsbestätigung
per Mobilfunknachricht erfolgt. In einer weiteren Ausführungsform ist vorgesehen,
daß jeder Auftrag auf diese Weise vom Auftraggeber zu bestätigen ist. Diese
Maßnahme ist insbesondere für Dienstleistungen zweckmäßig, bei denen der
frühestmögliche Termin erfahrungsgemäß mehr als eine vorbestimmte Zeit, z.B. mehr
als zwei Stunden nach der Auftragsvergabe liegt.</p>
    <p num="0030">Nachfolgend wird ein weiteres Ausführungsbeispiel eines Terminierungsverfahrens mit
Bezug auf Fig. 2 erläutert, wobei analoge Komponenten mit den gleichen Bezugszahlen
bezeichnet sind und im wesentlichen lediglich auf die Unterschiede zu dem bereits
beschriebenen Ausführungsbeispiel eingegangen wird.</p>
    <p num="0031">Fig. 2 veranschaulicht die Terminierung von Dienstleistungen eines Autohauses,
beispielsweise Pkw-Reinigung, Pkw-Inspektion, Pkw-Reparatur, etc.</p>
    <p num="0032">Ein Kunde des Autohauses meldet sich per Mobiltelefon 54a (Anruf oder Mobilfunknachricht)
bei dem Autohaus 14a an. Sodann erfolgt die automatische Terminierung der
angemeldeten Dienstleistung mittels eines Computersystems 30a. Die erzeugten
Termindaten, nämlich die Bestätigung der Anmeldung und die verbleibende Wartezeit,
werden sogleich über ein angeschlossenes Mobiltelefon 52a an das Mobiltelefon 54a des
Kunden zurück übermittelt (Pfeil 56a).</p>
    <p num="0033">In Fig. 2 unten ist veranschaulicht, daß die Restwartezeit ständig oder in regelmäßigen
Zeitabständen aktualisiert und zum Mobiltelefon 54a übermittelt wird (Pfeil 56a'), wobei in
Fig. 2 rechts beispielhaft eine Display-Anzeige des Mobiltelefons 54a dargestellt ist. In
diesem Beispiel sind die Termindaten als kombinierte Text/Graphikdaten vorgesehen, so
daß dem Kunden neben der voraussichtlichen Wartezeit auch seine Position in der
"virtuellen Warteschlange" mitgeteilt wird. Sowohl das Autohaus 14a als auch der Kunde
hat die Möglichkeit, die Position in der Warteschlange zu beeinflussen. Wenn beispielsweise 
ein vor einem bestimmten Kunden terminierter Kunde nicht erschienen ist,
aktualisiert das Computersystem 30a alle nachfolgenden Termine entsprechend, so daß
sämtliche nachfolgenden Kunden um eine Position in der Warteschlange vorrücken.
Alternativ kann vorgesehen sein, daß das Autohaus 14a über die Mobilfunkverbindung
einem Kunden zunächst das Angebot unterbreitet, die Position in der Warteschlange zu
verändern, z.B. vorzurücken. Für den Kunden kann gleichzeitig die Möglichkeit bestehen,
die Anfrage zu stellen, ob man in der Warteschlange eine oder mehrere Positionen nach
hinten rücken kann, um mehr Zeit zu haben. Derartige Anfragen und gegebenenfalls
Bestätigungen veranschaulicht der Pfeil 56a".</p>
    <p num="0034">Zusammenfassend bietet die Erfindung ein einfaches und komfortables System zur
Festlegung von Terminen für gewünschte Dienstleistungen. Derjenige, der eine Dienstleistung
(einschließlich Behördenleistung) in Anspruch nehmen möchte, kann sich
beispielsweise von zu Hause aus unter einer speziellen Rufnummer einer Zentrale oder
vor Ort per Mobiltelefon und einem speziellen Counter anmelden und sich. so in eine
virtuelle Warteschlange einreihen. Ab diesem Zeitpunkt kann er über das Display seines
Mobiltelefons jederzeit seine Wartezeit und Position in der Warteschlange überprüfen
und die Zeit bis er "an der Reihe ist" überblicken. Auf diese Weise können Wartezeiten
sinnvoll genutzt werden und die Zeit besser eingeteilt werden.</p>
    <p num="0035">Zweckmäßigerweise sollte die Möglichkeit bestehen, die Warteschlange durch ein
"Einchecken und Auschecken" von Wartenden zu verändern. Für eine weitgehend
automatische Modifizierung der Warteschlange kann z.B. auf vorab eingegebene
Erfahrungswerte betreffend durchschnittliche Wartezeiten pro Auftraggeber zurückgegriffen
werden. Diese Erfahrungswerte können auch die Art des Auftrags bzw. der
Dienstleistung berücksichtigen. Die Informationen werden beispielsweise per SMS oder
als Graphik über UMTS an die Nutzer übermittelt. Diese Übermittlung bzw. Aktualisierung
wie auch optionale Anfragen seitens Dienstleister oder Wartenden lassen sich in
zukünftigen Mobilfunknetzen sehr kosteneffizient realisieren, da hierfür in der Regel eine
permanente Online-Verbindung ohne Verbindungsaufbau und zu geringen Kosten je
nach verschickter Datenmenge zur Verfügung steht. Erwähnenswert ist hierbei, daß die
im Rahmen der Erfindung übermittelte Datenmenge äußerst gering ist.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Verfahren zur Terminierung von Dienstleistungen, umfassend
<claim-text><claim-text>Empfangen (12) von jeweiligen Aufträgen zur Durchführung von Dienstleistungen,</claim-text><claim-text>Eingeben der empfangenen Aufträge in eine in einem Computersystem (30)
gespeicherte Datenbank (20) und automatisches Terminieren der jeweiligen Dienstleistungen
mittels des Computersystems (30) zur Erzeugung von Termindaten, und</claim-text><claim-text>Ausgeben (50, 52) der erzeugten Termindaten von dem Computersystem (30) zur
Bereitstellung über ein Mobilfunknetz.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1, wobei die Aufträge per Mobilfunknachricht (12a)
empfangen werden können.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1 oder 2, wobei die Aufträge über das Internet (12)
empfangen werden können.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1, 2 oder 3, wobei die Durchführung wenigstens eines
Teils der Dienstleistungen die Anwesenheit des jeweiligen Auftraggebers (10) am
Ort der Dienstleistung erfordert.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, wobei die Terminierung die
zeitliche Reihenfolge der Empfänge (12, 12a) der Aufträge berücksichtigt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, wobei die Terminierung
wenigstens durch die Auftraggeber (10) beeinflußbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, wobei die Termindaten
wenigstens die voraussichtlichen Wartezeiten enthalten.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, wobei die Termindaten als
Mobilfunknachricht unter Verwendung von Mobilfunkrufnummem der Auftraggeber
(10) bereitgestellt werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Computersystem (30) zur Durchführung eines Verfahrens nach einem der
Ansprüche 1 bis 8.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Computersystem nach Anspruch 9, wobei das Computersystem eine verteilte
Struktur dergestalt besitzt, daß in einer zentralen Einheit (16) die auszugebenden
Termindaten gespeichert sind und in einer Mehrzahl von angeschlossenen Einheiten
(40, 42, 44) die Terminierung der Dienstleistungen erfolgt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Zentrale Einheit (16) für ein verteiltes Computersystem nach Anspruch 10.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Angeschlossene Einheit (40, 42, 44) für ein verteiltes Computersystem (30) nach
Anspruch 10.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Verwendung eines Computersystems (30) nach Anspruch 9 oder 10, einer
zentralen Einheit (16) nach Anspruch 11 bzw. einer angeschlossenen Einheit (40,
42 ,44) nach Anspruch 12 zur Durchführung eines Verfahrens nach einem der
Ansprüche 1 bis 8.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
