<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1245505-A1" country="EP" doc-number="1245505" kind="A1" lang="FR" family-id="8861651" status="new" date-produced="20090516" date="20021002">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1245505-A1" status="new" fvid="23562628">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1245505</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021002</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02356058-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02356058</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020327</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0104199-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0104199</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010328</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65D  83/04        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65D  83/04        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B65D  83/04A</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Spendevorrichtung für solide Einheiten vom Körnertyp und Zylindrische Packung mit einer solchen Vorrichtung</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Dispensing device for solid entities, of granular type, and tubular package containing such a device</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Dispositif de distribution d'entités solides, du type granulés</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ANEAS ANTOINE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ANEAS, ANTOINE</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Aneas, Antoine</last-name>
            <address>
              <street>7, Impasse Voltaire</street>
              <city>63200 Menetrol</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ANEAS ANTOINE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ANEAS, ANTOINE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ANEAS, ANTOINE</last-name>
            <address>
              <street>7, Impasse Voltaire</street>
              <city>63200 Menetrol</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Myon, Gérard</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Lavoix, 62, rue de Bonnel</street>
              <city>69448 Lyon Cédex 03</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The gravity dispenser of a number of granules withdrawn from a reserve (3) comprises a socket (5) with a cylindrical wall and a barrel (6) with partitions (61,62). The partitions form a capture cage communicating freely on one side with the reserve and on the other side with an outlet (7). An internal finger (8) rotating with the socket extends coaxially with one end (8a) located within the partition. The fall by gravity of the load is controlled by a cylindrical surface in the end of the finger which varies, by relative rotation between the socket and the barrel, the outlet of a edge section preventing outflow to a an open section releasing the load.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Le dispositif (2) assure la distribution, par gravité, d'une charge
constituée par un nombre entier prédéterminé d'entités solides, par
exemple des granulés, prélevées sur une réserve (3). Il comprend,
assemblés coaxialement mais libres en rotation, une douille (5) ayant une
paroi cylindrique, et un barillet (6) avec des moyens (61,62) de
cloisonnement, ménageant au moins une cage capture communiquant, d'un
côté, librement, avec la réserve (3) des entités à distribuer, et de l'autre
côté, de manière contrôlée, avec une sortie (7). Un doigt (8) interne,
solidaire en rotation de la douille (5), s'étend coaxialement jusqu'à une
extrémité (8a) disposée au sein des moyens de cloisonnement (61, 62).
Des moyens de contrôle de la descente par gravité de la charge sont
ménagés sur l'extrémité (8a) du doigt interne (8) et/ou sur la paroi interne
opposée de la douille (5) ou du barillet (6), pour faire varier, par rotation
relative entre la douille et le barillet, un orifice (9) du barillet (6) vers la
sortie (7), d'une section d'arrêt interdisant l'écoulement de la charge, à une
section ouverte libérant la charge.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="69" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="141"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne la distribution, par gravité, d'une
charge constituée par un nombre entier prédéterminé d'entités solides,
ayant sensiblement la même forme et les mêmes dimensions élémentaires,
par exemple de granulés.</p>
    <p num="0002">Plus précisément, l'invention concerne, d'une part un dispositif
de distribution, ayant la fonction précitée, et d'autre part un tube de
conditionnement d'une réserve d'entités solides telles que précédemment
définies, incorporant un tel dispositif.</p>
    <p num="0003">En particulier, pour la distribution à l'unité de granulés d'un
médicament, du type homéopathique, on a déjà décrit et proposé, de
manière incorporée ou assemblée avec un tube de conditionnement desdits
granulés, un dispositif comprenant, assemblés coaxialement l'un à l'autre,
mais libres en rotation l'un par rapport à l'autre, autour d'un axe commun :
<sl><li>(a) une douille ayant une paroi cylindrique ;</li><li>(b) un barillet comprenant des moyens de cloisonnement, disposés
dans la section interne dudit barillet, ménageant au moins une
cage de capture, laquelle communique, d'un côté, librement,
avec la réserve des entités à distribuer, en l'occurrence des
granulés contenus dans le tube, et de l'autre côté, de manière
contrôlée, avec une sortie d'évacuation un à un desdits
granulés ; de manière générale, la cage de capture est agencée
pour recevoir par gravité uniquement un nombre entier
prédéterminé desdits granulés, par exemple un seul granulé.</li></sl></p>
    <p num="0004">On se réfèrera en particulier aux documents FR-A-2 634 181,
US-A-5 549 217, FR-A-2 748 001, US-A-3 991 908, US-A-3 874 574,
FR-A-2 657 592 et EP-A-O 274 414.</p>
    <p num="0005">Les solutions de distribution proposées par l'art antérieur
présentent l'inconvénient d'exiger la réalisation de différentes pièces
relativement complexes, tant dans leur fabrication que dans leur
assemblage.</p>
    <p num="0006">La présente invention a donc pour objet un dispositif de
distribution, du type précité, limité à deux pièces, pouvant être chacune
réalisée par moulage ou injection d'une matière plastique, sans difficulté
particulière, et pouvant être assemblées par voie automatique, sans requérir
de dispositions particulières, telles que mécanisme d'indexation. </p>
    <p num="0007">Un dispositif de distribution selon l'invention comprend
essentiellement une douille et un barillet, tels que précédemment définis, et
en combinaison :
<sl><li>(1) un doigt interne, solidaire en rotation de la douille, qui s'étend
coaxialement jusqu'à une extrémité libre disposée au sein des
moyens de cloisonnement du barillet ;</li><li>(2) des moyens de contrôle de la descente par gravité de la charge
constitués par un nombre entier prédéterminé d'entités solides,
ces moyens étant ménagés, en regard de la cage de capture, sur
l'extrémité libre du doigt interne et sur la paroi interne opposée
de la douille ou du barillet, pour faire varier, par rotation relative
entre la douille et le barillet, la section d'un orifice de passage
existant au travers dudit barillet vers la sortie d'évacuation des
entités solides, d'une section d'arrêt interdisant l'écoulement de
la charge, à une section ouverte libérant la même charge.</li></sl></p>
    <p num="0008">La présente invention est maintenant décrite par référence au
dessin annexé, dans lequel :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 représente, vu en coupe axiale, un tube de conditionnement
incorporant un dispositif de distribution selon l'invention ;</li><li>la figure 2 représente une vue en coupe du dispositif de distribution
représenté à la figure 1, selon plan de coupe II-II ; selon les figures 1
et 2, la position angulaire relative de la douille et du barillet décrits
ci-après détermine une section d'arrêt interdisant l'écoulement de la
charge des entités solides à distribuer ;</li><li>la figure 3 représente une vue en coupe, à échelle agrandie du dispositif
de distribution représenté aux figures 1 et 2, incorporé dans un tube de
conditionnement selon l'invention ;</li><li>la figure 4 représente une vue en coupe, selon plan de coupe IV-IV du
dispositif représenté à la figure 3 ; selon les figures 3 et 4, la position
angulaire relative entre la douille et le barillet décrit ci-après, détermine
une section d'arrêt et une section ouverte, respectivement pour les
cages de capture, opposées l'une à l'autre et décrites ci-après ;</li><li>la figure 5 représente à échelle agrandie un détail de la figure 3 ;</li><li>les figures 6 à 11 représentent trois positions angulaires relatives entre
la douille 5 et le barillet 6, respectivement d'arrêt ou fermeture de l'une
des cages de capture, et d'ouverture pour l'autre desdites cages 
(cf. figures 6 et 7), de fermeture pour les deux cages de capture
(cf. figures 8 et 9), et d'ouverture pour l'une des cages de capture et de
fermeture pour l'autre desdites cages (cf. figures 10 et 11) ;</li><li>les figures 6, 8 et 10 sont des vues en coupe axiale ;</li><li>tandis que les figures 7, 9 et 11 sont des vues correspondantes, en
coupe transversale ou diamétrale.</li></ul></p>
    <p num="0009">Dans toute la description ci-après, les termes "granulés" et
"entités solides" seront utilisés indifféremment ; et le terme "charge"
désigne un nombre entier prédéterminé desdites entités solides, étant
entendu que ce nombre est dans l'exemple décrit ci-après égal à l'unité.</p>
    <p num="0010">Conformément aux figures 1 et 2, un tube 1 de
conditionnement d'une réserve de granulés, montrée de manière unitaire
sous les références (A,B), incorporent ou intègrent, un dispositif 2 de
distribution décrit ci-après.</p>
    <p num="0011">Ce tube 1 comprend :
<ul list-style="bullet"><li>un corps cylindrique 12 agencé pour contenir la réserve 3 de
granulés (A,B), dont la collerette opposée à son fond constitue une
douille 5, appartenant au dispositif de distribution décrit ci-après ;</li><li>et un capuchon 13 agencé pour être retenu sur un barillet 6, appartenant
au même dispositif de distribution que celui décrit ci-après ; comme
montré plus particulièrement par la figure 3. Le capuchon 13 forme,
dans la position renversée montrée sur la totalité des figures en annexe,
un gobelet de réception du granulé distribué à l'unité. Ce capuchon
comporte un moletage extérieur 14, et un rainurage interne 15
coopérant avec des pions correspondant 16 ménagés sur le barillet 5, de
manière à lier en rotation le capuchon 13 et le barillet 6, tout en
permettant la séparation du capuchon 13 par rapport au même barillet 6.</li></ul></p>
    <p num="0012">Un doigt interne 8 est solidarisé ou monobloc avec la paroi du
corps 12, et plus précisément son fond 17, par un voile radial 114,
ménageant un passage 115 pour la rotation du barillet 6 appartenant au
dispositif de distribution décrit ci-après.</p>
    <p num="0013">Tous les composants ou éléments constitutifs du tube 1 et du
dispositif de distribution 2 décrits ci-après, sont obtenus par injection au
moulage de toute matière plastique appropriée. </p>
    <p num="0014">Le dispositif de distribution 2 selon l'invention comprend,
assemblés coaxialement l'un à l'autre, mais libres en rotation l'un par
rapport à l'autre, autour d'un axe commun :
<sl><li>(a) la douille 5 ayant une paroi cylindrique 51 faisant partie de la
paroi elle-même cylindrique du corps 12 du tube 1 ;</li><li>(b) le barillet 6 comprenant des moyens 61 et 62 de cloisonnement,
disposés dans la section interne dudit barillet, ménageant au
moins une cage 63 ou 64 de capture d'un granulé (A) ou (B).</li></sl></p>
    <p num="0015">Chaque cage de capture 63 ou 64 communique, d'un côté,
librement, avec la réserve 3 de granulés (A, B), c'est-à-dire avec l'intérieur
du corps cylindrique 12, et de l'autre côté, de manière contrôlée (comme
décrit ci-après), avec une sortie 7 d'évacuation des granulés distribués vers
le capuchon 13.</p>
    <p num="0016">Chaque cage de capture 63 ou 64 est agencée pour recevoir par
gravité uniquement un seul granulé ;</p>
    <p num="0017">Le doigt interne 8 se trouve donc solidaire en rotation de la
douille 5, du fait de la construction décrite précédemment. Il s'étend
axialement autour de l'axe commun 4 d'assemblage de la douille 5 et du
barillet 6, jusqu'à une extrémité libre 8a disposée au sein des moyens de
cloisonnement 61 et 62 du barillet 6.</p>
    <p num="0018">Comme décrit plus précisément ci-après, par référence aux
figures 3 et 4, et en considérant par exemple la cage 63 de capture, des
moyens de contrôle de la descente par gravité des granulés sont ménagés
sur l'extrémité libre 8a du doigt interne 8, et/ou sur la paroi interne
opposée de la douille 5 (de manière non représentée) ou du barillet 6, pour
faire varier, uniquement par rotation relative entre la douille 5 et le
barillet 6, un orifice 9 de passage existant au travers du barillet 6 vers la
sortie 7 d'évacuation des granulés, et en regard de la cage de capture 63.
Plus précisément, cet orifice 9 de passage varie d'une section d'arrêt, plus
particulièrement représentée aux figures 4 et 7, concernant la cage de
capture 63, interdisant l'écoulement des granulés (A, B), à une section
ouverte, plus particulièrement représentée à la figure 11 s'agissant de la
cage de capture 63, libérant les granulés capturés.</p>
    <p num="0019">Comme le montre en particulier la figure 4, l'orifice de
passage 9 est déterminé pour partie par une ailette d'extension radiale, à
savoir 66 pour la cage de capture 63, et 67 pour la cage de capture 64, et 
ceci pour la retenue par gravité d'un granulé. Cette ailette est située du
côté de la paroi cylindrique 51 de la douille 5, comme montré en particulier
à la figure 4, ou du côté du doigt interne 8, comme non représenté.</p>
    <p num="0020">Pour faire varier la section de l'orifice 9 de passage, présent
dans chaque cage de capture 63 ou 64, une portée 68 de surface
cylindrique est ménagée, du côté extérieur, sur la face interne de la
douille 5 (comme représenté à la figure 4) ou du barillet 6 (comme non
représenté) et/ou du côté intérieur, sur le pourtour de l'extrémité libre 8a
du doigt interne 8. Se trouvent ainsi déterminées, une première dimension
radiale de l'orifice de passage 9, interdisant l'écoulement des granulés,
dans une première position angulaire (cf. figure 4), ou selon une première
course angulaire du barillet 6 par rapport à la douille 5, et une deuxième
dimension radiale libérant chaque granulé (A) ou (B), dans une deuxième
position angulaire (cf. figure 11 par exemple), ou selon une deuxième
course angulaire, distincte ou complémentaire de la première course
angulaire précédemment définie.</p>
    <p num="0021">Plus particulièrement, et à titre d'exemple, comme représenté
dans le dessin annexé, la face interne cylindrique de la douille 5 (ou du
barillet 6), en regard de la cage de capture 63 ou 64, constitue directement
une portée cylindrique, et une contre-portée 8b, également de surface
cylindrique, dont l'axe est coaxial ou confondu avec l'axe commun 4, est
ménagée sur l'extrémité libre 8a du doigt interne 8.</p>
    <p num="0022">Comme le montre la figure 4, la contre-portée 8b s'étend
angulairement, par rapport à un axe de référence 10, et dans le sens
horaire 11 de rotation du barillet 6 par rapport à la douille 5, d'un bord
longitudinal d'attaque 81, disposé à 45°, à un bord longitudinal
d'échappement 82 disposé à 315°, toujours par rapport à l'axe de
référence 10. Grâce à cette disposition, la distance angulaire extérieure
entre les bords longitudinaux d'attaque 81 et d'échappement 82,
correspondant à une première course angulaire du barillet 6 par rapport à la
douille 5, interdit l'écoulement des granulés capturés dans les cages 63
et 64 respectivement, et une deuxième course angulaire de 90°, à
l'intérieur des bords longitudinaux d'attaque 81 et de fuite 82 permet de
libérer le granulé capturé dans chaque cage 63 ou 64.</p>
    <p num="0023">Les moyens de cloisonnement comprennent deux cloisons 61
et 62, parallèles entre elles, et symétriques par rapport à un diamètre du 
barillet 6. Ainsi, en coopération avec l'extrémité libre 8a du doigt 8, se
trouvent ménagées les deux cages de capture 63 et 64, angulairement
disposées à 180° l'une par rapport à l'autre. La symétrie totale du barillet
évite d'avoir à l'orienter, lors de son assemblage aux autres éléments.</p>
    <p num="0024">Comme indiqué précédemment, la paroi cylindrique 51 de la
douille 5 détermine au moins pour partie un magasin pour la réserve 3 de
granulés (A,B).</p>
    <p num="0025">Le fonctionnement du dispositif de dsitribution précédemment
décrit peut être illustré par les figures 6 à 11, en se référant par exemple à
la cage de capture 63 :
<ul list-style="bullet"><li>conformément aux figures 6 et 7, dans une position angulaire relative de
départ entre la douille 5 et le barillet 6, un granulé (A) se trouve
capturé ; dans cette position, les cloisons 61 et 62 sont parallèles à
l'axe 10 ; la section de l'orifice de passage 9 interdit la descente du
granulé (A) ;</li><li>dans la position angulaire relative représentée aux figures 8 et 9,
c'est-à-dire à 90° de la position représentée aux figures 6 et 7, l'orifice
de passage 9 demeure avoir la même section, interdisant toujours la
descente du granulé (A) ;</li><li>dans la position angulaire relative représentée aux figures 10 et 11,
à 180° de la position représentée aux figures 6 et 7, l'orifice de
passage 9 a une section ouverte suffisamment large, notamment en
termes de dimension radiale, pour libérer le granulé (A) capturé vers la
sortie 7 d'évacuation vers le capuchon 13.</li></ul></p>
    <p num="0026">Comme représenté aux figures 8 à 11, un autre granulé (B) se
trouve capturé dans la cage opposée 64, et passe par les mêmes positions
angulaires relatives que celles décrites précédemment, de telle sorte qu'à
chaque demi-tour du barillet 6 par rapport à la douille 5, un granulé se
trouve libéré vers le capuchon 13.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Dispositif (2) de distribution, par gravité, d'une charge
constituée par un nombre entier prédéterminé d'entités solides (A, B),
ayant sensiblement la même forme et les mêmes dimensions élémentaires,
par exemple des granulés, prélevées sur une réserve (3) desdites entités,
ledit dispositif comprenant, assemblés coaxialement l'un à l'autre, mais
libres en rotation l'un par rapport à l'autre, autour d'un axe commun (4) :
<claim-text><claim-text>(a) une douille (5) ayant une paroi cylindrique (51) ;</claim-text><claim-text>(b) un barillet (6) comprenant des moyens (61,62) de
cloisonnement, disposés dans la section interne dudit barillet,
ménageant au moins une cage (63, 64) de capture
communiquant, d'un côté, librement, avec la réserve (3) des
entités (A, B) à distribuer, et de l'autre côté, de manière
contrôlée, avec une sortie (7) d'évacuation de ladite charge,
ladite cage de capture (63, 64) étant agencée pour recevoir par
gravité uniquement ladite charge ;</claim-text></claim-text>caractérisé en ce que, en combinaison :
<claim-text><claim-text>(1) un doigt (8) interne, solidaire en rotation de ladite douille, s'étend
coaxialement jusqu'à une extrémité libre (8a) disposée au sein
des moyens de cloisonnement (61, 62) du barillet (6) ;</claim-text><claim-text>(2) des moyens (8b, 68) de contrôle de la descente par gravité de la
charge sont ménagés, en regard de la cage de capture (63, 64),
sur l'extrémité libre (8a) du doigt interne (8) et sur la paroi
interne opposée de la douille (5) ou du barillet (6), pour faire
varier, par rotation relative entre la douille (5) et le barillet (6), la
section d'un orifice (9) de passage existant au travers dudit
barillet (6) vers la sortie d'évacuation (7), d'une section d'arrêt
(Fig.4 et 7) interdisant l'écoulement de la charge, à une section
ouverte (Fig.11) libérant ladite charge.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 1, caractérisé en ce que
l'orifice de passage (9) est déterminé pour partie par une ailette (66, 67)
d'extension radiale, du côté de la paroi cylindrique (51), de la douille (5) ou
du côté du doigt interne (8), pour la retenue par gravité de ladite charge.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 2, caractérisé en ce
qu'une portée (68) de surface cylindrique est ménagée, du côté extérieur,
sur la face interne de la douille (5) ou du barillet (6), et/ou du côté intérieur
sur le pourtour de l'extrémité libre (8a) du doigt interne (8), en sorte de
déterminer une première dimension radiale de l'orifice de passage (9),
interdisant l'écoulement de la charge, dans une première position angulaire
(Fig.4) ou sur une première course angulaire du barillet (6) par rapport à la
douille (5), et une deuxième dimension radiale, libérant ladite charge, dans
une deuxième position angulaire (Fig.11), ou sur une deuxième course
angulaire, distincte de la première course angulaire.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 3, caractérisé en ce que
la face interne cylindrique de la douille (5) ou du barillet (6), en regard de la
case de capture (63, 64), constitue directement une portée, et une contre
portée (8b) de surface cylindrique coaxiale avec l'axe commun (4) est
ménagée sur l'extrémité libre (8a) du doigt interne (8).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 4, caractérisé en ce que
la contre portée (8b) s'étend angulairement, par rapport à un axe de
référence (10), et dans le sens horaire (11), d'un bord longitudinal
d'attaque (81) disposé à +45°, à un bord longitudinal d'échappement (82)
disposé à +315°, par rapport à l'axe de référence (10) (cf. Fig.4), la
distance angulaire extérieure entre les bords longitudinaux d'attaque (81) et
de fuite (82) correspondant à une première course angulaire du barillet (6)
par rapport à la douille (5), d'interdiction de l'écoulement de la charge, et
une deuxième course angulaire de 90°, à l'intérieur des bords longitudinaux
d'attaque (81) et de fuite (82) permettant de libérer ladite charge.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 1, caractérisé en ce que
les moyens de cloisonnement comprennent deux cloisons (61, 62)
parallèles et symétriques par rapport à un diamètre du barillet (6),
ménageant deux cages de capture (63, 64), angulairement disposées à
180° l'une par rapport à l'autre, le barillet (6) étant ainsi totalement
symétrique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 1, caractérisé en ce que
la paroi cylindrique (51) de la douille (5) détermine au moins pour partie un
magasin pour la réserve (3) d'entités solides.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 1, caractérisé en ce que
le nombre entier prédéterminé d'entités physiques est égal à un.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Tube (1) de conditionnement d'une réserve (3) d'entités
solides (A, B), incorporant ou intégrant un dispositif (2) selon l'une
quelconque des revendications 1 à 8, pour la distribution d'une charge
constituée par un nombre entier prédéterminé desdites entités solides.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Tube selon la revendication 9, caractérisé en ce qu'il
comprend :
<claim-text><claim-text>un corps cylindrique (12) agencé pour contenir la réserve (3) d'entités
solides (A, B), dont la collerette opposée à son fond constitue la douille
(5) du dispositif de distribution ;</claim-text><claim-text>un capuchon (13) agencé pour être retenu sur ledit barillet (6) du
dispositif de distribution, tout en étant lié en rotation à ce dernier.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Tube selon la revendication 10, caractérisé en ce que le
doigt interne (8) est solidarisé à la paroi du corps (12) par un voile
radial (114) ménageant un passage (115) pour la rotation du barillet (6).</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
