<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1243518-A2" country="EP" doc-number="1243518" kind="A2" lang="DE" family-id="7954855" status="new" date-produced="20090516" date="20020925">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1243518-A2" status="new" fvid="23566250">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1243518</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020925</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02006486-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02006486</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020322</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-20105233-U" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>20105233</doc-number>
          <kind>U</kind>
          <date>20010324</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65D  19/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65D  19/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B65D  19/00C1B4C1</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L65D19:00Y4A4</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L65D19:00Y4B4</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L65D19:00Y4D2</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L65D19:00Y4D4</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L65D19:00Y5H1A</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L65D19:00Y8A1</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L65D19:00Y8A2</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L65D19:00Y8B1</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L65D19:00Y9A1</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L65D519:00Y1B4</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L65D519:00Y1C4</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L65D519:00Y1E2</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L65D519:00Y1E4</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L65D519:00Y2E11B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L65D519:00Y2E11C</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L65D519:00Y2E12B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L65D519:00Y3A1</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L65D519:00Y4F1A</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Palette mit Tragplatte</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Pallet with reinforcing plate</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Palette avec plaque de renfort</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>LUDWIG GEBHARDT GMBH &amp; CO BETR</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>GEBHARDT TRANSPORT- UND LAGERSYSTEME GMBH</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Ludwig Gebhardt GmbH &amp;amp; Co. Betriebs KG</last-name>
            <address>
              <street>Frühlingstrasse 2-3</street>
              <city>93413 Cham</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>GOETZ NORBERT</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>GOETZ, NORBERT</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Götz, Norbert </last-name>
            <address>
              <street>Am Anger 32</street>
              <city>93495 Weiding</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Schieschke, Klaus, Dipl.-Ing.</last-name>
            <address>
              <street>Patentanwälte Eder &amp;amp; Schieschke Elisabethstrasse 34</street>
              <city>80796 München</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Palette mit einer Tragplatte für zu transportierendes bzw. lagerndes Gut, welche
an ihrer Unterseite Standbeine aufweist, wobei die Tragplatte und die Standbeine
austauschbar miteinander verbunden sind, dadurch gekennzeichnet, dass die
Palette mindestens ein separates Verstärkungselement zur Erhöhung der Tragkraft
der Palette aufweist, dass die Tragplatte an ihrer Unterseite und/oder die
Standbeine Ausspaarungen zur Aufnahme des Verstärkungselementes aufweist,
und dass das Verstärkungselement durch die Verbindung der Tragplatte mit den
Standbeinen gesichert ist.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="146" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="103"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The pallet for transport and storage of goods, with a carrier plate (1) and changeable feet (7), is provided with at least one separate reinforcing element (20) serving for purposes of increased the load carrying capacity of the pallet. The carrier plate and/or the feet are provided with cutouts (3) which accommodate and secure in place such a reinforcing element.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die vorliegende Erfindung betrifft eine Palette mit einer Tragplatte für zu
transportierendes bzw. lagerndes Gut, welche an ihrer Unterseite Standbeine
aufweist, wobei die Tragplatte und die Standbeine austauschbar miteinander
verbunden sind.</p>
    <p num="0002">Aus der EP 0 539 698 B1 ist eine gattungsgemäße Palette bekannt, bei welcher
Standbeine an einer Tragplatte leicht austauschbar angeordnet sind.
Einige der Standbeine sind mit einem Verbindungssteg im Bereich ihrer
Standfläche verbunden, so daß eine Art Kufe entsteht, wodurch die Standfestigkeit
der Palette erhöht wird. Zwischen den einzelnen Standbeinen sind
Zwischenräume vorgesehen zum Einführen von Gabeln von Gabelstapelfahrzeugen.
Die Standbeine sind an der Tragplatte leicht austauschbar mittels
einer Schnappverbindung angeordnet. Hierdurch ist es möglich, die Palette
einerseits kostengünstig herzustellen und andererseits bei einer Beschädigung
der Palette die einzelnen Teile einfach auszuwechseln. Nachteilig
bei der bekannten Palette ist es allerdings, daß die Tragfähigkeit begrenzt
ist und insbesondere bei einer hohen Belastung der Palette eine Durchbiegung
der Tragplatte oder sogar der ganzen Palette zu beobachten ist. Durch
diese Durchbiegung ist das sichere Lagern und Transportieren von auf der
Palette angeordneten Transportgütern häufig nicht sicher durchzuführen.</p>
    <p num="0003">Aufgabe der vorliegenden Erfindung ist es somit, die oben genannten
Nachteile zu beseitigen und eine Palette zu schaffen, welche eine deutlich
erhöhte Tragfähigkeit aufweist ohne die Herstellungskosten der Palette wesentlich
zu erhöhen. </p>
    <p num="0004">Die Aufgabe wird gelöst durch die Merkmale des Patentanspruchs 1.</p>
    <p num="0005">Die eßndungsgemäße Palette mit einer Tragplatte und mit Standbeinen
weist zumindest ein separates Verstärkungselement zur Erhöhung der Tragkraft
der Palette auf. Die Tragplatte hat an ihrer Unterseite Aussparungen
zur Aufnahme des Verstärkungselementes. Zusätzlich oder alternativ hierzu
können Aussparungen für die Aufnahme des Verstärkungselementes auch
an den Standbeinen angeordnet sein. Durch die Verbindung der Tragplatte
mit den Standbeinen wird das Verstärkungselement gesichert, so daß es
sich beim Transport der Palette nicht von der Palette lösen und verloren gehen
kann.</p>
    <p num="0006">Nachdem die Tragplatte und die Standbeine austauschbar miteinander verbunden
sind, ist es sehr einfach möglich, die Befestigung der Verstärkungselemente
in erfinderischer Weise vorzunehmen. Bei Bedarf ist es ebenso
möglich, zusätzliche Verstärkungselemente einzubringen oder Verstärkungselemente
wegzulassen, falls die erforderliche Tragkraft geringer sein
kann. Es ist somit einer modularer Aufbau von Paletten möglich. Die Sicherung
des Verstarkungselementes wird dadurch erzielt, daß das Verstärkungselement
zwischen Tragplatte und Standbein angeordnet ist und durch
die Verbindung der Standbeine mit der Tragplatte das Verstärkungselement
dazwischen eingeklemmt wird. Es sind somit keine zusätzlichen Befestigungselemente
oder geschlossene Kanäle in den Tragplatten erforderlich.
Diese würden entweder eine zusätzliche Herstellung von eigenen Bauteilen
oder einen komplizierten Aufbau der Palette erfordern, wenn beispielsweise
die Verstärkungselemente in geschlossene Kanäle eingeschoben werden
müßten. Derartige erhöhte Herstellkosten werden durch die vorliegende Erfindung
vermieden.</p>
    <p num="0007">Besonders vorteilhaft und kostengünstig ist es, wenn die Palette aus Kunststoff,
insbesondere aus Recyclingkunststoff hergestellt ist. Es wird damit eine
äußerst tragfähige, umweltschonende Palette geschaffen, welche kostengünstig, 
hinsichtlich ihrer Tragkraft variabel und bei Beschädigung durch
Austausch der einzelnen beschädigten Teile kostengünstig instandzuhalten
ist.</p>
    <p num="0008">Die austauschbare Verbindung der Standbeine mit der Tragplatte wird vorteilhafterweise
dadurch erzielt, daß lösbare Verbindungen, insbesondere
Klippse vorgesehen sind, mit welchen Tragplatte und Standbeine miteinander
verbunden werden. Die Klippse ermöglichen die schnelle Montage der
Standbeine an der Tragplatte ebenso, wie eine schnelle Demontage bei Beschädigung.
Die Klippse sorgen darüber hinaus für eine gute Befestigung der
Standbeine an der Tragplatte, so daß ein versehentliches Lösen der Standbeine
von der Tragplatte zuverlässig vermieden wird.</p>
    <p num="0009">Die Klippsverbindung, ebenso wie eine andersartige Verbindung wird zuverlässig
und fest, wenn in vorteilhafterweise an der Unterseite der Tragplatte
und/oder an dem der Tragplatte zugewandten Ende der Standbeine Aufnahmevorsprünge
vorgesehen sind, welche derart zusammenwirken, daß sie
eine gegenseitige Verstärkung und Versteifung bewirken. Hierdurch wird
vermieden, daß bei einer seitlichen Krafteinwirkung auf die Standbeine die
Verbindung zwischen Standbein und Tragplatte gelöst wird und es zu einer
Beschädigung der Palette kommt.</p>
    <p num="0010">Weist die Tragplatte an ihrer Unterseite Verrippungen auf, so wird eine gewisse
Grundfestigkeit der Tragplatte und damit der Palette geschaffen, so
daß die Verstärkungselemente weniger stabil ausgebildet sein müssen oder
für eine leichtere Ausführung der Palette auch ganz weggelassen werden
können. Durch die Verrippungen, welche an der Unterseite der Tragplatte
vorgesehen sind, ist es mögtich, die Oberseite der Tragplatte eben und ohne
Aussparungen auszubilden, so daß Wasseransammlungen auf der Palette
vermieden werden. Hierdurch ist eine Lagerung der Palette in Außenbereichen
möglich, ohne daß beim Transport Regenwasser, welches sich in Hohlräumen
angesammelt hätte, Transportgüter verunreinigt. </p>
    <p num="0011">In besonders vorteilhafter und erfinderischer Weise sind an den Standbeinen
und/oder der Tragplatte Rippen vorgesehen, welche die Verstärkungselemente
kraft- und/oder formschlüssig aufnehmen und befestigen. Hierdurch
wird ein Lösen der Verstärkungselemente sowie ein Klappern beim Transport
der Palette vermieden. Außerdem ist eine zuverlässige und verwindungssteife
Krafteinleitung von der Tragplatte auf die Verstärkungselemente
und in die Standbeine der Palette möglich. Die hierfür vorgesehenen Rippen
klemmen die Verstärkungselemente möglichst spielfrei zwischen den Standbeinen
und der Tragplatte. Außerdem dienen die Rippen dazu, ein axiales
Verschieben der Verstärkungselemente aus der Palette zu vermeiden, da
durch die hierfür vorgesehenen Rippen ein Kanal geschaffen wird, in welchem
die Verstärkungselemente allseitig gehalten sind.</p>
    <p num="0012">Als einfaches, aber doch zuverlässiges Verstärkungselement hat sich ein
Stahlrohr erwiesen. Das Stahlrohr wird in einer vorteilhaften Ausbildung der
Erfindung in eine Aussparung der Verrippung der Tragplatte eingelegt. Anschließend
werden die Standbeine mit der Tragplatte im Bereich des Stahlrohres
verbunden, so daß das Stahlrohr zwischen Standbein und Tragplatte
geklemmt ist. Für eine besonders stabile Ausführung sind jeweils drei Standbeine
in drei Reihen angeordnet. In jeder Reihe der Standbeine ist ein Stahlrohr
vorgesehen, welches durch die drei Standbeine dieser Reihe geklemmt
ist. Hierdurch wird eine äußerst stabile Palette geschaffen, welche eine hohe
Tragfähigkeit aufweist.</p>
    <p num="0013">Um eine zusätzliche Festigkeit zu schaffen, ist vorgesehen, daß zumindest
zwei, vorzugsweise drei Standbeine an ihrem der Tragplatte abgewandten
Ende mittels eines Verbindungsstegs zu einem Kufenfuß miteinander verbunden
sind. Der Kufenfuß ermöglicht eine stabile und gleichmäßige Auflage
der Palette. Insbesondere ist die Palette hierdurch geeignet, als Hochregalpalette
eingesetzt zu werden. Die Palette kann mittels Gabelstapler zwischen
den einzelnen Standbeinen erfaßt werden und an den vorgesehenen Lagerort 
transportiert werden. Durch die Kufen ist eine zusätzliche Stabilität der
Tragplatte gegen Durchbiegung geschaffen, welche einerseits die Standfestigkeit,
die Lagerfähigkeit und die Tragfähigkeit der Palette erhöht.</p>
    <p num="0014">Weist der Kufenfuß zusätzlich Rippen auf, welche vorteilhafterweise an der
Unterseite des Kufenfußes angeordnet sind, so wird die Festigkeit der Palette
nochmals erhöht. Durch die Anordnung der Rippen an der Unterseite
der Kufe ist zusätzlich vermieden, daß sich Regenwasser ansammelt, wodurch
ein verschmutzungsfreies Lagern der Transportgüter ermöglicht wird.</p>
    <p num="0015">Weist die Oberseite der Tragplatte, insbesondere an ihrem Umfang Abrutschkanten
auf, so ist es möglich, Transportgüter zuverlässig auf der Palette
zu lagern und zu transportieren, ohne daß zu befürchten ist, daß die
Transportgüter von der Palette rutschen.</p>
    <p num="0016">Sind an der Oberseite der Tragplatte Stapelhilfen, insbesondere Stapelkreuze
vorgesehen, so können gegenüber den Maßen der Tragplatte kleinformatigere
Kisten oder Schachteln ebenfalls zuverlässig auf der Tragplatte gestapelt
werden. Wirken die Abrutschkanten und/oder die Stapelhilfen mit den
Kufenfüßen einer weiteren Palette zusammen, so ist der zuverlässige Rücktransport
leerer Paletten zu einem Lagerort möglich, da eine Vielzahl von
Paletten übereinander gestapelt werden können, ohne daß zu befürchten ist,
daß sie voneinander abrutschen und der Stapel mehrerer Paletten umstürzen
könnte. Für das Zusammenwirken, insbesondere der Abrutschkanten
mit den Kufenfüßen einer weiteren Palette ist es besonders vorteilhaft, wenn
die Kufenfüße im Bereich der Abrutschkanten der weiteren Palette Aussparungen
aufweist, welche in die Abrutschkanten der weiteren Palette eingreifen
können.</p>
    <p num="0017">Um eine besonders stabile Befestigung der Standbeine an der Unterseite
der Tragplatte zu bewirken, ist es besonders vorteilhaft, wenn die Standbeine
mit der Verrippung der Tragplatte zusammenwirken. Dies kann dadurch 
erfolgen, daß die der Tragplatte zugewandte Seite des Standfußes Aussparungen
aufweist, welche in die Verrippung der Unterseite der Tragplatte eingreifen
können. Hierdurch wird die Verbindung der Standbeine mit der Tragplatte
äußerst stabil ermöglicht.</p>
    <p num="0018">Sind die Standbeine an der Tragplatte mittels eines Sicherungselementes,
insbesondere mittels Schrauben oder Splinte gesichert, so kann auch nach
langer Benutzung der Palette oder bei starker mechanischer oder thermischer
Beanspruchung ein sicherer Zusammenhalt der Bauteile der Palette
gewährleistet werden, ist.</p>
    <p num="0019">Für eine besonders hohe Tragkraft der Palette ist vorteilhafterweise vorgesehen,
daß wenigstens ein Verstärkungselement in Längs- und/oder Querrichtung
der Tragplatte verläuft. Das Verstärkungselement kann dabei gegebenenfalls
entlang der Kufen oder auch quer zu den Kufen oder kreuzund/oder
rahmenförmig die Tragplatte unterstützen.</p>
    <p num="0020">Weitere Vorteile der Erfindung sind in den nachfolgenden Ausführungsbeispielen
beschrieben.</p>
    <p num="0021">Es zeigt:
<dl tsize="7"><dt><b>Figur 1</b></dt><dd>Eine Unteransicht einer Tragplatte;</dd><dt><b>Figur 2</b></dt><dd>eine Draufsicht auf eine Tragplatte;</dd><dt><b>Figur 3</b></dt><dd>eine Seitenansicht einer Palette;</dd><dt><b>Figur 4</b></dt><dd>eine Vorderansicht einer Palette; </dd><dt><b>Figur 5</b></dt><dd>eine Draufsicht auf eine Kufe;</dd><dt><b>Figur 6</b></dt><dd>eine Zusammenbauzeichnung einer Palette;</dd><dt><b>Figur 7</b></dt><dd>eine Detailansicht der Verbindung einer Tragplatte mit einem
Standbein und</dd><dt><b>Figur 8</b></dt><dd>eine weitere Detailansicht der Verbindung einer Tragplatte mit
einem Standbein.</dd></dl></p>
    <p num="0022">In Figur 1 ist eine Darstellung der Unterseite einer Tragplatte 1 skizziert. Die
Unterseite der Tragplatte 1 weist eine Vielzahl von Rippen 2 auf, welche der
Verstärkung der Tragplatte 1 dienen. Mittels der Rippen 2 ist eine gewisse
Grundlast durch die Tragplatte 1 aufnehmbar, ohne daß sich die Tragplatte 1
unzulässig durchbiegt. In drei Bereichen der Tragplatte 1 sind Aussparungen
3 vorgesehen. Die Aussparungen 3, welche nicht verrippt sind, ermöglichen
die Aufnahme von Verstärkungselementen, wie es später beschrieben wird.
Die Aussparungen 3 verlaufen längs der Tragplatte 1, wodurch nach Einführung
der Verstärkungselemente eine deutliche Erhöhung der Tragkraft der
Tragplatte 1 ermöglicht wird.</p>
    <p num="0023">In den Endbereichen der Aussparungen 3 sowie in den mittleren Bereichen
der Aussparungen 3 sind insgesamt neun Aufnahmevorsprünge 4 angeordnet.
Die Aufnahmevorsprünge 4 dienen der Aufnahme von Standbeinen 7.
Gleichzeitig mit der Aufnahme der Standbeine 7 werden in die Aussparungen
3 zuvor eingelegte Verstärkungselemente 20 in der Aussparung 3 fixiert.
Der Abstand der Aufnahmevorsprünge 4 voneinander ist derart gewählt, daß
die Tragplatte 1 von einem Gabelstapler mit dessen Gabeln ergriffen werden
kann und beispielsweise in ein Hochregallager bewegt werden kann. </p>
    <p num="0024">In Figur 2 ist eine Draufsicht auf die Tragplatte 1 dargestellt Die Oberseite
der Tragplatte 1 weist in der dargestellten vorteilhaften Ausführung keine
Öffnungen auf. Hierdurch wird das Ansammeln von Regenwasser bei der
Lagerung der Palette 10 im Außenbereich weitgehend vermieden. Die Palette
10 ist daher sehr vielseitig und vorteilhaft einsetzbar. Am äußeren Umfang
der Tragplatte 1 sind Abrutschkanten 5 angeordnet. Die Abrutschkanten
5 bewirken, daß Transportgüter, welche auf der Tragplatte 1 gelagert sind,
stabil gehalten werden. Darüber hinaus sind durch ein Zusammenwirken mit
den Standbeinen 7 bzw. Kufen 8 der Standbeine 7 auch das Übereinanderstapeln
leerer Paletten 10 durch die Abrutschkanten 5 dahingehend ermöglicht,
daß eine stabile Stapelung der Paletten 10 möglich ist. Die Abrutschkanten
5 vermeiden, daß die auf der Palette 10 gelagerten Güter
durch Erschütterungen beim Transport abrutschen. Unterstützt wird die stabile
Lagerung der Transportgüter durch eine aufgerauhte Oberfläche der
Tragplatte 1. Auch hierdurch ist das Verrutschen der Transportgüter erschwert
und somit eine sichere Stapelung ermöglicht.</p>
    <p num="0025">Entlang der Mittellinien der Tragplatte 1 sind Stapelhilfen 6 angeordnet Mittels
der Stapelhilfen 6 ist es möglich, auf der Tragplatte 1 beispielsweise
kleinerformatige Kisten zu stapeln. Auch diese sind stabil auf der Tragplatte
1 anzuordnen, ohne daß zu befürchten ist, daß durch die Erschütterungen
während des Transports ein Verrutschen und Umstürzen der Kisten erfolgen
könnte.</p>
    <p num="0026">Figur 3 zeigt eine Seitenansicht der Längsseite der Palette 10. An der Unterseite
der Tragplatte 1 sind Standbeine 7 angeordnet. Die Standbeine 7 sind
an ihrem der Tragplatte 1 abgewandten Ende mit einer Kufe 8 verbunden.
Die Tragplatte 1 mit den Standbeinen 7 und der Kufe 8 ergibt ein bereits ohne
Verstärkungselemente in sich stabiles Gebilde, welches leichtere Lasten
ohne Verwindungsgefahr aufnehmen kann. </p>
    <p num="0027">An der Oberseite der Tragplatte 1 sind wiederum die Abrutschkanten 5 sowie
die Stapelhilfen 6 dargestellt, welche über die eigentliche Tragfläche der
Tragplatte 1 hinausragen und somit das sichere Stapeln von Transportgütern
oder leeren Paletten ermöglichen. Die Kufen 8 weisen hierzu Aussparungen
auf, welche in den darüberliegenden Abrutschkanten 5 eingreifen und somit
wiederum eine stabile Lage bewirken.</p>
    <p num="0028">In Figur 4 ist eine Seitenansicht der Schmalseite der Palette 10 dargestellt.
Die einzelnen Standbeine 7 sind in dieser Richtung nicht mittels Kufen 8
verbunden. Die Kufen 8 verlaufen vielmehr senkrecht zur Zeichenebene. Um
eine Stabilität der Palette 10 auch in der Schmalseite der Palette 10 zu erreichen,
ist vorgesehen, daß die Rippen 2 zwischen den Standbeinen 7 höher
ausgebildet sind. Durch die höheren Rippen 2 wird auch eine Festigkeit der
Palette 10 in ihrer schmalen Breite erzielt. Zwischen den Standbeinen 7 der
Figur 3 ist die Verrippung 2 weniger hoch gewählt, um genügend Raum für
das Einführen der Gabeln der Transportfahrzeuge zu haben.</p>
    <p num="0029">In Figur 5 ist eine Draufsicht auf drei Standbeine 7, welche mit einer Kufe 8
verbunden sind, dargestellt. An der Kufe 8 sind zwischen den Standbeinen 7
Aussparungen 9 vorgesehen, welche mit den Abrutschkanten 5 einer anderen
Palette 10 zusammenwirken können. Die Standbeine 7 sind im wesentlichen
hohl ausgebildet. Zur Befestigung von Verstärkungselementen 20 sowie
zur Erhöhung der Stabilität der Standbeine 7 sind innerhalb der Standbeine
7 Rippen 12 vorgesehen. Die Rippen 12 klemmen, wie später noch
näher beschrieben wird, Verstärkungselemente 20 zwischen den Standbeinen
7 und der Tragplatte 1 ein.</p>
    <p num="0030">Figur 6 zeigt den Zusammenbau von Tragplatte 1 und Standbeinen 7. Eines
der Standbeine 7 ist in geschnittener Darstellung gezeigt. Es wird hieraus
ersichtlich, daß der Hohlraum des Standbeines 7 mehrere Rippen 12 aufweist,
welche das Standbein 7 in Längs- und Querrichtung versteifen. Im
oberen Bereich des Standbeines 7 sind Klippse 15 vorgesehen. Diese Klippse 
15 wirken mit weiteren Klippsen oder Vorsprünge oder Öffnungen 16 der
Tragplatte 1 in deren Aufnahmevorsprüngen 4 zusammen. Um eine stabile
Verbindung der Tragplatte 1 mit dem Standbein 7 zu erhalten, weist die obere
Kante des Standbeines 7 Aussparungen 13 auf, welche in die Verrippung
der Tragplatte 1 eingreifen. Hierdurch ist eine Verschiebe- und Verdrehsicherung
der Standbeine 7 an der Tragplatte 1 geschaffen, wodurch eine zusätzliche
Stabilität erreicht wird und ein versehentliches Lösen der Verbindung
mittels der Klippse 15, 16 vermieden wird.</p>
    <p num="0031">Zwischen der Tragplatte 1 und den Standbeinen 7 wird ein Verstärkungselement
20 eingeführt. Das Verstärkungselement 20 wird während der Verbindung
der Tragplatte 1 mit den Standbeinen 7 zwischen der Tragplatte 1
und den Standbeinen 7 eingeklemmt. Es wird hiermit eine Verbindung des
Veretärkungselements 20 mit der Palette 10 geschaffen, welche vermeidet,
daß sich das Verstärkungselement 20 versehentlich löst. Darüber hinaus ist
eine besonders einfache Gestaltung der Tragplatte 1 ebenso wie der Standbeine
7 ermöglicht, ohne daß beispielsweise Schieber für die Spritzgußform
der Tragplatte 1 erforderlich sind. Die Herstellung der Palette 10 ist hierdurch
relativ kostengünstig und variabel hinsichtlich der aufzunehmenden Traglast
möglich. Das Verstärkungselement 20 ist vorteilhafterweise ein Stahlrohr. Es
sind aber auch andere Verstärkungselemente, beispielsweise Kohlefaserstangen
oder ähnliches möglich.</p>
    <p num="0032">Figur 7 zeigt einen Schnitt durch eine zusammengebaute Palette 10 im Bereich
eines Standbeines 7. An dem Standbein 7 ist die Kufe 8 angeordnet,
welche Rippen 19 zur Vergrößerung der Stabilität aufweist. Die Rippen 19
sind nach unten angeordnet, so daß keine Möglichkeit besteht, daß sich Regenwasser
in den durch die Rippen entstehenden Aussparungen entstehenden
Hohlräumen ansammeln kann. Das Standbein 7 ist ebenfalls mit Rippen
12 versehen. Die Rippen 12 wirken mit der Aussparung 3 der Tragplatte 1
derart zusammen, daß durch das Verbinden des Standbeines 7 mit der
Tragplatte 1 ein Hohlraum im Bereich der Aussparung 3 entsteht, in welchem 
das Verstärkungselement 20 aufgenommen wird. Das Verstärkungselement
20 wird in diesem entstehenden Hohfraum in der Aussparung 3
festgeklemmt, so daß eine kraft- und formschlüssige Verbindung des Verstärkungselements
20 mit der Palette 10 entsteht Hierdurch ist eine optimale
Krafteinleitung aus der Tragplatte 1 in die Standbeine 7 möglich.</p>
    <p num="0033">In Figur 8 ist eine weitere Schnittdarstellung durch ein Standbein 7 und eine
Tragplatte 1 der Palette 10 dargestellt. Aus dieser Darstellung ist ersichtlich,
wie das Verstärkungselement 20 in der Aussparung 3 befestigt wird. Die
Rippe 12 des Standbeines 7 drückt das Verstärkungselement 20 in die Aussparung
3, so daß eine feste Verbindung zwischen dem Verstärkungselement
20 und der Tragplatte 1 entsteht. Die Aussparung 3 ist so bemessen,
daß in ihr das Verstärkungselement 20 kraftschlüssig aufgenommen werden
kann.</p>
    <p num="0034">Die Verbindung des Standbeines 7 mit der Tragplatte 1 geschieht über den
Aufnahmevorsprung 4. An dem Aufnahmevorsprung 4 sind Aussparungen
vorgesehen, welche zusammen mit den Vorsprüngen des Standbeines 7 als
Klippse 15, 16 wirken. Indem das Teil des Klipps 15 in die Öffnung des
Klipps 16 einrastet, entsteht eine feste Verbindung zwischen dem Standbein
7 und der Tragplatte 1, wobei gleichzeitig das Verstärkungselement 20 in der
Aussparung 3 geklemmt wird.</p>
    <p num="0035">Die vorliegende Erfindung ist nicht auf die dargestellten Ausführungsbeispiele
beschränkt. So können beispielsweise auch Aussparungen in den
Standbeinen zur Aufnahme der Verstärkungselemente vorgesehen sein. Die
Verstärkungselemente können kreuz oder rahmenförmig ausgebildet sein
oder auch quer zu den Kufen verlaufen. Zur Sicherung der Standbeine an
der Tragplatte können zusätzliche Sicherungsmittel, wie beispielsweise
Splinte oder Schrauben vorgesehen sein.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Palette mit einer Tragplatte (1) für zu transportierendes bzw. lagerndes
Gut, welche an ihrer Unterseite Standbeine (7) aufweist, wobei die Tragplatte
(1) und die Standbeine (7) austauschbar miteinander verbunden
sind, dadurch gekennzeichnet, daß die Palette (10) mindestens ein separates
Verstärkungselement (20) zur Erhöhung der Tragkraft der Palette
(10) aufweist, daß die Tragplatte (1) an ihrer Unterseite und/oder die
Standbeine (7) Aussparungen (3) zur Aufnahme des Verstärkungselementes
(20) aufweist, und daß das Verstärkungselement (20) durch die
Verbindung der Tragplatte (1) mit den Standbeinen (7) gesichert ist</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Palette nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß die Palette (10)
aus Kunststoff, insbesondere aus Recycling-Kunststoff hergestellt ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Palette nach einem der vorherigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß die Tragplatte (1) und die Standbeine (7) durch lösbare Verbindungen,
insbesondere Klippse (15,16) miteinander verbunden sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Palette nach einem der vorherigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß an der Unterseite der Tragplatte (1) Aufnahmevorsprünge (4) für die
Standbeine (7) angeordnet sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Palette nach einem der vorherigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß an dem der Tragplatte (1) zugewandten Ende der Standbeine (7)
Aufnahmevorsprünge für die Tragplatte (1) angeordnet sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Palette nach einem der vorherigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß die Aufnahmevorsprünge (4) der Tragplatte (1) und der Standbeine
(7) derart zusammenwirken, daß sie insbesondere lösbar miteinander
verbunden werden können.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Palette nach einem der vorherigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß die Tragplatte (1) an ihrer Unterseite Verrippungen (2) aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Palette nach einem der vorherigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß die Standbeine (7) und/oder die Tragplatte (1) Rippen (12) aufweisen
zur kraft- und/oder formschlüssigen Aufnahme der Verstärkungselemente
(20).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Palette nach einem der vorherigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß die Rippen (2) im Bereich der Aufnahme (3) der Verstärkungselemente
(20) ausgespart sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Palette nach einem der vorherigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß das Verstärkungselement (20) ein Stahlrohr ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Palette nach einem der vorherigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß zumindest zwei, vorzugsweise drei Standbeine (7) an ihrem der
Tragplatte (1) abgewandten Ende mittels eines Verbindungssteges zu
einem Kufenfuß (8) miteinander verbunden sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Palette nach einem der vorherigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß der Kufenfuß (8) Rippen (19) aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Palette nach einem der vorherigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß an der Oberseite der Tragplatte (1), insbesondere an ihrem Umfang
Abrutschkanten (5) vorgesehen sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Palette nach einem der vorherigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß an der Oberseite der Tragplatte (1) Stapelhilfen (6), insbesondere
Stapelkreuze vorgesehen sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Palette nach einem der vorherigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß die Abrutschkanten (5) und/oder die Stapelhilfen (6) mit den Kufenfüßen
(8) zusammenwirken.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Palette nach einem der vorherigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß der Kufenfuß (8) im Bereich der Abrutschkanten (5) Aussparungen
(9) aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Palette nach einem der vorherigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß die Standbeine (7) mit der Verrippung (2) der Tragplatte (1) zusammenwirken,
indem das der Tragplatte (1) zugewandte Ende des Standbeines
(7) im Bereich der Verrippung (2) Aussparungen (13) aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Palette nach einem der vorherigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß die Standbeine (7) an der Tragplatte (1) mittels eines Sicherungselementes,
insbesondere mittels Schrauben oder Splinte gesichert ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="19">
      <claim-text>Palette nach einem der vorherigen Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß wenigstens ein Verstärkungselement (20) in Längs- und/oder Querrichtung
der Tragplatte (1) verläuft.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
