<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1235465-A2" country="EP" doc-number="1235465" kind="A2" lang="DE" family-id="7674853" status="new" date-produced="20090516" date="20020828">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1235465-A2" status="new" fvid="23543161">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1235465</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020828</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02002848-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02002848</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020208</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10108132-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10108132</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010221</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H05B  33/02        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H05B  33/08        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">H05B  33/08D4</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Treiber für LED-Leuchten im Kfz</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">LED driving circuit in a vehicle</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Circuit de commande de LEDS pour automobile</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>HELLA KG HUECK &amp; CO</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>HELLA KGAA HUECK &amp; CO.</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Hella KG Hueck &amp;amp; Co.</last-name>
            <address>
              <street>Rixbecker Strasse 75</street>
              <city>59552 Lippstadt</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BODE HANS-ALFRED</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BODE, HANS-ALFRED</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BODE, HANS-ALFRED</last-name>
            <address>
              <street>Greifenberger Strasse 1</street>
              <city>33619 Bielefeld</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>ES</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
          <country>SE</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Die vorliegende Erfindung betrifft eine Treiberschaltung
zum Treiben eines spannungsempfindlichen Verbrauchers
(8,31) von einem entfernt liegenden Steuergerät aus. Um
kostengünstig zu sein und gleichzeitig Statussignale auswerten
zu können wird vorgeschlagen, die Treiberschaltung
selbst zur Aufrechterhaltung eines sicheren Betriebszustands
des Verbrauchers vorzusehen. Dies wird realisiert
durch eine steuerbare Stromquelle (T1), ein die Stromquelle
ansteuerndes Regelelement (T2, T3) mit einem ersten
Eingang (18) von einer vorgegebenen Referenzspannung
(VCC) und einen zweiten Eingang (19) zur Zuführung der
Regelspannung für den Verbraucher (8,31).
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="163" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="94"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The driver circuit and controller are remote from the load, which can only be operated within a defined operating voltage interval. The driver circuit has a controllable current source (T1) driven by a regulating element (T2,T3) with a first input (18) from a defined reference voltage (VCC) and a second input (19) for feeding the regulating voltage for the load (8,31).</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <heading>STAND DER TECHNIK</heading>
    <p num="0001">Die vorliegende Erfindung betrifft eine Treiberschaltung
zum Treiben eines Verbrauchers von einem Steuergerät aus,
wobei der Verbraucher entfernt vom Steuergerät liegend
nur innerhalb eines vorgegebenen Betriebsspannungsintervalls
betreibbar ist.</p>
    <p num="0002">Die eingangs genannten Treiberschaltungen finden im Stand
der Technik vorzugsweise bei Heckleuchten Anwendung, bei
denen als elektrische Verbraucher Leuchtdioden (LEDs)
eingesetzt werden. Leuchtdioden haben eine Strom-Spannungskennlinie
ähnlich wie Zenerdioden. Bis zu einer
bestimmten Spannung fließt kein Strom und es gibt folglich
auch keine Lichtaussendung. Wird diese Spannung dann
überschritten, steigt der Strom stark an und die LED beginnt
zu leuchten. In den meisten Fällen werden LEDs mit
einem Vorwiderstand betrieben, der den Strom durch die
LEDs für eine bestimmte Versorgungsspannung bestimmt.</p>
    <p num="0003">Solange diese Versorgungsspannung konstant bleibt, ist
auch der Strom durch die LEDs konstant. Die Helligkeit
der LED-Leuchte entspricht dann den gesetzlichen Anforderungen.
Im Kraftfahrzeug-Bordnetz schwankt die Versorgungsspannung
allerdings zwischen 9 und 16 Volt und kann
- in Ausnahmefällen bei denen ein Kraftfahrzeug von einem 
externen Netzgerät aus gestartet wird (Jump-Start) - sogar
32 Volt erreichen. Solange daher nur ein Vorwiderstand
vor die LEDs geschaltet wird, würde eine solche
Schaltung nicht hinnehmbare Helligkeitsschwankungen bei
solchen Schwankungen der Versorgungsspannung ergeben.
Dies kann dann auch leicht die Zerstörung der LEDs zur
Folge haben, die aus Effektivitätsgründen bei Normalspannung
von 12 Volt bereits nahe ihrer Belastungsgrenze betrieben
werden.</p>
    <p num="0004">Ein im Stand der Technik vorhandener Ansatz, die vorgenannten
Probleme hinsichtlich einer Stromüberlastung und
einer oft damit verbundenen Temperaturüberlastung der
LEDs zu lösen, ist in DE 19734750 offenbart.</p>
    <p num="0005">Dort wird eine Schutzschaltung vorgeschlagen, die der
Heckleuchte zugeordnet ist und die Versorgungsspannung
für alle drei Funktionen Schlußlicht, Bremslicht und
Blinklicht regelt, sowie für alle Funktionen auf einen
konstanten Strom regelt, wobei diese bei der Kombinationsleuchte
für das Schluß- und Bremslicht auf zwei verschieden
einstellbaren Pegeln liegt.</p>
    <p num="0006">Des weiteren ist in dieser Schutzschaltung eine LED-Ausfall-Erkennungsschaltung
vorgesehen. Von dieser Schaltung
gibt es eine Verbindung zur Fahrzeug-Schnittstelle,
die über mindestens 5 getrennte Leitungen verfügt. Eine
zur Lieferung der Versorgungsspannung, eine Rückleitung
zur Signalisierung eines LED-Leuchten-Gesamtausfalls, eine 
Rückleitung zur Signalisierung von Einzelausfällen von
LEDs, eine Überspannungsschutzleitung sowie wenigstens
eine Steuerleitung zum Ansteuern der Konstantstromregler.</p>
    <p num="0007">Diese Schaltung sorgt zwar für Betriebssicherheit der
Heckleuchte, auch wenn die Bordnetzschwankung in weiten
Bereichen steigt und fällt, sie weist jedoch den Nachteil
auf, daß dafür sehr viele einzelne Leitungen zwischen einem
zentralen Steuergerät für die Heckleuchte und der
Schutzschaltung notwendig sind. Da die dort offenbarte
Schutzschaltung in der Heckleuchte selbst oder zumindest
in unmittelbarer Nähe derselben angeordnet sein muß, um
die LED-Ausfallsignale zuverlässig erzeugen zu können,
und da das Steuergerät bei Kraftfahrzeugen vielfach nur
an zentraler Stelle, beispielsweise im Motorraum des
Kraftfahrzeugs, vorgesehen ist, ergeben sich zwangsläufig
durch die große Anzahl der erforderlichen Leitungen, der
gegebenenfalls notwendigen Kurzschluß-Schmelzsicherungen
sowie durch die großen Leitungslängen zwangsläufig ein
hohes Gewicht und hohe Kosten.</p>
    <p num="0008">Um diese technische Sackgasse zu vermeiden, wird im Stand
der Technik auch der Weg beschritten, an zentraler Stelle
für jede Leuchte einen Treiber vorzusehen, der unmittelbar
mit dem immer vorhandenen, digitalen Steuergerät verbunden
ist, und der die einzelnen Leuchten, also Blinkleuchte,
Schluß- und Bremsleuchte versorgt. Dies vermeidet
dann unnötig viele einzelne Kabel zwischen Steuergerät
und den einzelnen Leuchten. </p>
    <p num="0009">Um jedoch die eingangs genannten Versorgungsspannungs-Probleme
zu meistern und dadurch die Betriebssicherheit
der LED-Leuchten auch nach den gesetzlich vorgesehenen,
erhöhten Sicherheitsanforderungen zu erfüllen, sind im
Stand der Technik bekannte zentrale Treiberschaltungen
nur insoweit an die oben geschilderte Problematik angepaßt,
als daß sie das Treibersignal logisch führen, jedoch
nicht strom- oder spannungsbegrenzt.</p>
    <p num="0010">Daher werden in die LED-Leuchten selbst diverse Schutzbeschaltungen
eingebaut, die in der LED-Leuchte nachteilhafter
Weise zusätzliche Wärme produzieren, die der
Leuchtkraft der LEDs abträglich ist. Des weiteren ist es
auch hier notwendig, über eine separate Leitung Diagnoseinformation
bezüglich eines eventuellen LED-Ausfalls oder
Feedback-Information im Falle des getakteten Blinkersignals
zur Ansteuerung des Innenraumblinkers zurück an das
Steuergerät zu liefern.</p>
    <p num="0011">Es ist daher Aufgabe der vorliegenden Erfindung, eine kostengünstig
realisierbare Treiberschaltung für die eingangs
genannten Anwendungen, insbesondere für LED-Leuchten
im Kraftfahrzeug zu schaffen, die wenig zusätzlich
Wärme im Leuchtenraum produziert und von der Konzeption
her mit möglichst wenigen Leitungen auskommt. </p>
    <heading>VORTEILE DER ERFINDUNG</heading>
    <p num="0012">Ein erfindungsgemäßer Gegenstand mit den Merkmalen des
Anspruchs 1 löst die vorgenannte Aufgabe.</p>
    <p num="0013">Auf die Ansprüche soll im folgenden Bezug genommen werden.</p>
    <p num="0014">Gemäß dem allgemeinsten Aspekt der Erfindung wird eine
Treiberschaltung zum Treiben eines Verbrauchers, insbesondere
zum Treiben von LED-Leuchten von einem Steuergerät
offenbart, bei der der Verbraucher entfernt von Treiberschaltung
und Steuergerät liegend nur innerhalb eines
vorgegebenen Betriebsspannungsintervall betreibbar ist.</p>
    <p num="0015">Die Erfindung ist nun dadurch gekennzeichnet, dass die
Treiberschaltung selbst zur Aufrechterhaltung eines sicheren
Betriebszustands des Verbrauchers eine steuerbare
Stromquelle, ein die Stromquelle ansteuerndes Regelelement
mit einem ersten Eingang von einer vorgegebenen Referenzspannung
(VCC) und einen zweiten Eingang zur Zuführung
der Regelspannung für den Verbraucher aufweist.</p>
    <p num="0016">Damit ist eine Lösung geschaffen, eine weit entfernt von
Treiber und Steuergerät angeordnete LED-Leuchte, im allgemeinen
ein bestimmter Verbraucher, von weiter Entfernung
aus über ein einziges Kabel zu treiben, wobei diverse
unterschiedliche Betriebsmodi vorsehbar sind und die 
Betriebsspannung in einem erlaubten Spannungsband für den
Verbraucher darstellbar ist.</p>
    <p num="0017">Daraus ergibt sich der zentrale Vorteil gegenüber dem
vorgenannten Treiber aus dem Stand der Technik, daß aufgrund
der Sicherheitsmaßnahmen im Leuchtentreiber selbst
der Verbraucher, insbesondere die LED-Leuchten vor Überspannungen
geschützt sind, wodurch eine Schutzbeschaltung
im eigentlichen Sinne nahe beim Verbraucher, beispielsweise
innerhalb einer LED-Heckleuchte eines Kraftfahrzeugs
wegfallen kann. Es reicht aus, in der Heckleuchte
selbst lediglich eine Sperrdiode und einen Vorwiderstand
zu schalten, um einen Verpolungsschutz zu gewährleisten.
Damit ist ein Kernmerkmal für das erfinderische Konzept
offenbart, das es überdies erlaubt, den Treiber mit nur
einer einzigen Leitungszuführung zur LED-Leuchte zu verbinden.
Dadurch werden die oben erwähnten Nachteile des
Standes der Technik - großes Gewicht durch viele Kabel,
unnötig hohe Kosten - vermieden.</p>
    <p num="0018">Des weiteren legt dieses Kernmerkmal den Grundstein für
eine Erweiterung der Treiberschaltung dahingehend, einen
ganzen Katalog an generellen Anforderungen für LED-Brems-/Rückleuchte
inklusive Treiber zu erfüllen. Dieser Anforderungskatalog
ist spezifisch für die Anwendung der Erfindung
für Kraftfahrzeug-LED-Leuchten. Die generellen
Anforderungen sind dort die folgenden: <sl><li>1. Die Lichtwerte müssen bei 13,5 Volt Bordnetzspannung
erreicht werden.</li><li>2. Die bestimmungsgemäße Funktion der LED-Leuchten muss
in einem Spannungsbereich zwischen 9 und 16 Volt erfüllt
werden, wobei kurzzeitige Spannungsspitzen bis 32 Volt
keine Zerstörung von Schaltelementen verursachen dürfen.</li><li>3. Das Vorhandensein der LED-Leuchte soll erkennbar sein,
woraus eine Überprüfbarkeit der Leitungsverbindung zwischen
Treiber und Leuchte folgt.</li><li>4. Der LED-Treiber darf bei Kurzschluß nicht geschädigt
werden.</li><li>5. Es muß eine Ansteuerung über Pulsweitenmodulation möglich
sein, um mit 100 % der vorgegebenen Leistung ein
Bremslicht und mit 5 % der Leistung das Schlußlicht zu
realisieren.</li></sl></p>
    <p num="0019">Des weiteren sei an dieser Stelle angemerkt, daß das oben
beschriebene Kernmerkmal auch dazu verwendet werden kann,
einen Treiber für eine LED-Blinkleuchte im Kraftfahrzeug
zu realisieren. Allgemein gesprochen, ist das erfinderische
Konzept brauchbar dafür, um über die oben angesprochene,
einzige Verbindungsleitung zwischen Treiber und
Leuchte auch zeitgesteuerte Stromsignale zu führen. </p>
    <p num="0020">In den Unteransprüchen finden sich vorteilhafte Weiterbildungen
und Verbesserungen des jeweiligen Gegenstandes
der Erfindung. Darauf soll im folgenden Bezug genommen
werden:
<sl><li>Wenn das Regelelement einen Steuerstrom für die Stromquelle
ausgibt, der die Regelspannung sinken läßt, wenn
diese infolge zu niedrigen Widerstands der Stromquelle
für den Verbraucher zu hoch ist, und der die Regelspannung
steigen läßt, wenn diese infolge zu großen Widerstands
die Stromquelle zu niedrig ist, so ist ein vorteilhaftes,
allgemein anwendbares Spannungsreglerkonzept
offenbart.</li><li>Wenn die Stromquelle einen Leistungstransistor als Stromquelle
für den Verbraucher enthält, an dessen Ausgang die
Versorgungsspannung für den Verbraucher anliegt, und das
Regelelement ein Differenzverstärker ist, dessen einer
Eingang mit einer Referenzspannung und dessen anderer
Eingang mit der Regelspannung verbunden ist, so ist vorteilhaft
anwendbares Spannungsregelprinzip offenbart, das
einfach implementierbar ist.</li><li>Wenn des weiteren die Referenzspannung der Basis eines
ersten Transistors (T2) und die Regelspannung der Basis
eines zweiten Transistors (T3) des Differenzverstärkers
zugeführt ist, so ist zusätzlich eine preisgünstig herstellbare
Reglerschaltung offenbart, die ausgehend von
der im Steuergerät vorhandenen Spannung für die Prozessorversorgüng 
die Ausgangsspannung für den Verbraucher
auf einen vorgegebenen Wert begrenzt.</li><li>Wenn zusätzlich dem Leistungstransistor ein Vorwiderstand
vorgeschaltet ist, und eine Mehrzahl an hintereinander
geschalteten Dioden, bevorzugt zwei Dioden parallel zum
Leistungstransistor geschaltet sind, so ergibt sich zusätzlich
eine Strombegrenzung für den Leistungstransistor
als Stromquelle, die den Kurzschlussstrom begrenzt und
damit den Leistungstransistor T1 als primäre Stromquelle
für den Verbraucher schützt.</li><li>Wenn eine Einschalt-Signalleitung zumindest einen der
beiden Transistoren über einen Widerstand vorgegebener
Größe mit Massepotential mit einem Schaltelement verbindet,
das dadurch bei Ansteuerung an der Basis auf Durchlaß
schaltbar ist, so ist die erfinderische Schaltung
einschaltbar und ausschaltbar, wodurch es ggf. als Blinklichtschaltung,
oder ähnliche Einsatzbereiche geeignet
ist.</li><li>Wenn eine Konstantstromquelle mit dem Verbrauchereingang
verbunden ist, die dazu eingerichtet ist, einen Meßstrom
durch einen zum Verbraucher parallel geschalteten Widerstand
zu treiben, dessen Größe zur Auswertung in der
Treiberschaltung selbst dient, dann kann in vorteilhafter
Weise eine Meßgröße, insbesondere ein Spannungsabfall zur
Ermittlung eines 'open-load' Status bei ausgeschalteter
Leuchte mit einem in den Verbraucher, insbesondere die 
Leuchte eingebautem Widerstand durch Detektion auf der
Statusleitung in der Treiberschaltung selbst ausgewertet
werden. Damit ergibt sich eine zuverlässige Ausfallerkennung
selbst wenn die Leuchte ausgeschaltet ist, die ebenfalls
'fernabfragbar' ist und mit denselben Kostenvorteilen
wie oben angesprochen verbunden ist.</li><li>Wenn die oben erwähnte Konstantstromquelle mit einem Eingangstransistor
ein- und ausschaltbar ist, der bei Durchgang
einen Meßstromtransistor (T5) als Stromquelle für
den Meßstrom auf Durchgang schaltet, dann ist in vorteilhafter
Weise ein Kurzschluß nach + und nach - erkennbar.</li><li>Wenn dem Meßstromtransistor ein Vorwiderstand vorgeschaltet
ist, und zwei hintereinander geschaltete Dioden zu
ihm parallel geschaltet sind, dann wird analog zum Leistungstransistor
der Meßstromtransistor gegen Kurzschluß
abgesichert.</li></sl></p>
    <p num="0021">Alternativ zu oben kann jedoch in weiterer, vorteilhafter
Form eine Auswertung einer Meßgröße zur Ermittlung des
LED- Betriebsfähigkeitsstatus ohne einen separaten, parallel
zum Verbraucher, insbesondere zur Leuchte eingebauten
Widerstand erfolgen, indem ein zwischen der positiven
Versorgungsspannung in Reihe mit dem Verbraucher arbeitender
Ohm'scher Test-Widerstand vorgesehen ist, dessen
Spannungsabfall zwischen einem höheren Spannungswert und
einem niedrigeren Spannungswert zum Zwecke der Feststellung 
der Betriebsfähigkeit des Verbrauchers einer Auswerteschaltung
entfernt vom Verbraucher zugeführt wird.</p>
    <p num="0022">Das Meßprinzip zur Erkennung des Status im eingeschalteten
Verbraucherzustand ist wie folgt:
<sl><li>Der Betriebsstrom muss durch einen sehr geringen, (etwa 1
Ohm) Testwiderstand fließen, der einen sehr geringen
Spannungsabfall von hohem Potential (Highside) weggehend,
erzeugt.</li></sl></p>
    <p num="0023">Bevorzugt ist die erfindungsgemäße Treiberschaltung so
vorgesehen, daß ein Treiber eine LED-Leuchtenanordnung
treibt. Es ist dabei in bevorzugter Weise eine einzige
Verbindungsleitung zwischen Treiber und Leuchte vorgesehen,
die auch noch gleichzeitig zur Statusüberwachung des
Verbrauchers auswertbar ist.</p>
    <p num="0024">Eine Auswertung dieses Spannungsabfalls ist mit einem üblichen
Verstärker vom Stand der Technik nicht möglich, da
es sich um einen sehr geringen Spannungsabfall nahe der
positiven Versorgungsspannung handelt. Erfindungsgemäß
wird nun ein rail-to-rail-input-Operationsverstärker verwendet,
der die Spannungsdifferenz verstärkt, einen Strom
erzeugt, der im wesentlichen proportional ist zur Steuerspannung
wobei dieser vom Operationsverstärker erzeugte
Strom seinerseits einen Spannungsabfall an einer vorbestimmten
Stelle erzeugt, der dann über eine Sense-Leitung
in verstärkter Form gesenst werden kann. </p>
    <p num="0025">Fließt also ein Betriebsstrom durch den Testwiderstand,
so stellt sich eine Spannungsdifferenz in einem vorgegebenen
Bereich fest. Fließt kein Strom, weil der Verbraucher,
insbesondere die LED Leuchte defekt ist, so wird
die Spannungsdifferenz gleich Null sein. Damit ist eine
Diagnose in der Treiberschaltung selbst möglich, entfernt
vom Verbraucher, bei nur geringem Messstromverlust.

Die Auswerteschaltung enthält in bevorzugter Weise einen
rail-to-rail Differenzverstärker, um den Testspannungsabfall
zu verstärken.</p>
    <p num="0026">Wenn der Differenzverstärker eine zu seiner Eingangsspannungsdifferenz
proportionale Spannung am Emitter-Widerstand
eines Umsetztransistors erzeugt, wobei auch in
dem Sense-Widerstand am Kollektor des Umsetztransistors
ein der Eingangsspannungsdifferenz proportionaler Strom
eingeprägt wird, so daß eine Spannung als Sense-Spannung
abgreifbar ist, die zum Spannungsabfall an dem Testwiderstand
proportional ist, so ist für eine sichere und kostengünstige
Realisierung des Meßprinzips gesorgt.</p>
    <p num="0027">Wenn zum Differenzverstärker eine Zenerdiode parallel geschaltet
ist, ist der Operationsverstärker in vorteilhafter
Weise gegen hohe Spannungen geschützt.</p>
    <p num="0028">Wenn des weiteren die Versorgungsspannung des Differenzverstärkers
über ein Schaltelement, insbesondere einen
Transistor ein- und ausschaltbar ist, dann kann der Ruhestrom
der Gesamtschaltung vorteilhaft sehr gering gehalten 
werden.</p>
    <p num="0029">Wenn zwischen Versorgungspotential (9..16V) und erstem
Eingang des Differenzverstärkers ein erster Widerstand
vorgegebener Größe geschaltet ist, und ein zweiter Widerstand
vorgegebener Größe zwischen dem ersten und einem
dritten Widerstand vorgegebener Größe geschaltet ist, wobei
der dritte Widerstand auf Versorgungspotential liegt,
dann ist die erfindungsgemässe Schaltung kostengünstig
und zuverlässig herstellbar.</p>
    <p num="0030">Wenn die Elemente der erfindungsgemäßen Treiberschaltungbis
auf die Leistungsbauteile als integrierter Schaltkreis
(IC) ausgeführt ist, können weitere Kosten gespart
werden, da die Schaltung äußerst universell einsetzbar
ist und daher im Bereich des Massenmarktes der Kfz- LED-Heckleuchten
in grossen Stückzahlen vorteilhaft einsetzbar
ist. </p>
    <heading>ZEICHNUNGEN</heading>
    <p num="0031">Ausführungsbeispiele der Erfindung sind in den Zeichnungen
dargestellt und in der nachfolgenden Beschreibung näher
erläutert.</p>
    <p num="0032">Es zeigen:
<dl tsize="6"><dt>Fig. 1</dt><dd>ein Schaltschema der erfindungsgemäßen Treiberschaltung
gemäß ihrem ersten Aspekt (rechts)
mit zugehörigen, typischen Spannungsverläufen
auf den unterschiedlichen Eingangsleitungen des
Treibers (links),</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>ein Schaltschema der erfindungsgemäßen Treiberschaltung
gemäß einem zweiten Aspekt, und</dd><dt>Fig. 3</dt><dd>eine Sense-Spannungskennlinie in Abhängigkeit
vom Ausgangsstrom, mit hoher Linearität, die
Universalität der Schaltung zeigend.</dd></dl></p>
    <heading>BESCHREIBUNG DER AUSFÜHRUNGSBEISPIELE</heading>
    <p num="0033">Die in Fig. 1 dargestellte Anordnung zeigt die Anwendung
einer erfindungsgemäßen Treiberschaltung für eine LED-Heckleuchte
im Kraftfahrzeugbereich.</p>
    <p num="0034">In der rechten Hälfte der Darstellung ist das Schaltschame
gezeigt, während in der linken Hälfte typische Signalverläufe
der jeweils am nächsten stehenden Signalleitungen
in der Reihenfolge von oben nach unten übereinstimmend
dargestellt sind.</p>
    <p num="0035">Der rechte Teil der Zeichnung zerfällt sichtbar in zwei
Bereiche: Der linke Bereich ist die eigentliche Treiberschaltung,
wogegen der rechte Bereich die eigentliche
LED-Leuchtenanordnung darstellt. Beide Bereiche sind
durch eine gestrichelte Linie 10 voneinander getrennt.
Die LED-Leuchtenanordnung, die als Ganzes mit Bezugszeichen
8 versehen ist, ist mit der erfindungsgemäßen Treiberschaltung
in vorteilhafter Weise nur durch ein einziges
Zuleitungskabel 12 verbunden. Die Treiberschaltung
selbst ist in einem prozessorbetriebenen Steuergerät vorhanden
und besitzt zu diesem hin die fünf Verbindungsleitungen
14, 16, 18, 20 und 22.</p>
    <p num="0036">Die Versorgungsleitung der Treiberschaltung 24 kommt aus
dem Ausgang 24 der Treiberschaltung und ist mit einem
Leitungsverbinder 26 mit der über eine beträchtliche Länge 
gehenden Zuleitung 12 zur LED-Leuchtenanordnung 8 verbunden.</p>
    <p num="0037">Zunächst werden die Verbindungsleitungen zum Steuergerät,
das selbst nicht dargestellt ist, kurz erklärt: Leitung
14 ist eine Steuerleitung, über die das Ein- und Ausschalten
des sogenannten open-load-Tests gesteuert werden
kann. Dies wird weiter unten näher erläutert.</p>
    <p num="0038">Leitung 16 ist die Batteriespannungs-Versorgungsleitung.
Leitung 18 ist eine Steuerleitung, die mit einer Referenzspannung
VCC von +5 Volt belegt ist. Leitung 20 kann
zum Ein- und Ausschalten der gesamten Treiberschaltung,
sowie für eine Pulsweitenmodulations-Ansteuerung bis in
den Kilohertzbereich verwendet werden. Leitung 22 ist eine
Statusleitung, über deren aktuellen Pegel der Zustand
der Versorgungsspannung sowie verschiedene Kurzschlußsituationen
abgefragt werden können, was weiter unten näher
erläutert wird.</p>
    <p num="0039">Mit den Transistoren T1, T2 und T3 ist ein Spannungsregler
mit den zwei Eingängen 18 und 19 aufgebaut, der ausgehend
von der im Steuergerät vorhandenen Spannung für
die Prozessorversorgung die Ausgangsspannung für die LED-Leuchte
8 auf einen vorgegebenen Wert begrenzt. Transistor
T1 ist ein Leistungstransistor, der als steuerbare
Stromquelle den Leistungsstrompfad des Treibers darstellt.
Emitterseitig ist er über einen Vorwiderstand R1
an die Versorgungsspannung angeschlossen, die im Betriebszustand 
zwischen 9 und 32 Volt schwanken kann. In
regelmäßiger Weise wird die Betriebsspannung jedoch nur
zwischen 9 und 16 Volt schwanken. Der Kollektor von T1
ist mit dem Ausgang des Treibers und der Versorgungsleitung
für die LED-Leuchte 8 verbunden. Die Basis des Transistors
T2 ist mit einer Referenzspannung von 5 Volt verbunden,
wogegen die Basis des Transistors T3 über eine
Zenerdiode mit Masse verbunden ist. Der Kollektor von
Transistor T2 ist über einen Vorwiderstand R3 mit der Basis
des Leistungstransistors T1 verbunden. Die beiden
Emitter von T2 und T3 sind miteinander verbunden und bilden
zwischen sich einen Knotenpunkt, an dem im eingeschalteten
Zustand ein relativ niedriges Potential anliegt,
dessen Größe durch die Größe des Widerstandes R4
im wesentlichen bestimmt ist. R4 liegt über die Emitter-Kollektor-Strecke
des Transistors T4 direkt an Masse.</p>
    <p num="0040">Der mit den Transistoren T1, T2 und T3 aufgebaute Spannungsregler
begrenzt die Ausgangsspannung in Richtung
LED-Leuchtenanordnung abhängig von der im Steuergerät
vorhandenen Spannung VCC. Die Transistoren T2 und T3
stellen einen Differenzverstärker dar, der die Referenzspannung
VCC mit der über die Widerstände R5 und R6+R7
heruntergeteilten Ausgangsspannung des Transistors T1
vergleicht und die Ansteuerung des Transistors T1 durch
den Transistor T2 verhindert, indem der parallel zum
Transistor T2 liegende Transistor T3 den Strom übernimmt
und damit den Transistor T2 sperrt. </p>
    <p num="0041">Über die Dioden D1 und D2, die hintereinander geschaltet
einen parallelen Zweig zu R1 und T1 bilden, sowie über
den zu den Dioden parallel geschalteten Ohm'schen Widerstand
R1 ist zusätzlich noch eine Strombegrenzung eingebaut,
die einen eventuell auftretenden Kurzschlußstrom
begrenzt und damit den Transistor T1 schützt.</p>
    <p num="0042">In der LED-Leuchtenanordnung 8 sind aus Übersichtlichkeitsgründen
nur 3 LEDs eingezeichnet, die über einen
Vorwiderstand und eine Sperrdiode abgesichert sind. Des
weiteren liegt ein Ohm'scher Widerstand parallel zu den
LEDs. Dieser dient als Meßwiderstand, worauf weiter unten
noch eingegangen wird.</p>
    <p num="0043">Durch die erfindungsgemäße Ausgestaltung der Treiberschaltung
können nun in vorteilhafter Weise verschiedene
Ausfallsituationen an oder um die LED-Leuchtenanordnung
herum erkannt werden. Beispielsweise kann ein Kurzschluß
nach Plus durch ein positives Signal auf der Statusleitung
für einen Betriebszustand erkannt werden, indem der
Transistorschalter T4 nicht angesteuert ist, daß heißt im
ausgeschalteten Zustand des Treibers. Die Kurzschlußsituation
nach Plus ist durch einen positiven Pegel auf der
Statusleitung erkennbar, der kurz unterhalb der Referenzspannung
liegt, im Beispiel kurz unterhalb von 5 Volt,
siehe auch den linken Bereich von Fig. 1, unterste Zeile.
Des weiteren kann ein Kurzschluß nach Minus durch einen
sehr niedrigen Pegel in der Nähe von Null auf der Statusleitung
erkannt werden, in einem Betriebszustand, in dem 
der Schalter auf 'Ein' steht, also der Transistor T4 auf
Durchgang geschaltet hat. Der reguläre, fehlerfreie Betriebszustand
ist durch den linken Puls bei einem Pegel
von 5 Volt zu erkennen.</p>
    <p num="0044">Des weiteren ist in vorteilhafter Weise im oberen Bereich
der Abbildung von Fig. 1 ein sogenannter open-load-Testkreis
abgebildet, der im wesentlichen durch eine
schaltbare Konstantstromquelle aus den Transistoren T5
und T6, den Dioden D4, D5 sowie den Widerständen R8, R9
und R10, sowie die Widerstände R5, R6 und R7 auf der Statusleitung
gebildet ist.</p>
    <p num="0045">Aufgabe der Konstantstromquelle ist es, wenn sie durch
Einschalten auf der Testleitung 14 über den Transistorschalter
T6 und den Widerstand R10 auf Durchgang geschaltet
ist, einen Meßstrom geringer Größe im ausgeschalteten
Zustand des Hauptschalters T4 an die LED-Leuchte 8 zu
bringen, der die LEDs noch nicht zum Glimmen bringt, wohl
aber an dem parallel zu den LEDs 31 geschalteten Ohmschen
Widerstand 34 einen so deutlichen Spannungsabfall
hervorruft, daß dieser auf der Statusleitung 22 detektiert
und ausgewertet werden kann. In der open-load-Ausfallsituation
kann kein Strom mehr durch die LEDs
fließen. Als direkte Folge fließt ein wesentlich geringerer
Strom durch die Zuleitung 12 und den Widerstand 34,
wodurch das Potential am Ausgang des Transistors T1 angehoben
wird. Daher ergibt sich der Fehlerpuls der openload-Ausfallsituation,
in der Nähe der Referenzspannung 
von 5 Volt, wie es in der zweiten Zeile im linken Bereich
von Fig. 1 dargestellt ist. Bei intakter Last stellt sich
ein mittlerer Pegel ein. Wie aus der darüberliegenden
Zeile erkennbar ist, ist das Testsignal am Testeingang 14
ein einfaches Rechtecksignal zwischen 0 Volt und 5 Volt.</p>
    <p num="0046">Es sei noch angemerkt, daß der Widerstand R8 zusammen mit
dem Diodenpärchen D4, D5 die Aufgabe hat, den Meßtransistor
T5 vor zu großen Strömen zu schützen, in analoger
Form, wie es für den Leistungstransistor T1 weiter oben
bereits beschrieben wurde.</p>
    <p num="0047">Wie es für den Fachmann aus der obigen Beschreibung und
der beiliegenden Fig. 1 erkennbar ist, können nun durch
die erfindungsgemäße Spannungsbegrenzung auf etwa 12 Volt
alle im Stand der Technik vorgesehenen Maßnahmen in der
Leuchte selbst gegen hohe Spannungen wie etwa 16 Volt
oder über 30 Volt bei einem Jumpstart entfallen.</p>
    <p num="0048">Des weiteren ergibt sich eine Diagnosemöglichkeit von
open-load, Kurzschluß nach Masse oder Plus ohne eine zusätzliche
Signalleitung von der Leuchte hin zum Steuergerät.
Die dargestellte und beschriebene Treiberschaltung
kann in vorteilhafter Weise mit einem Steuergerät kombiniert
werden, indem ein Festspannungsregler mit einer Genauigkeit
von 2 % verwendet wird, so daß die oben erwähnte
12 Volt-Begrenzung mit einer Genauigkeit von etwa 5 %
für die Praxis hinreichend genau ist. Schließlich sei
noch angemerkt, daß der Ausgangstransistor T1 so ausgebildet 
sein sollte, daß er für ca. 100 Millisekunden
kurzschlußfest ist, damit Zeit genug für den Prozessor
des Steuergeräts bleibt, um ihn rechtzeitig abzuschalten.</p>
    <p num="0049">Eine weitere, vorteilhafte Ausgestaltung eines Ausführungsbeispiels
der erfindungsgemäßen Treiberschaltung ist
in <b>Fig. 2</b> in einer schematischen Schaltskizze dargestellt.
Die dort gezeigte Treiberschaltung hat den Vorteil,
daß der Strom durch die LED-Leuchtenanordnung 8
auch ohne den in Fig. 1 dargestellten Parallelwiderstand
34 im eingeschalteten Zustand gemessen werden kann.</p>
    <p num="0050">Der rechte Teil von Fig. 2 entspricht im wesentlichen dem
rechten unteren Teil von Fig. 1, insbesondere hinsichtlich
dem Leistungstransistor T1, der ebenfalls strombegrenzt
ist und mit T2 und T3 ebenso einen Spannungsregler
bildet. Insoweit wird auf die vorangegangene Beschreibung
verwiesen.</p>
    <p num="0051">Erfindungsgemäß wird nun ein Spannungsabfall an dem dem
Leistungstransistor T1 vorgeschalteten Shuntwiderstand,
der der Strombegrenzung der Treiberschaltung dient, ausgewertet,
um den Strom durch die Leuchte im eingeschalteten
Zustand messen und auswerten zu können.</p>
    <p num="0052">Eine solche Auswertung ist mit einem herkömmlichen Verstärkerbaustein
nicht möglich, da es sich um kleine Spannungsabfälle
nahe der positiven Spannungsversorgung handelt,
da der eigentliche Spannungsabfall ja erst in der 
LED-Leuchtenanordnung erzeugt wird. Um solche besondere
Spannungsschwankungen für eine Auswertung auflösen zu
können, die nicht in der Nähe des Null-Pegels liegen,
wird erfindungsgemäß vorgeschlagen, einen rail-to-rail-input-Operationsverstärker
60 zu verwenden, der über einen
nachgeschalteten Transistor 70 dafür sorgt, daß die
an dem Shunt-Widerstand R1 gemessene Spannung sich ebenfalls
am Emitter-Widerstand 72 des nachgeschalteten Transistors
70 einstellt. Der daraus resultierende Strom
setzt sich zusammen aus dem Strom durch die Kollektor-Emitter-Strecke
des Transistors 70 plus dem Strom durch
die Basis-Emitter-Strecke. Da der letztere weniger als
1 % des Kollektorstroms beträgt, ist dieser Anteil vernachlässigbar.</p>
    <p num="0053">Im stationären Zustand ist der Kollektorstrom der Meßschaltung
am linken Rand von Fig. 2 dem Ausgangsstrom des
Treibers proportional. Daher erzeugt der Kollektorstrom
an dem Kollektorwiderstand 74 eine Sense-Spannung, die
ihrerseits dem Ausgangsstrom des LED-Treibers proportional
ist und über einen Analogeingang des Steuergeräteprozessors
(nicht abgebildet) gemessen werden kann. Der
rail-to-rail-input-Operationsverstärker ist für Versorgungsspannungen
bis circa 16 Volt ausgelegt, hat jedoch
eine geringe Stromaufnahme. Um ihn gegen hohe Spannungen
zu schützen, ist ihm eine entsprechende Zenerdiode 64
parallel geschaltet. Seine Spannungsversorgung wird über
einen Vorwiderstand 66 geführt. Um den Ruhestrom der 
Schaltung niedrig zu halten, ist dieser Schaltungsteil
durch einen Transistor 62 ein- und ausschaltbar (s.oben).</p>
    <p num="0054">Die gezeigte Treiberschaltung gestattet die Strommessung
von einigen Milliampere bis zur Strombegrenzung des Treibers
selbst. Dadurch können Pegel für open-load und overload
während der Fertigung oder später bei einem gegebenen
Austausch einer Leuchte mit möglicherweise anderen
Betriebsparametern in einer Kfz-Fachwerkstatt im Speicher
des Steuergeräteprozessors abgelegt werden. Die gezeigte
Schaltung ist damit weitgehend universell. Als Eckdaten
sind lediglich die Ausgangsspannung und die Strombegrenzung
festgelegt, die aber mit 500 mA allen bisherigen
LED-Leuchten genügt. Das Konzept ist offen für zukünftige
LED-Leuchtenanordnungen, die weniger Strom bei gleicher
Lichtaussendung verbrauchen. Dies wird auch durch Fig.
veranschaulicht.</p>
    <p num="0055"><b>Fig. 3</b> zeigt eine Sense-Spannungskennlinie in Abhängigkeit
vom Ausgangsstrom, mit hoher Linearität. Es wurden
dabei drei verschiedene Operationsverstärker mit jeweils
unterschiedlich großen Fehlern in ihrem Offset eingesetzt,
die zu den drei verschiedenen, abgebildeten Kennlinien
führen.</p>
    <p num="0056">Über einen großen Bereich von 0 bis 900 mA Ausgangsstrom
ergibt sich eine Sense-Spannung proportional zum Strom. </p>
    <p num="0057">Festgelegt sind lediglich die Ausgangsspannung und die
Strombegrenzung, die aber mit 500 mA allen bisherigen
LED-Leuchten genügt. Sie ist daher auch für zukünftige
LED-Leuchten dimensionierbar, die mit geringeren Strömen
bei gleicher Lichtaussendung auskommen.</p>
    <p num="0058">Damit sind zusammfassend folgende Merkmale erfindungsgemäß
realisierbar:
<sl><li>1. Eine LED-Leuchte kann mit konstanter Spannung betrieben
werden. Bei dieser Spannung werden auch die erforderlichen
Lichtwerte einer LED-Leuchte erreicht.</li><li>2. Das Diagnostizieren einer 'open-load'-Situation bereits
im ausgeschalteten Zustand, ohne ein Aufblitzen von
LEDs über die Messung der Ausgangsspannung des Treibers.
Im Stand der Technik verfügbare, sogenannte High-side-Treiber
verwenden für eine solche open-load-Erkennung im
ausgeschalteten Zustand zu kleine Ströme, die im Mikroampere-Bereich
liegen. Diese sind zu klein, um eine sichere
Aussage zu liefern, da die kleinen Ströme durch zusätzliche
Kriechströme, beispielsweise bei Steckerkontakten zu
sehr verfälscht werden.</li><li>3. Das Diagnostizieren von Kurzschluß nach Plus oder
Masse wird durch die Messung der Ausgangsspannung des
Treibers ermöglicht. </li><li>4. Es wird gleichzeitig für eine Strombegrenzung gesorgt,
um die Treiberschaltung zu schützen und bei Kurzschluß
sicher abschalten zu können. Es werden auch Stromspitzen
im Steuergerät vermieden, wodurch keinerlei Sicherungen
erforderlich sind.</li><li>5. Die erfindungsgemäße Treiberschaltung ist ein- und
ausschaltbar und kann durch Pulsweitenmodulation der
Treiberschaltung für die Helligkeitssteuerung bis in den
Kilohertzbereich eingesetzt werden. So kann ein Bremslicht
mit 100 % Lichtleistung und ein Rücklicht mit etwa
5 % der Lichtleistung betrieben werden. Im Stand der
Technik verfügbare High-side-Treiber werden im Gegensatz
dazu mit N-Kanal-MOSFET-Transistoren mit Ladepumpe betrieben,
wodurch sie langsam sind und für Pulsweitenmodulation
nicht gut geeignet sind.</li></sl></p>
    <p num="0059">Des weiteren gestattet die erfindungsgemäße Ausgestaltung
der Treiberschaltung mit open-load-Erkennung im eingeschalteten
Zustand und ohne einen zum Verbraucher parallel
geschalteten Widerstand eine Strommessung von einigen
Milliampere bis zur Strombegrenzung des Treibers selbst.</p>
    <p num="0060">Es können Pegel für open-load und overload während der
Fertigung oder später beim Austausch einer LED-Leuchte
mit möglicherweise zukünftig anderen Werten in einer
Werkstatt im Speicher des Steuergeräteprozessors abgelegt
werden. Damit ist die Schaltung sehr universell. </p>
    <p num="0061">Obwohl die vorliegende Erfindung anhand eines bevorzugten
Ausführungsbeispiels vorstehend beschrieben wurde, ist
sie darauf nicht beschränkt, sondern auf vielfältige Weise
modifizierbar.</p>
    <p num="0062">Schließlich können die Merkmale der Unteransprüche im wesentlichen
frei miteinander und nicht durch die in den
Ansprüchen vorliegende Reihenfolge miteinander kombiniert
werden, sofern sie unabhängig voneinander sind.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Treiberschaltung zum Treiben eines Verbrauchers
(8,31) von einem Steuergerät aus, wobei der Verbraucher
entfernt von Treiberschaltung und Steuergerät liegend
nur innerhalb eines vorgegebenen Betriebsspannungsintervall
betreibbar ist, dadurch gekennzeichnet, dass
die Treiberschaltung selbst zwecks Schutzbeschaltung
zur Aufrechterhaltung eines sicheren Betriebszustands
des Verbrauchers eine steuerbare Stromquelle (T1), ein
die Stromquelle ansteuerndes Regelelement (T2,T3) mit
einem ersten Eingang (18) von einer vorgegebenen Referenzspannung
(VCC) und einen zweiten Eingang (19) zur
Zuführung der Regelspannung für den Verbraucher (8,31)
aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Treiberschaltung nach Anspruch 1, mit nur einer
einzigen Verbindungsleitung zwischen Treiber und Leuchte,
wobei das auf der Verbindungsleitung laufende Signal
zur Statusüberwachung des Verbrauchers ausgewertet
wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Treiberschaltung nach Anspruch 1, wobei das Regelelement
(T2,T3) einen Steuerstrom für die Stromquelle
(T1) ausgibt, der die Regelspannung sinken läßt, wenn
diese infolge zu niedrigen Widerstands der Stromquelle
für den Verbraucher zu hoch ist, und der die Regelspannung
steigen läßt, wenn diese infolge zu großen Widerstands
der Stromquelle zu niedrig ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Treiberschaltung nach Anspruch 1, wobei die Stromquelle
einen Leistungstransistor (T1) als Stromquelle
für den Verbraucher enthält, an dessen Ausgang die Versorgungsspannung
für den Verbraucher anliegt, und wobei
das Regelelement ein Differenzverstärker
(T2,T3,R5,R6,R7) ist, dessen einer Eingang mit einer
Referenzspannung und dessen anderer Eingang mit der Regelspannung
verbunden ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Treiberschaltung nach Anspruch 1, wobei die Referenzspannung
der Basis eines ersten Transistors (T2)
und die Regelspannung der Basis eines zweiten Transistors
(T3) des Differenzverstärkers zugeführt ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Treiberschaltung nach Anspruch 1, wobei dem Leistungstransistor
(T1) ein Vorwiderstand (R1) vorgeschaltet
ist, und eine Mehrzahl an hintereinander geschalteten
Dioden, bevorzugt zwei Dioden (D1,D2) parallel
zum Leistungstransistor geschaltet sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Treiberschaltung nach Anspruch 1, wobei eine Einschalt-Signalleitung
(20) zumindest einen der beiden
Transistoren (T2,T3) über einen Widerstand (R4) vorgegebener
Größe mit Massepotential mit einem Schaltelement
(T4) verbindet, das dadurch bei Ansteuerung an der
Basis auf Durchlaß schaltbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Treiberschaltung nach Anspruch 1, wobei eine Konstantstromquelle
(T5,T6,D4,D5,R8,R9,R10) mit dem Verbrauchereingang
(12) verbunden ist, die dazu eingerichtet
ist, einen Meßstrom durch einen zum Verbraucher
(8,31) parallel geschalteten Widerstand (34) zu treiben,
dessen Größe zur Auswertung in der Treiberschaltung
selbst dient.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Treiberschaltung nach Anspruch 1, wobei die Konstantstromquelle
(T5,T6,D4,D5,R8,R9,R10) mit einem
Eingangstransistor (T6) ein- und ausschaltbar ist, der
bei Durchgang einen Meßstromtransistor (T5) als Stromquelle
für den Meßstrom auf Durchgang schaltet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Treiberschaltung nach dem vorstehenden Anspruch,
wobei dem Meßstromtransistor (T5) ein Vorwiderstand
(R8) vorgeschaltet ist, und zwei hintereinander geschaltete
Dioden (D4,D5) zu ihm parallel geschaltet
sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Treiberschaltung nach einem der Ansprüche 1 bis 7,
wobei ein zwischen der positiven Versorgungsspannung in
Reihe mit dem Verbraucher (8,31) arbeitender Ohm'scher
Test-Widerstand (R1) vorgesehen ist, dessen Spannungsabfall
zum Zwecke der Feststellung der Betriebsfähigkeit
des Verbrauchers (30) einer Auswerteschaltung entfernt
vom Verbraucher (30) zugeführt ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Treiberschaltung nach dem vorstehenden Anspruch,
wobei die Auswerteschaltung einen rail-to-rail Differenzverstärker
(70) enthält.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Treiberschaltung nach dem vorstehenden Anspruch,
dafür eingerichtet, dass der Differenzverstärker (70)
eine zu seiner Eingangsspannungsdifferenz proportionale
Spannung an einem Emitter-Widerstand (72) eines Umsetztransistors
(70) erzeugt, wobei in einem Sense-Widerstand
(74) am Kollektor des Umsetztransistors ein
der Eingangsspannungsdifferenz proportionaler Strom
einprägbar ist, so daß eine Spannung als Sense-Spannung
abgreifbar ist, die zum Spannungsabfall an dem Testwiderstand
proportional ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Treiberschaltung nach dem vorstehenden Anspruch,
wobei zum Differenzverstärker (70) eine Zenerdiode (74)
zwecks Absicherung parallel geschaltet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Treiberschaltung nach dem vorstehenden Anspruch,
wobei die Versorgungsspannung des Differenzverstärkers
(70) über ein Schaltelement (T20) ein- und auschaltbar
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Treiberschaltung nach dem vorstehenden Anspruch,
wobei zwischen Versorgungspotential (9..16V) und erstem
Eingang des Differenzverstärkers (70) ein erster Widerstand
(R8) vorgegebener Größe geschaltet ist, und ein
zweiter Widerstand (R9) vorgegebener Größe zwischen dem
ersten und einem dritten Widerstand (72) vorgegebener
Größe geschaltet ist, wobei der dritte Widerstand (72)
auf Versorgungspotential liegt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Treiberschaltung nach einem der vorstehenden Ansprüche,
deren Elemente bis auf die Leistungsbauteile
(T1, R1) als integrierter Schaltkreis (IC) ausgeführt
ist.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
