<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1225549-A1" country="EP" doc-number="1225549" kind="A1" lang="FR" family-id="8858530" status="new" date-produced="20090516" date="20020724">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1225549-A1" status="new" fvid="23523872">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1225549</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020724</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02000026-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02000026</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020104</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0100098-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0100098</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010104</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G06Q  20/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G06Q  20/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G07F   7/08        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G07F   7/08        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">G06Q  20/00K2B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">G07F   7/08C6</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Endgerät und Verfahren zum elektronischen Bezahlen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Terminal and method for electronic payment</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Terminal et procédé de paiement électronique.</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SAGEM</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SAGEM SA</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>SAGEM SA</last-name>
            <address>
              <street>27, rue Leblanc</street>
              <city>75015 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SARRADIN JEAN-LOUIS</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SARRADIN, JEAN-LOUIS</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>SARRADIN, JEAN-LOUIS</last-name>
            <address>
              <street>21, rue du Fossé Lézard</street>
              <city>95190, FONTENAY EN PARISIS</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Schmit, Christian Norbert Marie</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Christian Schmit et Associes, 8, place du Ponceau</street>
              <city>95000 Cergy</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention concerne un terminal de paiement électronique
(300) particulier et un procédé de paiement faisant intervenir ce
terminal particulier. Le terminal de paiement électronique selon
l'invention permet d'exploiter la communication d'un numéro de
téléphone par un client distant à un commerçant, dans le but
d'exécuter une transaction commerciale. Le terminal de paiement
électronique selon l'invention est équipé de moyens qui
permettent de gérer une telle transaction commerciale, et des
moyens pour obtenir une confirmation de paiement depuis un
serveur (6) d'un centre payeur qui a réalisé de façon sécurisée
l'opération de paiement avec le client.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="163" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="102"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention a pour objet d'une part un terminal
de paiement électronique particulier et d'autre part un procédé
de paiement électronique faisant intervenir ce terminal de
paiement particulier. Plus particulièrement, le terminal de
paiement électronique selon l'invention offre la possibilité de
mener à bien des transactions commerciales dans lesquelles un
client effectue une opération de paiement depuis un appareil de
type téléphone mobile. Le procédé selon l'invention concerne un
procédé de paiement électronique dans lequel un client effectue
une opération de paiement par l'intermédiaire d'un appareil de
type téléphone mobile, et dans lequel un vendeur accepte, au
moyen du terminal du paiement électronique selon l'invention,
l'opération de paiement effectuée par le client. L'invention a pour
but essentiel d'adapter et d'utiliser des terminaux de paiement
électronique, fréquemment utilisés par des commerçants, pour
assurer des transactions commerciales faisant intervenir une
opération de paiement, à distance et sécurisée, au moyen d'un
téléphone mobile.</p>
    <p num="0002">D'une façon générale le domaine de l'invention est à la fois
celui des transactions commerciales faisant intervenir des
terminaux de paiement électronique, et celui des procédés de
paiement à distance faisant intervenir des téléphones mobiles.</p>
    <p num="0003">Dans le domaine de l'exécution de transactions
commerciales, des terminaux de paiement électronique sont
fréquemment utilisés notamment pour accepter des paiements
par cartes à puce. Un tel paiement comporte au préalable une
transaction commerciale. Ce type de transaction comprend
essentiellement la définition des références d'un bien à acquérir,
ou d'une prestation à se faire servir, et la communication du prix
correspondant. Le client en payant le prix bénéficie en
contrepartie du bien ou de la prestation.</p>
    <p num="0004">Le déroulement schématique d'un paiement par carte à
puce, au moyen d'un terminal de paiement classique, est illustré 
à la figure 1. Dans un tel mode paiement, les références de la
transaction sont communiquées à un terminal de paiement 1 qui
élabore un message de paiement 5. Ce message de paiement
comporte notamment le montant de la transaction à payer, qui a
été composé par le commerçant au moyen d'un clavier 3. Il
comporte par ailleurs des informations telles que la date et
l'heure de la transaction. Le message de paiement comporte
également la désignation des références bancaires du
commerçant. Celles-ci sont contenues dans une mémoire de
données 4, ou éventuellement dans un module 10 d'identification
du commerçant. Ces références bancaires servent à virer sur le
compte bancaire du commerçant la somme qui lui est payée.</p>
    <p num="0005">Comme dernier argument, le message de paiement
comporte la désignation d'un compte bancaire du client, et
l'accord de ce client sur le paiement du prix. La désignation du
compte bancaire est réalisée en introduisant dans le terminal de
paiement électronique 1 du commerçant une carte 2 à puce du
client. La manifestation de l'accord du client est une opération
complexe. En effet autant il est facile au client de donner son
accord pour le paiement du prix, autant il est nécessaire pour le
commerçant de s'assurer d'une part que la carte 2 à puce
introduite dans son terminal 1 est une carte à puce autorisée et
que d'autre part le détenteur de cette carte à puce en est bien le
détenteur légal.</p>
    <p num="0006">La première opération est réalisée au cours d'une opération
d'authentification. Dans ce cadre le terminal 1 échange avec la
carte 2 à puce des informations pour s'assurer que la carte à
puce n'est pas une carte à puce falsifiée. Dans un deuxième
temps, la carte à puce effectue une vérification de ce que le
porteur est le porteur légal. La deuxième opération, qui peut
éventuellement être placée avant la première, comporte la
composition par le porteur, sur un clavier du terminal, d'un code
d'identification PIN (Personal Identification Number, numéro
d'identification personnel) que la carte à puce utilise pour vérifier
qu'elle est sollicitée normalement. Dans un troisième temps, il 
est également possible à la carte à puce d'authentifier le
dispositif de lecture de cartes contenu dans le terminal 1: c'est-à-dire
de vérifier que le lecteur est un lecteur autorisé.
L'authentification du lecteur, par la carte à puce est du même
type que l'authentification de la carte à puce par le lecteur.</p>
    <p num="0007">Ce faisant, en composant son code PIN, le porteur effectue
deux opérations. La première opération, comme dit ci-dessus,
consiste à montrer qu'il est le bon porteur de la carte à puce. La
deuxième opération est d'ordre juridique : le fait de composer le
bon code PIN est considéré comme un accord de paiement. Suite
à ces opérations, une étape de calcul de certificat bancaire est
exécutée ; elle permet au commerçant de prouver que telle carte
a été utilisée à tel moment, lui procurant ainsi une garantie de
paiement.</p>
    <p num="0008">Une fois que ces actions sont réalisées, le message de
paiement 5 est entièrement constitué. Le message de paiement
comporte explicitement, ou implicitement, les informations
suivantes : le numéro de compte bancaire du commerçant, le
montant de la transaction, le numéro du compte bancaire du
client. Il peut comporter d'autres indications comme le jour de la
transaction, la nature de la transaction, ainsi qu'un numéro
d'opération indiquant, pour le terminal, le nombre d'opérations
traitées dans la journée jusqu'à cette dernière opération. Ce
message de paiement sera par la suite envoyé à un centre
payeur par une communication téléphonique. Le terminal 1 est en
effet relié, au niveau d'un connecteur 13, par une ligne
téléphonique 7 (filaire, hertzienne ou autres) avec un serveur 6
de le centre payeur du créancier. Le serveur 6 de ce centre
payeur est capable de recevoir le message 5 envoyé, et de
traiter la transaction financière qui lui correspond. D'une manière
connue, le serveur 6 de le centre payeur du commerçant émet un
ordre de prélèvement du compte du client pour le débiter et pour
créditer le compte du commerçant qu'elle gère. Dans le centre
payeur le paiement est ainsi effectué : le message de paiement
est transformé en paiement. </p>
    <p num="0009">Dans certains cas, compte tenu de montants élevés des
transactions, le message de paiement doit être autorisé par une
autorisation préalable du centre payeur. Dans ce cas, une
connexion en temps réel est effectuée au centre payeur, dans la
période au cours de laquelle le client a composé son code PIN.
Au cours de cette connexion, le montant disponible sur le compte
du client est vérifié ou peut être vérifié et peut par ailleurs être
réservé en paiement de la transaction concernée. Lors de
certaines communications de demandes d'autorisation, la
mémoire de données 4 du terminal de paiement 1 est mise à jour
pour lui communiquer des numéros de cartes à puce interdites.
Celles-ci peuvent être interdites notamment parce que leur
véritable titulaire y a fait opposition après la constatation d'un
vol.</p>
    <p num="0010">Toujours dans le domaine de l'exécution de transactions
commerciales, les terminaux de paiement électronique
précédemment décrits peuvent être utilisés pour accepter
d'autres types de paiement que les paiements par carte à puce.
On peut notamment effectuer des paiements au moyen de cartes
de paiement qui ne comportent pas de puce électronique, mais
qui comportent uniquement une piste magnétique. Les terminaux
de paiement prévoient à cet effet un lecteur de carte à piste non
représenté à la figure 1. Dans ce cas, des données sont lues sur
la piste magnétique par le terminal de paiement électronique, le
procédé de paiement étant similaire à celui qui vient d'être
décrit. Un ticket, comportant les caractéristiques essentielles de
la transaction, est alors édité par le terminal 1. Ce ticket doit être
signé par le client pour que l'on puisse juridiquement constater
qu'il y a eu accord de paiement sur la transaction considérée.
Une telle preuve n'est pas nécessaire dans le cas de l'utilisation
d'une carte à puce, le code tapé étant considéré comme une
preuve suffisante.</p>
    <p num="0011">On peut également effectuer des paiements en
communiquant son numéro de carte au commerçant, qui saisit ce
numéro sur le clavier 3 du terminal de paiement électronique. Ce 
procédé de paiement ne permet cependant pas les opérations
d'authentification de la carte et d'authentification du porteur.</p>
    <p num="0012">Afin de pouvoir concilier ces différents types de paiements,
le terminal de paiement électronique 1 dispose d'une option qui
permet aux commerçants de déterminer le mode de paiement
choisi, cet à dire soit au moyen d'une puce ou d'une piste
magnétique qui sera lue par le terminal de paiement
électronique, soit au moyen d'un code de carte qui est tapé sur
le clavier 3. Dans un mode de mise en oeuvre particulier, un
système mécanique peut détecter l'introduction d'une carte dans
le terminal de paiement électronique, auquel cas le paiement
sera nécessairement effectué au moyen d'une puce de cette
carte. Si aucune présence de carte n'est détectée, le paiement
est nécessairement effectué suite à la composition d'un numéro
de carte sur le clavier 3 du terminal de paiement électronique.</p>
    <p num="0013">Sur la figure 1 sont également représentés une mémoire de
programmes 8, un microprocesseur 11, un bus de communication
bidirectionnel 12 et un écran 14 du terminal de paiement. Le
microprocesseur 11 gère l'ensemble des échanges de données
qui ont lieu sur le bus 12, ce bus étant connecté à l'ensemble
des éléments précédemment mentionnés dans le terminal 1.</p>
    <p num="0014">Dans le domaine des procédés de paiement à distance
faisant intervenir des téléphones mobiles, il existe aujourd'hui
notamment le procédé suivant, illustré à la figure 2. Sur cette
figure, les trois acteurs principaux d'une transaction commerciale
sont représentés. On trouve ainsi un client 200 équipé d'un
ordinateur 213, un commerçant 201 et un centre payeur 202. Le
client est équipé d'un téléphone mobile 203 intégrant un
dispositif de lecture de cartes à puce, et plus particulièrement de
cartes bancaires 204. Le commerçant 201 est ici symbolisé par
un micro-ordinateur 205, le type de transaction commerciale
faisant l'objet de ce procédé de paiement sécurisé concernant
essentiellement des achats via le réseau Internet.</p>
    <p num="0015">Le principe d'un tel paiement sécurisé est le suivant :
Lorsque le client 200 souhaite acheter au commerçant 205 un 
produit, il communique au commerçant un message 207
comportant notamment son numéro de téléphone mobile, ainsi
qu'éventuellement des informations d'ordre pratique, telles que
les coordonnées de livraison. Cette opération constitue l'acte
d'achat. Le commerçant 205 transfère alors à une interface 206,
correspondant au serveur 6 de la figure 1, du centre payeur 202
un ensemble d'informations 208 : ces informations son
notamment un numéro identifiant le commerçant, le numéro du
téléphone mobile du client, le montant de la transaction et la
date et l'heure d'achat. Cette communication peut s'effectuer au
moyen d'un lien quelconque de télécommunication : les
informations 208 transférées ne sont en effet pas confidentielles,
car elles ne contiennent pas en elles-mêmes d'informations
relatives au paiement. Une opération de paiement 209 est
ensuite effectivement et directement réalisée entre le centre
payeur 202 et le client 200.</p>
    <p num="0016">Il s'agit d'un paiement sécurisé utilisant un réseau de
radiotéléphonie cellulaire 214, par exemple le réseau GSM, et
plus particulièrement des messages spécifiques de type SMS
(Short Message Service) qui assurent la sécurisation du
paiement. Le centre payeur envoie au client un SMS 210 dit
d'initialisation dans lequel elle propose les conditions de
paiement. Si le client accepte la transaction proposée par le
centre payeur, une opération classique de paiement est
effectuée entre ces deux interlocuteurs : le code de la carte à
puce 204 est tapé sur le téléphone mobile 203 et envoyé au
centre payeur 202 dans un SMS 211 de transmission, qui elle-même
renvoie un troisième SMS 212 d'acceptation.
Eventuellement, le centre payeur peut alors confirmer au
commerçant que l'opération de paiement a bien été réalisée, le
commerçant étant alors en devoir de livrer au client le produit ou
le service acheté.</p>
    <p num="0017">Ce type de schéma ne fait cependant pas intervenir de
terminaux de paiements électroniques tels que ceux rencontrés
aujourd'hui chez des commerçants. Les terminaux de paiement 
électronique ne sont aujourd'hui pas adaptés pour recevoir ou
pour transmettre des numéros de téléphones mobiles en vue
d'une utilisation dans le cadre d'une opération de paiement.</p>
    <p num="0018">Ce qui existe comme procédé de paiement à distance
faisant intervenir des terminaux de paiement électronique n'est
pas satisfaisant : lorsqu'un client passe, par téléphone ou par
télécopie, ou encore par tout autre moyen ne laissant pas de
preuve réelle de la commande passée, une commande d'un
produit ou d'un service à un commerçant, il communique au
vendeur le numéro de sa carte. Cette pratique est fréquente
lorsqu'un client souhaite réserver une chambre d'hôtel ou une
voiture. En cas de résiliation de la réservation, le commerçant
n'est pas sur d'être effectivement payé. En effet, s'il rentre le
numéro de la carte sur le terminal de paiement électronique,
comme dans un cas précédemment décrit, le client sera toujours
en mesure de refuser le débit correspondant sur son compte. En
effet, le client étant éloigné, il ne signe pas de ticket édité par le
terminal de paiement électronique.</p>
    <p num="0019">La présente invention permet de pallier les problèmes qui
viennent d'être exposés. En effet, l'invention propose notamment
un terminal de paiement électronique qui permet d'exploiter la
communication par un client distant au commerçant d'un numéro
de téléphone, essentiellement d'un téléphone mobile, afin
d'exécuter une opération commerciale. Le terminal de paiement
électronique selon l'invention est équipé d'une option qui permet
de choisir un tel mode de paiement. En choisissant ce mode de
paiement, le commerçant communique à un centre payeur, au
moyen de son terminal de paiement électronique, notamment les
conditions de la transaction commerciale ainsi que le numéro de
téléphone mobile du client. Le centre payeur est alors en mesure
de procéder à l'opération de paiement selon le mécanisme
rencontré lors de la description de la figure 2. Dans le procédé
selon l'invention, différentes étapes sont prévues au cours
desquelles le commerçant peut recevoir de la part du centre
payeur une confirmation de paiement. </p>
    <p num="0020">L'invention concerne donc un terminal de paiement
électronique, utilisé par un commerçant pour accepter des paiements par
carte, comportant notamment un clavier, une mémoire de
données, un dispositif de lecture de cartes (à puce et/ou à piste),
et des moyens pour émettre des données relatives à une
transaction commerciale caractérisée en ce qu'il comporte des
moyens pour exploiter un numéro de téléphone d'un client dans
le cadre d'une transaction commerciale. Le terminal de paiement
utilisé est un terminal du type de ceux habituellement utilisés par
les commerçants, essentiellement pour recevoir des paiements
par carte bancaire, ce terminal de paiement présentant certains
perfectionnements selon l'invention. Ces terminaux ne sont pas
des téléphones mobiles ou des ordinateurs personnels
permettant d'effectuer des transactions commerciales sur le
réseau Internet par exemple.</p>
    <p num="0021">Dans un mode de réalisation du terminal, les moyens pour
exploiter un numéro de téléphone dans le cadre d'une
transaction commerciale comprennent des moyens de
détermination du numéro de téléphone, des moyens
d'identification d'un numéro de téléphone, et des moyens pour
spécifier qu'un numéro de téléphone est transmis pour réaliser
une transaction commerciale, ces derniers moyens faisant de
préférence intervenir un code spécifique qui est transmis
simultanément aux données relatives à la transaction
commerciale.</p>
    <p num="0022">Selon différents modes de réalisation du terminal celui-ci
peut comporter :
<ul list-style="bullet"><li>des moyens pour recevoir, lors de l'établissement d'une
communication entre le terminal de paiement électronique et un
serveur spécialisé distant en vue d'une émission de données
relatives à une transaction commerciale, un message de
confirmation d'une ou plusieurs transactions précédentes.</li><li>des moyens pour établir de façon spécifique une
communication entre le terminal et un serveur spécialisé distant
dans le but d'obtenir un message de confirmation d'une ou 
plusieurs transactions précédentes.</li><li>des moyens pour établir automatiquement, au bout d'une
durée préalablement déterminée, une communication entre le
terminal et un serveur spécialisé distant dans le but d'obtenir un
message de confirmation d'une ou plusieurs transactions
précédentes.</li></ul></p>
    <p num="0023">Un autre objet de l'invention est un procédé de paiement
électronique caractérisé en ce qu'il comporte les différentes
étapes consistant à :
<ul list-style="bullet"><li>définir des caractéristiques d'une transaction commerciale
entre un vendeur, équipé d'un terminal de paiement électronique,
et un utilisateur d'un téléphone mobile ;</li><li>définir un mode de paiement par téléphone au sein du
terminal de paiement électronique ;</li><li>exploiter, au sein du terminal de paiement électronique, le
numéro de téléphone mobile de l'utilisateur pour réaliser de
façon sécurisée la transaction commerciale.</li></ul></p>
    <p num="0024">L'étape de choix d'un mode de paiement par téléphone
peut comprendre les différentes phases consistant à :
<ul list-style="bullet"><li>communiquer au terminal de paiement électronique le
numéro de téléphone de l'utilisateur ;</li><li>identifier comme tel un numéro de téléphone ;</li><li>spécifier à un serveur spécialisé distant qu'un numéro de
téléphone est transmis pour réaliser une transaction
commerciale.</li></ul></p>
    <p num="0025">L'invention et ses différentes applications seront mieux
comprises à la lecture de la description qui suit et à l'examen
des figures qui l'accompagnent. Celles-ci ne sont présentées
qu'à titre indicatif et nullement limitatif de l'invention. Les figures
montrent :
<ul list-style="bullet"><li>à la figure 1, déjà décrite, montre un terminal de paiement
électronique utilisé dans l'état de la technique ;</li><li>à la figure 2, déjà décrite, un exemple de procédé de
paiement à distance faisant intervenir une opération de paiement
avec un téléphone mobile ; </li><li>à la figure 3, un exemple de terminal de paiement
électronique selon l'invention ;</li><li>à la figure 4, un organigramme illustrant une mise en
oeuvre possible du procédé selon l'invention.</li></ul></p>
    <p num="0026">La figure 3 montre un terminal de paiement selon
l'invention. Un grand nombre d'éléments présents dans le
terminal de paiement selon l'invention étaient déjà présents dans
les terminaux de paiement électronique de l'état de la technique
décrits à la figure 1. Cette particularité illustre le fait qu'un
nombre limité de modifications doit être apporté aux terminaux
de paiement électronique dont dispose actuellement les
commerçants pour pouvoir mettre en place le procédé selon
l'invention. Les commerçants n'ont donc pas d'investissement
considérable à effectuer pour pouvoir mettre en oeuvre le
procédé selon l'invention qui sera décrit à la figure 4.</p>
    <p num="0027">Les différents éléments communs entre le terminal de
paiement électronique de l'état de la technique et le terminal de
paiement électronique selon l'invention seront désignés par les
mêmes références. On trouve ainsi dans le terminal de paiement
électronique selon l'invention 300 une ouverture pour recevoir
une carte à puce 2, un clavier 3, une mémoire de données 4, une
mémoire de programmes 8, un module d'identification du
commerçant 10, un microprocesseur 11, un bus de
communication bidirectionnel 12 et un connecteur externe 13. Le
module d'identification du commerçant pourrait être remplacé par
des données d'identification contenues dans la mémoire 4. Un
lecteur de cartes à piste, non représenté, est également présent
sur les terminaux de paiement électronique.</p>
    <p num="0028">Le terminal selon l'invention met en oeuvre des moyens
spécifiques pour accepter et pour pouvoir donner suite à une
transaction commerciale dans laquelle le client effectue un
paiement distant au moyen de son téléphone mobile équipé d'un
lecteur de cartes à puce. Ces différents moyens du terminal
mobile 300 sont décrits dans l'ensemble de la figure 3
essentiellement comme des applications de la mémoire de 
programmes 8. Dans d'autres modes de réalisation du terminal
de paiement électronique selon l'invention, ces différentes
applications pourront être remplacées par des circuits
électroniques spécifiques assurant la même fonction.</p>
    <p num="0029">Ainsi, dans la mémoire de programmes 8, on trouve:
<ul list-style="bullet"><li>une application 300, dite de proposition d'un menu, qui
permet d'afficher sur l'écran 14 du terminal de paiement
électronique 300 les différents types de paiement envisageables
à partir du terminal 300. Selon l'invention, on trouve notamment
une possibilité de paiement par téléphone ;</li><li>une application 301, dite de sélection, qui permet de
choisir dans le menu notamment la possibilité de paiement par
téléphone. Les applications 301 et 302 peuvent être remplacées
par une application 303, dite d'identification, qui est capable de
reconnaítre automatiquement un numéro de téléphone, par
exemple saisi à partir du clavier 3;</li><li>une application 304, dite de transfert de données, qui
permet d'envoyer vers le serveur 6 du centre payeur un message
15, dit message de demande de paiement, dans lequel le
terminal 300 transfère essentiellement le numéro de téléphone
du client, l'identification du commerçant et le montant de la
transaction envisagée ;</li><li>une application 305, dite de temporisation ;</li><li>une application 306, dite d'appel du centre payeur, pour
demander une confirmation de paiement relatif à un message de
demande de paiement préalablement émis ;</li><li>une application 307, dite d'appel automatique ;</li><li>une application 308, dite de création d'un code
spécifique.</li></ul></p>
    <p num="0030">La mise en oeuvre des applications spécifiques à
l'invention, qui viennent d'être mentionnées, est plus
précisément décrite dans l'organigramme de la figure 4
présentant un exemple d'enchaínement possible d'événements
dans le procédé selon l'invention. L'organigramme débute par
une étape de décision 400, qui consiste à savoir si le terminal de 
paiement électronique 300 a détecté l'insertion d'une carte à
puce. Dans l'affirmative, un traitement habituel, tel que décrit à
la figure 1, est réalisé au cours d'une étape 401. Si aucune carte
n'est détectée, une étape de décision 402 intervient : elle
consiste en la détection par le terminal de paiement 300 d'un
numéro saisi sur le clavier 300. Dans d'autres exemples de mise
en oeuvre, cette étape de détection d'un numéro peut
éventuellement faire intervenir des moyens de reconnaissance
vocale ou des moyens de réception directe d'un numéro transmis
selon différents réseaux de télécommunication.</p>
    <p num="0031">Si aucun numéro n'est détecté, aucune opération n'est
effectuée. Dans le cas de détection d'un numéro, on prévoit une
étape de décision 403, dans laquelle on identifie si le numéro
saisi est un numéro de téléphone. Cette identification peut être
faite manuellement par le commerçant, qui, lors de l'affichage
d'un menu grâce à l'application 301, indique au moyen de
l'application de sélection 302 s'il s'agit d'un numéro de
téléphone. Dans un autre exemple, l'application 303
d'identification permet de reconnaítre automatiquement si il
s'agit d'un numéro de téléphone. Cette application
d'identification est facile à mettre en place, les numéros de
téléphones appartenant au domaine de la téléphonie mobile
commençant le plus souvent par des chiffres spécifiques. Dans
le cas où un numéro de téléphone n'est pas reconnu dans l'étape
de décision 403, une étape 404 est entamée dans laquelle un
traitement habituel est effectué, correspondant au cas où un
numéro de carte est tapé sur le terminal de paiement
électronique. Dans cette étape de traitement habituel 404, un
ticket est édité conformément à ce qui a été décrit
précédemment, et signé par le client qui doit donc être présent
dans ce cas.</p>
    <p num="0032">Dans le cas où un numéro de téléphone à été détecté dans
l'étape de décision 403, une étape 405 intervient, dans laquelle
le terminal de paiement élabore un message de demande de
paiement, ce message 15 étant accompagné d'un entête 
comportant un code spécifique produit par l'application 308, de
création d'un code spécifique, ce code permettant au centre
payeur de reconnaítre qu'il s'agit d'un paiement distant réalisé
au moyen d'un téléphone. L'étape suivante est une étape
d'émission 406 du message de demande de paiement 15. Cette
étape fait appel à l'application de transfert de données 304. Une
étape de paiement 407 est alors effectuée entre le serveur 6 du
centre payeur et le client. Conformément à ce qui a été décrit à
la figure 2, le serveur utilise le numéro de téléphone mobile du
client pour appeler ce dernier et lui proposer de façon sécurisée
de réaliser le paiement.</p>
    <p num="0033">Suite à l'étape d'émission 406, une étape de décision 408
intervient. Il s'agit d'une étape de temporisation. Cette étape, qui
fait appel à l'application 308 de temporisation, mesure un temps
écoulé depuis la dernière émission d'un message de demande de
paiement. Si une durée limite d'attente de réponse du centre
payeur, préalablement déterminée et mémorisée dans la
mémoire de données 4 du terminal 300, est atteinte depuis la
dernière étape d'émission, une étape 409 d'interrogation
automatique du centre payeur est mise en oeuvre. Cette étape
fait appel à l'application d'appel automatique 307, qui permet au
terminal de paiement d'envoyer spontanément un message
spécifique au serveur 6 du centre payeur pour lui demander la
confirmation d'un ou de plusieurs paiements qui auraient du être
effectués suite à l'émission préalable d'un ou plusieurs
messages de demande de paiement 15. A l'étape 409 succède
une étape 410 dans laquelle le serveur 6 du centre payeur
envoie une réponse au terminal 300.</p>
    <p num="0034">Dans le cas où la durée limite d'attente n'a pas été
atteinte, une étape de décision 411 fait suite à l'étape de
décision 408. Dans cette étape de décision 411, on se demande
si le commerçant souhaite traiter une autre transaction. Si c'est
le cas, une communication est établie entre le terminal 300 et le
serveur 6 du centre payeur, conformément à ce qui a été
effectué dans les étapes 405 et 406. Dans cette situation, le 
message de demande de paiement, qui déclenche une étape de
paiement similaire à celle de l'étape 407, est accompagné, dans
une étape 412, d'une requête de confirmation de paiement, cette
requête étant relative au précédant message de demande de
paiement. L'étape 410 dans laquelle le serveur 6 du centre
payeur transmet une réponse au terminal 300 intervient alors.</p>
    <p num="0035">Si aucune nouvelle transaction n'a été effectuée par le
commerçant, une nouvelle étape de décision 413 fait suite à
l'étape de décision 411. Il s'agit encore d'une étape de
temporisation, dont le déroulement est semblable à celui de
l'étape 408. Dans le cas où la durée limite d'attente de réponse
du centre payeur n'a pas encore été atteinte, une étape 414
intervient. Dans cette étape, le commerçant a la possibilité
d'appeler directement le serveur du centre payeur, cet appel
consistant en l'établissement d'une communication entre le
terminal et le serveur au moyen de l'application 306. Cette
communication spéciale est établie non pas pour effectuer une
transaction, mais uniquement pour obtenir une confirmation de
paiement, en établissant une requête similaire à celle de l'étape
412. A l'issue de l'étape 414, si aucun appel ou aucune nouvelle
transaction n'ont été effectués par le commerçant, le procédé
selon l'invention reprend son déroulement à partir de l'étape 408.</p>
    <p num="0036">De façon préférée, les paiements distants au moyen de
téléphone sont effectués au moyen d'un téléphone mobile équipé
de lecteur de carte à puce. Ainsi, dans le procédé décrit,
lorsqu'on parle de numéro de téléphone, il s'agit de préférence
du numéro de téléphone mobile d'un client, ce téléphone mobile
pouvant communiquer sur des réseaux de radiotéléphonie
cellulaire par exemple de type GSM, et pouvant ainsi échanger
via ces réseaux des données avec les serveurs du centre payeur.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Terminal de paiement électronique (300), utilisé par un
commerçant pour accepter des paiements par carte, comportant
notamment :
<claim-text><claim-text>un clavier (3);</claim-text><claim-text>une mémoire de données (4);</claim-text><claim-text>un dispositif de lecture de cartes;</claim-text><claim-text>des moyens (13) pour émettre des données relatives à une
transaction commerciale ;</claim-text></claim-text>
   caractérisé en ce qu'il comporte
<claim-text><claim-text>des moyens (302 ;303 ;304) pour exploiter un numéro de téléphone
d'un client dans le cadre d'une transaction commerciale.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Terminal de paiement électronique (300) selon la revendication
précédente caractérisé en ce que les moyens pour exploiter un numéro de
téléphone dans le cadre d'une transaction commerciale comprennent :
<claim-text><claim-text>des moyens de détermination (3) du numéro de téléphone ;</claim-text><claim-text>des moyens d'identification (303) d'un numéro de téléphone ;</claim-text><claim-text>des moyens (304) pour spécifier qu'un numéro de téléphone est
transmis pour réaliser une transaction commerciale.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Terminal de paiement électronique (300) selon l'une des
revendications précédentes caractérisé en ce que les moyens (304) pour
spécifier qu'un numéro de téléphone est transmis pour réaliser une
transaction commerciale font intervenir un code spécifique (308) qui est
transmis simultanément aux données relatives à la transaction commerciale.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Terminal de paiement électronique (300) selon l'une des
revendications précédentes caractérisé en ce qu'il comporte des moyens
(306 ;307) pour recevoir, lors de l'établissement d'une communication entre
le terminal de paiement électronique (300) et un serveur (6) spécialisé
distant en vue d'une émission de données relatives à une transaction
commerciale, un message de confirmation d'une ou plusieurs transactions
précédentes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Terminal de paiement électronique (300) selon l'une des
revendications 1 à 3 caractérisé en ce qu'il comporte des moyens (306)
pour établir de façon spécifique une communication entre le terminal (300) et
un serveur (6) spécialisé distant dans le but d'obtenir un message de
confirmation d'une ou plusieurs transactions précédentes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Terminal de paiement électronique (300) selon l'une des
revendications 1 à 3 caractérisé en ce qu'il comporte des moyens (305 ;307)
pour établir automatiquement, au bout d'une durée préalablement
déterminée, une communication entre le terminal (300) et un serveur (6)
spécialisé distant dans le but d'obtenir un message de confirmation d'une ou
plusieurs transactions précédentes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Procédé de paiement électronique caractérisé en ce qu'il comporte
les différentes étapes consistant à :
<claim-text><claim-text>définir des caractéristiques d'une transaction commerciale entre un
vendeur, équipé d'un terminal de paiement électronique (300) selon l'une
des revendications précédentes, et un utilisateur d'un téléphone mobile ;</claim-text><claim-text>définir (403) un mode de paiement par téléphone au sein du terminal
de paiement électronique ;</claim-text><claim-text>exploiter (406), au sein du terminal de paiement électronique, le
numéro de téléphone mobile de l'utilisateur pour réaliser de façon sécurisée
la transaction commerciale.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Procédé de paiement selon la revendication précédente caractérisé
en ce que l'étape de choix d'un mode de paiement par téléphone comprend
les différentes phases consistant à :
<claim-text><claim-text>communiquer (402) au terminal de paiement électronique (300) le
numéro de téléphone de l'utilisateur ;</claim-text><claim-text>identifier (403) comme tel un numéro de téléphone ;</claim-text><claim-text>spécifier (405) à un serveur (6) spécialisé distant qu'un numéro de
téléphone est transmis pour réaliser une transaction commerciale.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Procédé de paiement selon la revendication précédente caractérisé
en ce que la phase de spécification est réalisée au moyen d'un code
spécifique qui est transmis simultanément aux données relatives à la
transaction commerciale.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Procédé de paiement selon l'une des revendications 7 à 9
caractérisé en ce qu'il comporte l'étape supplémentaire consistant à
recevoir, lors de l'établissement d'une communication entre le terminal (300)
et un serveur (6) spécialisé distant en vue d'une émission de données
relatives à une transaction commerciale, un message de confirmation d'une
ou plusieurs transactions précédentes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Procédé de paiement selon l'une des revendications 7 à 9
caractérisé en ce qu'il comporte l'étape supplémentaire consistant à établir
(414) une communication entre le terminal (300) et un serveur (6) spécialisé
distant dans le but d'obtenir un message de confirmation d'une ou plusieurs
transactions précédentes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Procédé de paiement selon l'une des revendications 7 à 9
caractérisé en ce qu'il comporte l'étape supplémentaire consistant à mettre
en oeuvre automatiquement (408 ;413), au bout d'une durée préalablement
déterminée, des moyens pour établir une communication entre le terminal
(300) et un serveur (6) spécialisé distant dans le but d'obtenir un message
de confirmation d'une ou plusieurs transactions précédentes.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
