<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1243831-A1" country="EP" doc-number="1243831" kind="A1" lang="FR" family-id="8861460" status="new" date-produced="20090516" date="20020925">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1243831-A1" status="new" fvid="23566020">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1243831</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020925</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290547-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290547</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020306</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0103931-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0103931</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010323</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B   1/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B   1/08        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B  27/34        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B  27/34        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16L   9/00        20060101CFI20060101BMKR        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16L   9/14        20060101ALI20060101BMKR        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16L  11/04        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16L  11/04        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16L  11/06        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16L  11/12        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16L  11/12        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">F16L  11/06</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">F16L  11/12</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Mehrschichtiges Kunststoffrohr zum Fördern von Flüssigkeiten</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Multilayer plastic tube for conveying fluids</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Tube multicouche en matière plastique pour le transfert de fluides</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ATOFINA</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ATOFINA</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Atofina</last-name>
            <address>
              <street>4/8 Cours Michelet</street>
              <city>92800 Puteaux</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BELLET GAELLE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BONNET ANTHONY</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MERZIGER JOACHIM</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BELLET, GAELLE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BONNET, ANTHONY</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MERZIGER, JOACHIM</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BELLET, GAELLE</last-name>
            <address>
              <street>77, rue de Pannette</street>
              <city>27000 Evreux</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BONNET, ANTHONY</last-name>
            <address>
              <street>26, rue des Terriers</street>
              <city>27470 Serquigny</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>MERZIGER, JOACHIM</last-name>
            <address>
              <street>39, rue de l'Yser</street>
              <city>27000 Evreux</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Neel, Henry</last-name>
            <address>
              <street>Atofina, DPI, Cours Michelet, La Défense 10</street>
              <city>92091 Paris La Défense Cedex</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Multilayer tube comprises, from outside to inside: &lt;??&gt;(1) polyamide layer; &lt;??&gt;(2) copolyamide layer; &lt;??&gt;(3) ethylene/vinyl alcohol copolymer (EVOH) layer; &lt;??&gt;(4) copolyamide layer; and &lt;??&gt;(5) polyamide layer.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>La présente invention concerne un tube multicouche comprenant dans
sa direction radiale de l'extérieur vers l'intérieur :
<ul list-style="bullet"><li>une couche extérieure formée d'un polyamide</li><li>une couche formée d'un copolyamide,</li><li>une couche formée d'un EVOH,</li><li>une couche formée d'un copolyamide,</li><li>une couche intérieure formée d'un polyamide
les couches étant successives et adhérant entre-elles dans leur zone de
contact respective.</li></ul></p>
    <p>Avantageusement, la couche intérieure est formée par un mélange de
polyamide et de noir de carbone électroconducteur produisant une résistivité
surfacique inférieure à 10<sup>6</sup> Ω.</p>
    <p>Ces tubes peuvent avoir un diamètre extérieur de 6 à 110 mm et une
une épaisseur de l'ordre de 0,5 à 5mm.</p>
    <p>Avantageusement, le tube d'essence selon l'invention a un diamètre
extérieur allant de 6 à 12 mm, une épaisseur totale de 0,36 mm à 1,95 mm,
<sl><li>une épaisseur de 50 à 700 µm pour la couche extérieure en polyamide,</li><li>une épaisseur de 10 à 150 µm pour les couches en copolyamide,</li><li>une épaisseur de 10 à 200 µm pour la couche en EVOH,</li><li>une épaisseur de 100 à 500 µm pour la couche de polyamide intérieure
pouvant être chargée de noir de carbone électroconducteur,</li></sl>
   Le tube de la présente invention est très peu perméable à l'essence
particulièrement aux hydrocarbures et à leurs additifs, en particulier les alcools
comme le méthanol et l'éthanol ou encore les éthers comme le MTBE ou
l'ETBE. Ces tubes ont aussi une bonne tenue aux carburants et aux huiles de
lubrification du moteur.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <heading>[Domaine de l'invention]</heading>
    <p num="0001">La présente invention concerne des tubes à base de polyamides et
d'EVOH (copolymère éthylène- alcool vinylique) pour le transfert de fluide.</p>
    <p num="0002">A titre d'exemple de tubes pour le transfert de fluide on peut citer les
tubes pour l'essence, et en particulier pour amener l'essence du réservoir
jusqu'au moteur des automobiles. A titre d'autres exemples de transfert de
fluide on peut citer les fluides mis en oeuvre dans la fuel cell (pile à
combustible), le système à CO2 pour le refroidissement et l'air conditionné, les
systèmes hydrauliques, le circuit de refroidissement, l'air conditionné et les
transferts de puissance à moyenne pression.</p>
    <p num="0003">Pour des raisons de sécurité et de préservation de l'environnement les
constructeurs d'automobiles imposent à ces tubes à la fois des caractéristiques
mécaniques comme la résistance à l'éclatement et la flexibilité avec une bonne
tenue aux chocs à froid (-40°C) ainsi qu'à température élevée (125°C), et
également une très faible perméabilité aux hydrocarbures et à leurs additifs, en
particulier les alcools comme le méthanol et l'éthanol. Ces tubes doivent aussi
avoir une bonne tenue aux carburants et aux huiles de lubrification du moteur.
Ces tubes sont fabriqués par coextrusion des différentes couches selon les
techniques habituelles des thermoplastiques.</p>
    <heading>[l'art antérieur et le problème technique]</heading>
    <p num="0004">Parmi les caractéristiques du cahier des charges des tubes d'essence,
cinq sont particulièrement difficiles à obtenir conjointement de façon simple :
<ul list-style="bullet"><li>tenue aux chocs à froid (-40°C), le tube ne se brise pas,</li><li>tenue aux carburants</li><li>tenue à température élevée (125°C),</li><li>très faible perméabilité à l'essence, </li><li>une bonne stabilité dimensionnelle du tube en utilisation avec de
l'essence.</li></ul>
Dans les tubes multicouches de structures diverses, la tenue aux chocs à froid
reste imprévisible avant d'avoir réalisé les tests normés de résistance aux
chocs à froid.</p>
    <p num="0005">Par ailleurs, il est déjà connu de la demande de brevet EP 0781799 que
dans les véhicules automobiles, sous l'effet de la pompe à injection, l'essence
circule à grande vitesse dans les canalisations reliant le moteur au réservoir.
Dans certains cas, le frottement essence / paroi interne du tube peut générer
des charges électrostatiques, dont l'accumulation peut conduire à une décharge
électrique (étincelle) capable d'enflammer l'essence avec des conséquences
catastrophiques (explosion). Aussi, est-il nécessaire de limiter la résistivité
superficielle de la face interne du tube à une valeur en général inférieure à 10<sup>6</sup>
ohms. Il est connu d'abaisser la résistivité superficielle de résines ou matériaux
polymériques en leur incorporant des matériaux conducteurs et/ou semiconducteurs
tels que le noir de carbone, les fibres en acier, les fibres de
carbone, les particules (fibres, plaquettes, sphères) métallisées avec de l'or, de
l'argent ou du nickel.</p>
    <p num="0006">Parmi ces matériaux, le noir de carbone est plus particulièrement
employé, pour des raisons économiques et de facilité de mise en oeuvre. En
dehors de ses propriétés électroconductrices particulières, le noir de carbone
se comporte comme une charge telle que par exemple le talc, la craie, le kaolin.
Ainsi, l'homme de l'art sait que lorsque le taux de charge augmente, la viscosité
du mélange polymère / charge augmente. De même, lorsque le taux de charge
augmente, le module de flexion du polymère chargé augmente. Ces
phénomènes connus et prévisibles sont explicités dans "Handbook of Fillers
and Reinforcements for Plastics" édité par H.S. Katz et J.V. Milewski - Van
Nostrand Reinhold Company - ISBN 0-442-25372-9, voir en particulier le
chapitre 2, section Il pour les charges en général et le chapitre 16, Section VI
pour le noir de carbone en particulier.</p>
    <p num="0007">Quant aux propriétés électriques du noir de carbone, le bulletin technique
"Ketjenblack EC - BLACK 94/01" de la société AKZO NOBEL indique que la 
résistivité de la formulation chute très brutalement lorsque un taux critique de
noir de carbone, appelé seuil de percolation, est atteint. Lorsque le taux de noir
de carbone augmente encore, la résistivité diminue rapidement jusqu'à
atteindre un niveau stable (zone de plateau). On préfère donc, pour une résine
donnée, opérer dans la zone de plateau, où une erreur de dosage n'aura
qu'une faible influence sur la résistivité du compound.</p>
    <p num="0008">On connait aussi de la demande de brevet EP 0 731 308 des tubes à
base de polyamides et d'EVOH pour le transport d'essence. Ces tubes peuvent
avoir une structure à 4 couches comprenant respectivement une couche
extérieure de PA 12, une couche de liant qui est une polyoléfine greffée, une
couche d'EVOH et une couche intérieure en contact avec l'essence comprenant
un mélange de polyamide et de polyoléfine à matrice polyamide.</p>
    <p num="0009">Le brevet EP 428833 décrit un tube à 3 couches comprenant
respectivement une couche extérieure de PA 12, une couche de liant qui est
une polyoléfine greffée et une couche intérieure d'EVOH en contact avec
l'essence.</p>
    <p num="0010">Les brevets EP 428834 et EP 477606 décrivent un tube à 5 couches
comprenant respectivement une couche extérieure de PA 12, une couche de
liant qui est une polyoléfine greffée, une couche de PA 6, une couche d'EVOH
et une couche intérieure en PA 6 en contact avec l'essence.</p>
    <p num="0011">Le brevet US 5038833 décrit un tube à 3 couches comprenant
respectivement une couche extérieure de PA 12, une couche d'EVOH et une
couche intérieure en PA 12 en contact avec l'essence.</p>
    <p num="0012">Tous ces tubes ont de bonnes propriétés mais l'épaisseur des couches
de liant n'est pas facile à controler et il peut en resulter des délaminations. Dans
le tube décrit dans US 5038833 il n'y a pas de liant mais il se produit des
délaminations.</p>
    <p num="0013">On a maintenant trouvé un tube comprenant respectivement une couche
extérieure en polyamide, une couche de liant en copolyamide, une couche
d'EVOH, une autre couche de liant en copolyamide et une couche intérieure en
polyamide en contact avec l'essence. Le liant en copolyamide est
particulièrement performant et de plus il est facile à coextruder. </p>
    <heading>[Brève description de l'invention]</heading>
    <p num="0014">La présente invention concerne un tube multicouche comprenant dans
sa direction radiale de l'extérieur vers l'intérieur :
<ul list-style="bullet"><li>une couche extérieure formée d'un polyamide</li><li>une couche formée d'un copolyamide,</li><li>une couche formée d'un EVOH,</li><li>une couche formée d'un copolyamide,</li><li>une couche intérieure formée d'un polyamide</li></ul>
les couches étant successives et adhérant entre-elles dans leur zone de
contact respective.</p>
    <p num="0015">Avantageusement, la couche intérieure est formée par un mélange de
polyamide et de noir de carbone électroconducteur produisant une résistivité
surfacique inférieure à 10<sup>6</sup> Ω.</p>
    <p num="0016">Ces tubes peuvent avoir un diamètre extérieur de 6 à 110 mm et une
une épaisseur de l'ordre de 0,5 à 5mm.</p>
    <p num="0017">Avantageusement, le tube d'essence selon l'invention a un diamètre
extérieur allant de 6 à 12 mm, une épaisseur totale de 0,36 mm à 1,95 mm,
<sl><li>une épaisseur de 50 à 700 µm pour la couche extérieure en polyamide,</li><li>une épaisseur de 10 à 150 µm pour les couches en copolyamide,</li><li>une épaisseur de 10 à 200 µm pour la couche en EVOH,</li><li>une épaisseur de 100 à 500 µm pour la couche de polyamide intérieure
pouvant être chargée de noir de carbone électroconducteur,</li></sl></p>
    <p num="0018">Le tube de la présente invention est très peu perméable à l'essence
particulièrement aux hydrocarbures et à leurs additifs, en particulier les alcools
comme le méthanol et l'éthanol ou encore les éthers comme le MTBE ou
l'ETBE. Ces tubes ont aussi une bonne tenue aux carburants et aux huiles de
lubrification du moteur.</p>
    <p num="0019">Ce tube présente de très bonnes propriétés mécaniques à basse ou à
haute température. </p>
    <p num="0020">Le tube de l'invention peut comprendre une couche supplémentaire
constituée de chutes de fabrication ou de tubes de l'invention présentant des
défauts, ces chutes ou ces tubes sont broyés puis fondus et coextrudés avec
les autres couches. Cette couche peut se situer entre la couche extérieure et la
couche de copolyamide.</p>
    <heading>[Description détaillée de l'invention]</heading>
    <p num="0021"><b>S'agissant de la couche extérieure,</b> on entend par polyamide les
produits de condensation :
<ul list-style="bullet"><li>d'un ou plusieurs aminoacides, tels les acides aminocaproïque,</li></ul>
amino-7-heptanoïque, amino-11-undécanoïque et amino-12-dodécanoïque d'un
ou plusieurs lactames tels que caprolactame, oenantholactame et laurolactame;
<ul list-style="bullet"><li>d'un ou plusieurs sels ou mélanges de diamines telles
l'hexaméthylène-diamine, la dodécaméthylènediamine, la
métaxylyènediamine, le bis-p-aminocyclohexylméthane et la
triméthylhexaméthylène diamine avec des diacides tels que les
acides isophtalique, téréphtalique, adipique, azélaïque, subérique,
sébacique et dodécanedicarboxylique ;</li></ul>
ou des mélanges de plusieurs de ces monomères ce qui conduit à des
copolyamides.</p>
    <p num="0022">Les diamines aliphatiques sont des α,ω-diamines contenant entre les
groupes amino terminaux au moins 6 atomes de carbone, de préférence de 6 à
10. La chaíne carbonée peut être linéaire (polyméthylènediamine) ou ramifiée
ou encore cycloaliphatique. Des diamines préférées sont
l'hexaméthylènediamine (HMDA), la dodécaméthylènediamine, la
décaméthylènediamine.</p>
    <p num="0023">Les diacides carboxyliques peuvent être aliphatiques, cycloaliphatiques
ou aromatiques. Les diacides carboxyliques aliphatiques sont des α,ω-diacides
carboxyliques possédant au moins 4 atomes de carbone (non compris les
atomes de carbone des groupes carboxyliques), de préférence au moins 6,
dans la chaíne carbonée linéaire ou ramifiée. Les diacides sont les acides 
azélaïque, sébacique et 1,12-dodécanoïque. A titre d'illustration de tels PA, on
peut mentionner :
<sl><li>le polyhexaméthylènesebacamide (PA-6,10),</li><li>le polyhexaméthylènedodécanediamide (PA-6,12),</li><li>le poly(undécanoamide) (PA-11),</li><li>le poly(laurolactame (2-Azacyclotridécanone) (PA-12),</li><li>le polydodécaméthylènedodécanediamide (PA-12,12),</li><li>le polycapronamide (PA-6),</li><li>le polyhexaméthylèneadipamide (PA-6,6).</li></sl></p>
    <p num="0024">On peut utiliser des mélanges de polyamide. On utilise
avantageusement le PA-6, le PA-6,6, le PA 11 et le PA 12.</p>
    <p num="0025">Les PA ont une masse moléculaire moyenne en nombre Mn en général
supérieure ou égale à 5000. Leur viscosité inhérente (mesurée à 20°C pour un
échantillon de 0,5 g dans 100 g de méta-crésol) est en général supérieure à
0,7.</p>
    <p num="0026">De préférence, on utilise le polyamide 12. Avantageusement, le
polyamide de la couche extérieure est plastifié par des plastifiants usuels tels
que le n-butyl benzène sulfonamide (BBSA) et les copolymères comprenant
des blocs polyamides et des blocs polyéthers.</p>
    <p num="0027">Les copolymères à blocs polyamides et blocs polyéthers résultent de la
copolycondensation de séquences polyamides à extrémités réactives avec des
séquences polyéthers à extrémités réactives, telles que, entre autres :
<sl><li>1) Séquences polyamides à bouts de chaíne diamines avec des
séquences polyoxyalkylènes à bouts de chaínes dicarboxyliques.</li><li>2) Séquences polyamides à bouts de chaínes dicarboxyliques avec
des séquences polyoxyalkylènes à bouts de chaínes diamines
obtenues par cyanoéthylation et hydrogénation de séquences
polyoxyalkylène alpha-oméga dihydroxylées aliphatique appelées
polyétherdiols.</li><li>3) Séquences polyamides à bouts de chaínes dicarboxyliques avec
des polyétherdiols, les produits obtenus étant, dans ce cas 
particulier, des polyétheresteramides. On utilise avantageusement
ces copolymères.</li></sl></p>
    <p num="0028">Les séquences polyamides à bouts de chaínes dicarboxyliques
proviennent, par exemple, de la condensation d'acides alpha-oméga
aminocarboxyliques, de lactames ou de diacides carboxyliques et diamines en
présence d'un diacide carboxylique limiteur de chaíne.</p>
    <p num="0029">Les séquences polyamides à bouts de chaínes diamines proviennent,
par exemple, de la condensation d'acides alpha-oméga aminocarboxyliques, de
lactames ou de diacides carboxyliques et diamines en présence d'une diamine
limiteur de chaíne.</p>
    <p num="0030">Le polyéther peut être par exemple un polyéthylène glycol (PEG), un
polypropylène glycol (PPG) ou un polytétra méthylène glycol (PTMG). Ce
dernier est aussi appelé polytétrahydrofurane (PTHF).</p>
    <p num="0031">La masse molaire en nombre <o ostyle="single">Mn</o> des séquences polyamides est
comprise entre 300 et 15 000 et de préférence entre 600 et 5 000. La masse <o ostyle="single">Mn</o>
des séquences polyéther est comprise entre 100 et 6 000 et de préférence
entre 200 et 3 000.</p>
    <p num="0032">Les polymères à blocs polyamides et blocs polyéthers peuvent aussi
comprendre des motifs répartis de façon aléatoire. Ces polymères peuvent être
préparés par la réaction simultanée du polyéther et des précurseurs des blocs
polyamides.</p>
    <p num="0033">Par exemple, on peut faire réagir du polyétherdiol, un lactame (ou un
alpha-oméga amino acide) et un diacide limiteur de chaíne en présence d'un
peu d'eau. On obtient un polymère ayant essentiellement des blocs polyéthers,
des blocs polyamides de longueur très variable, mais aussi les différents
réactifs ayant réagi de façon aléatoire qui sont répartis de façon statistique le
long de la chaíne polymère.</p>
    <p num="0034">Ces polymères à blocs polyamides et blocs polyéthers qu'ils
proviennent de la copolycondensation de séquences polyamides et polyéthers
préparées auparavant ou d'une réaction en une étape présentent, par exemple,
des duretés shore D pouvant être comprises entre 20 et 75 et
avantageusement entre 30 et 70 et une viscosité inherente entre 0,8 et 2,5 
mesurée dans le métacrésol à 250° C pour une concentration initiale de 0,8
g/100 ml. Les MFI peuvent être compris entre 5 et 50 (235°C sous une charge
de 1 kg)</p>
    <p num="0035">Les blocs polyétherdiols sont soit utilisés tels quels et copolycondensés
avec des blocs polyamides à extrémités carboxyliques, soit ils sont aminés pour
être transformés en polyéther diamines et condensés avec des blocs
polyamides à extrémités carboxyliques. Ils peuvent être aussi mélangés avec
des précurseurs de polyamide et un limiteur de chaíne pour faire les polymères
à blocs polyamides et blocs polyéthers ayant des motifs répartis de façon
statistique.</p>
    <p num="0036">Des polymères à blocs polyamides et polyéthers sont décrits dans les
brevets US 4 331 786, US 4 115 475, US 4 195 015, US 4 839 441, US 4 864
014, US 4 230 838 et US 4 332 920.</p>
    <p num="0037">Le rapport de la quantité de copolymère à blocs polyamide et blocs
polyether sur la quantité de polyamide est, en poids, compris avantageusement
entre 10 / 90 et 60 / 40. On peut citer par exemple le copolymère à blocs PA 6
et blocs PTMG et le copolymère à blocs PA 12 et blocs PTMG.</p>
    <p num="0038"><b>S'agissant des couches de copolyamide,</b> les copolyamides utilisables
dans la présente invention ont une température de fusion (Norme DIN 53736B)
comprise entre 60 et 200°C et leur viscosité relative en solution peut être
comprise entre 1,3 et 2,2 (Norme DIN 53727, solvant m-crésol, concentration
0,5 g/100 ml, température 25°C, viscosimètre Ubbelohde). Leur rhéologie à
l'état fondu est de préférence proche de celle des matériaux de la couche
extérieure et de la couche intérieure.</p>
    <p num="0039">Les copolyamides proviennent, par exemple, de la condensation
d'acides alpha-oméga aminocarboxyliques de lactames ou de diacides
carboxyliques et diamines.</p>
    <p num="0040">Selon un premier type les copolyamides résultent de la condensation
d'au moins deux acides alpha oméga aminocarboxyliques ou d'au moins deux
lactames ayant de 6 à 12 atomes de carbone ou d'un lactame et d'un acide
aminocarboxylique n'ayant pas le même nombre d'atomes de carbone en 
présence éventuelle d'un limiteur de chaíne pouvant être par exemple une
monoamine ou une diamine ou un monoacide carboxylique ou un diacide
carboxylique. Parmi les limiteurs de chaíne on peut citer notamment l'acide
adipique, l'acide azélaïque, l'acide stéarique, la dodecanediamine. Les
copolyamides de ce premier type peuvent comprendre aussi des motifs qui sont
des restes de diamines et diacides carboxyliques.</p>
    <p num="0041">A titre d'exemple d'acide dicarboxylique on peut citer l'acide adipique,
l'acide nonanedioïque, l'acide sébacique et l'acide dodécanédioïque.</p>
    <p num="0042">A titre d'exemple d'acide alpha oméga aminocarboxylique on peut citer
l'acide aminocaproïque, l'acide aminoundécanoïque et l'acide
aminododécanoïque.</p>
    <p num="0043">A titre d'exemple de lactame on peut citer le caprolactame et le
laurolactame (2-Azacyclotridécanone).</p>
    <p num="0044"><b>Selon un deuxième type</b> les copolyamides résultent de la condensation
d'au moins un acide alpha-oméga aminocarboxylique (ou un lactame), au
moins une diamine et au moins un diacide carboxylique. L'acide alpha oméga
aminocarboxylique, le lactame et le diacide carboxylique peuvent être choisis
parmi ceux cités plus haut.</p>
    <p num="0045">La diamine peut être une diamine aliphatique branchée, linéaire ou
cyclique ou encore arylique.</p>
    <p num="0046">A titre d'exemples on peut citer l'hexaméthylènediamine, la pipérazine,
l'isophorone diamine (IPD), le méthyl pentaméthylènediamine (MPDM), la
bis(aminocyclohéxyl) méthane (BACM), la bis(3-méthyl-4 aminocyclohéxyl)
méthane (BMACM).</p>
    <p num="0047">A titre d'exemples de copolyamides on peut citer les suivants :
<sl><li>a) <b>6 /12 / IPD.6</b>

dans laquelle :
<sl><li><u style="single">6</u> désigne des motifs résultant de la condensation du caprolactame,</li><li><u style="single">12</u> désigne des motifs résultant de la condensation du laurolactame (2-Azacyclotridécanone), </li><li><u style="single">IPD.6</u> désigne des motifs résultant de la condensation de l'isophorone
diamine et de l'acide adipique. Les proportions en poids sont respectivement 20
/ 65 / 15.</li><li>La température de fusion est de 125°C à 135°C.</li></sl></li><li>b) <b>6 / 6.6 / 12</b>

dans laquelle :
<sl><li><u style="single">6</u> désigne des motifs résultant de la condensation du caprolactame,</li><li><u style="single">6.6</u> désigne des motifs hexaméthylèneadipamide
(l'hexaméthylènediamine condensée avec l'acide adipique).</li><li><u style="single">12</u> désigne des motifs résultant de la condensation du laurolactame (2-Azacyclotridécanone),</li><li>Les proportions en poids sont respectivement 40 / 20 / 40.</li><li>La température de fusion est de 115°C à 127°C.</li></sl></li><li>c) <b>pip.12/pip.9/11</b>

dans laquelle:
<sl><li><u style="single">pip.12</u> désigne des motifs résultant de la condensation de la pipérazine
et du diacide en C 12,</li><li><u style="single">pip.9</u> désigne des motifs résultant de la condensation de la pipérazine
et du diacide en C9,</li><li><u style="single">11</u> désigne les motifs resultants de la condensation de l'acide
aminoundecanoïque,</li><li>les proportions en poids sont respectivement 35 / 35 / 30.</li></sl></li></sl></p>
    <p num="0048">Les procédés de fabrication des copolyamides sont connus de l'art
antérieur et ces copolyamides peuvent être fabriqués par polycondensation, par
exemple en autoclave.</p>
    <p num="0049"><b>Selon un troisième type les copolyamides</b> sont un mélange d'un
copolyamide 6/12 riche en 6 et d'un copolyamide 6/12 riche en 12. S'agissant
du mélange de copolyamides 6/12 l'un comprenant en poids plus de 6 que de
12 et l'autre plus de 12 que de 6, le copolyamide 6/12 résulte de la
condensation du caprolactame avec le lauryllactame. Il est clair que "6" désigne
les motifs dérivés du caprolactame et "12" désigne les motifs dérivés du
lauryllactame. On ne sortirait pas du cadre de l'invention si le caprolactame était 
remplacé en tout ou partie par l'acide aminocaproïque, de même pour le
lauryllactame qui peut être remplacé par l'acide aminododecanoïque. Ces
copolyamides peuvent comprendre d'autres motifs pourvu que les rapports des
proportions de 6 et de 12 soient respectées.</p>
    <p num="0050">Avantageusement le copolyamide riche en 6 comprend 60 à 90% en
poids de 6 pour respectivement 40 à 10% de 12.</p>
    <p num="0051">Avantageusement le copolyamide riche en 12 comprend 60 à 90% en
poids de 12 pour respectivement 40 à 10% de 6.</p>
    <p num="0052">Quant aux proportions du copolyamide riche en 6 et du copolyamide
riche en 12 elles peuvent être, en poids, de 40/60 à 60/40 et de préférence
50/50.</p>
    <p num="0053">Ces mélanges de copolyamides peuvent aussi comprendre jusqu'à 30
parties en poids d'autres (co)polyamides ou de polyoléfines greffées pour 100
parties des copolyamides riches en 6 et riches en 12.</p>
    <p num="0054">Ces copolyamides ont une température de fusion (Norme DIN 53736B)
comprise entre 60 et 200°C et leur viscosité relative en solution peut être
comprise entre 1,3 et 2,2 (Norme DIN 53727, solvant m-crésol, concentration
0,5 g/100 ml, température 25°C, viscosimètre Ubbelohde). Leur rhéologie à
l'état fondu est de préférence proche de celle des matériaux des couches
adjacentes. Ces produits se fabriquent par les techniques habituelles des
polyamides. Des procédés sont décrits dans les brevets US 4424864, US
4483975, US 4774139, US 5459230, US 5489667, US 5750232 et US
5254641.</p>
    <p num="0055"><b>S'agissant de la couche formée de copolymère EVOH,</b> elle peut être
constituée d'EVOH ou de mélange à base d'EVOH. l'EVOH est aussi appelé
copolymère éthylène-acétate de vinyle saponifié. Le copolymère éthylène-acétate
de vinyle saponifié à employer selon la présente invention est un
copolymère ayant une teneur en éthylène de 20 à 70 % en moles, de
préférence de 25 à 70 % en moles, le degré de saponification de son
composant acétate de vinyle n'étant pas inférieur à 95 % en moles. Avec une
teneur en éthylène inférieure à 20 % en moles, les propriétés barrière dans des 
conditions de forte humidité ne sont pas aussi élevées qu'on le souhaiterait,
tandis qu'une teneur en éthylène dépassant 70 % en moles conduit à des
baisses des propriétés barrière. Lorsque le degré de saponification ou
d'hydrolyse est inférieur à 95 % en moles, les propriétés barrière sont
sacrifiées.</p>
    <p num="0056">On entend par propriétés barrière l'imperméabilité aux gaz, aux liquides
et en particulier à l'oxygene, à l'essence pour les automobiles.</p>
    <p num="0057">Parmi ces copolymères saponifiés, ceux qui ont des indices de fluidité à
chaud dans l'intervalle de 0,5 à 100 g/10 minutes sont particulièrement utiles.
Avantageusement le MFI est choisi entre 5 et 30 (g / 10min à 230°C sous 2,16
kg), "MFI" abréviation de "Melt Flow Index" désigne l'indice de fluidité à l'état
fondu.</p>
    <p num="0058">Il est entendu que ce copolymère saponifié peut contenir de faibles
proportions d'autres ingrédients comonomères, y compris des α-oléfines
comme le propylène, l'isobutène, l'α-octène, l'α-dodécène, l'α-octadécène,
etc..., des acides carboxyliques insaturés ou leurs sels, des esters alkyliques
partiels, des esters alkyliques complets, des nitriles, des amides et des
anhydrides desdits acides, et des acides sulfoniques insaturés ou leurs sels.</p>
    <p num="0059">Quant aux mélanges à base d'EVOH ils sont tels que l'EVOH forme la
matrice, c'est à dire qu'il représente au moins 40% en poids du mélange et de
préférence au moins 50%. Les autres constituants du mélange sont choisis
parmi les polyolefines, les polyamides et éventuellement des polymères
fonctionnels.</p>
    <p num="0060"><b>A titre de premier exemple de ces mélanges à base d'EVOH</b> on peut
citer les compositions comprenant (en poids) :
<ul list-style="bullet"><li>55 à 99,5 parties de copolymère EVOH,</li><li>0,5 à 45 parties de polypropylène et de compatibilisant, leurs
proportions étant telles que le rapport de la quantité de polypropylène sur la
quantité de compatibilisant est compris entre 1 et 5.</li></ul></p>
    <p num="0061">Avantageusement le rapport du MFI de l'EVOH au MFI du
polypropylène est plus grand que 5 et de préférence compris entre 5 et 25.
Avantageusement le MFI du polypropylène est compris entre 0,5 et 3 (en 
g/10mm à 230°C sous 2,16 kg) . Selon une forme avantageuse le
compatibilisant est un polyéthylène portant des greffons polyamide et il résulte
de la réaction (i) d'un copolymère de l'éthylène et d'un monomère insaturé X
greffé ou copolymérisé avec (ii) un polyamide. Le copolymère de l'éthylène et
d'un monomère insaturé X greffé ou est tel que X est copolymérisé et il peut
être choisi parmi les copolymères éthylène-anhydride maléique et les
copolymères éthylène - (méth)acrylate d'alkyle - anhydride maléique, ces
copolymères comprennant de 0,2 à 10 % en poids d'anhydride maléique et de 0
à 40 % en poids de (méth)acrylate d'alkyle. Selon une autre forme avantageuse
le compatibilisant est un polypropylène portant des greffons polyamide qui
résulte de la réaction (i) d'un homopolymere ou d'un copolymère du propylène
comprenant un monomère insaturé X, greffé ou copolymérisé, avec (ii) un
polyamide. Avantageusement X est greffé. Le monomère X est
avantageusement un anhydride d'acide carboxylique insaturé tel que par
exemple l'anhydride maleique.</p>
    <p num="0062"><b>A titre de deuxième exemple de ces mélanges à base d'EVOH</b> on
peut citer les compositions comprenant :
<ul list-style="bullet"><li>50 à 98 % en poids d'un copolymère EVOH</li><li>1 à 50 % en poids d'un polyéthylène</li><li>1 à 15 % en poids d'un compatibilisant constitué d'un mélange d'un
polyéthylène LLDPE ou métallocène et d'un polymère choisi parmi les
élastomères, les polyéthylènes de très basse densité et les polyéthylènes
métallocènes, le mélange étant cogreffé par un acide carboxylique insaturé ou
un dérivé fonctionnel de cet acide.</li></ul></p>
    <p num="0063">Avantageusement le compatibilisant est tel que le rapport MFI<sub>10</sub>/MFI<sub>2</sub>
est compris entre 5 et 20, où MFI<sub>2</sub> est l'indice d'écoulement en masse fondue à
190°C sous une charge de 2,16 kg, mesuré suivant ASTM D1238, MFI<sub>10</sub> est
l'indice d'écoulement en masse fondue à 190°C sous une charge de 10 kg
suivant ASTM D1238.</p>
    <p num="0064"><b>A titre de troisième exemple de ces mélanges à base d'EVOH</b> on
peut citer les compositions comprenant :
<ul list-style="bullet"><li>50 à 98 % en poids d'un copolymère EVOH </li><li>1 à 50 % en poids d'un copolymère éthylène - (méth)acrylate d'alkyle,</li><li>1 à 15 % en poids d'un compatibilisant résultant de la réaction (i) d'un
copolymère de l'éthylène et d'un monomère insaturé X greffé ou copolymérisé
avec (ii) un copolyamide.</li></ul>
Avantageusement le copolymère de l'éthylène et d'un monomère insaturé X
greffé ou copolymérisé est tel que X est copolymèrisé et c'est un copolymère de
l'éthylène et de l'anhydride maléique ou un copolymère de l'éthylène, d'un
(méth)acrylate d'alkyle et de l'anhydride maléique. Avantageusement ces
copolymères comprennent de 0,2 à 10 % en poids d'anhydride maléique et de 0
à 40 % en poids de (méth)acrylate d'alkyle.</p>
    <p num="0065"><b>S'agissant de la couche intérieure,</b> en polyamide il peut être choisi
parmi les polyamides cités pour la couche extérieure. Ce polyamide peut,
comme celui de la couche extérieure, être plastifié par des plastifiants usuels
tels que le n-butyl benzène sulfonamide (BBSA) et les copolymères comprenant
des blocs polyamides et des blocs polyéthers. Avantageusement on utilise le
PA 12 ou le PA 11. Selon une forme particuliere le polyamide de cette couche
intérieure n'est pas plastifié.

Elle peut aussi contenir du noir de carbone avantageusement en quantité
suffisante pour que la résistivité surfacique soit inférieure à 10<sup>6</sup> Ω. Cette
quantité de noir est habituellement comprise entre 5 et 30 parties en poids de
noir pour 100 parties de l'ensemble du polyamide et de ses plastifiants et autres
additifs.</p>
    <p num="0066">Ces tubes multicouche peuvent être cylindriques de diamètre constant
ou annelés.</p>
    <p num="0067">De manière classique, ces tubes peuvent comporter des gaines de
protection notamment en caoutchouc pour les protéger des points chauds du
moteur.</p>
    <heading>[Exemples]</heading>
    <p num="0068">On a fabriqué par coextrusion des tubes de diamètre extérieur 8 mm et
d'épaisseur 1 mm.</p>
    <heading><u style="single">Exemple N°1</u> - Tube N° 1</heading>
    <p num="0069">La couche extérieure d'une épaisseur de 500 µm est constituée d'un
polyamide dont la formulation est la suivante :
<ul list-style="bullet"><li>85 % de polyamide 12 ayant une viscosité inhérente de 1,65</li><li>7 % de n-butylbenzène sulfonamide (BBSA)</li><li>6 % d'élastomère thermoplastique à blocs polyamides et blocs
polyethers de dureté shore D égale à 55 et de point de fusion 159°C</li><li>2 % d'additifs (colorants, lubrifiants, stabilisants).</li></ul></p>
    <p num="0070">La couche intérieure d'une épaisseur de 300 µm est identique à la
couche extérieure .</p>
    <p num="0071">Les couches de copolyamide présentent une épaisseur de 50 µm et sont
constituées d'un mélange (50% / 50% en poids) de Platamid® 1 et de
Platamid® 2. Le Platamid®1 est un copolyamide produit par polycondensation
de 60 % en poids de laurolactame et de 40 % en poids de caprolactame. Ce
copolyamide a un domaine de température de fusion de 130 - 140°C (Norme
DIN 53736 B) et une viscosité relative en solution de 1,75 - 1,90 (selon la
Norme DIN 53727, m-crésol, 0,5 g / 100 ml, 25°C viscosimètre Ubbelohde)). le
Platamid® 2 est un copolyamide produit par polycondensation de 30 % en
poids de laurolactame et de 70 % en poids de caprolactame. Ce copolyamide a
un domaine de température de fusion de 185 - 190°C (Norme DIN 53736 B) et
une viscosité relative en solution de 1,90 (selon la Norme DIN 53727, m-crésol,
0,5 g /100 ml, 25°C viscosimètre Ubbelohde)).</p>
    <heading><u style="single">Exemple N° 2</u> - Tube N°2</heading>
    <p num="0072">La couche extérieure d'une épaisseur de 500 µm est constituée du
même polyamide que la couche extérieure du tube précédent. </p>
    <p num="0073">La couche intérieure d'une épaisseur de 300 µm est un mélange de 100
parties en poids de la composition de la couche exterieure et de 27 parties de
noir de carbone. On a utilisé le noir ENSACO® 250 de la société MMM Carbon
(noir présentant une surface d'adsorption de 65 m<sup>2</sup>/g une taille de particule
primaire de 38 nm et une taille d'agrégat d'environ 600 nm)</p>
    <p num="0074">Les couches de copolyamide sont les mêmes que dans le tube
précédent (même épaisseur et composition)</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Tube multicouche comprenant dans sa direction radiale de
l'extérieur vers l'intérieur :
<claim-text><claim-text>une couche extérieure formée d'un polyamide</claim-text><claim-text>une couche formée d'un copolyamide,</claim-text><claim-text>une couche formée d'un EVOH,</claim-text><claim-text>une couche formée d'un copolyamide,</claim-text><claim-text>une couche intérieure formée d'un polyamide
les couches étant successives et adhérant entre-elles dans leur zone de
contact respective.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Tube selon la revendication 1 dans lequel la couche intérieure
contient du noir de carbone en quantité suffisante pour que la résistivité
surfacique soit inférieure à 106 Ω.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Tube selon l'une quelconque des revendications précédentes
dans lequel le polyamide de la couche extérieure est choisi parmi le PA 11 et le
PA 12.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Tube selon l'une quelconque des revendications précédentes
dans lequel le polyamide de la couche intérieure est choisi parmi le PA 11 et le
PA 12.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Tube selon l'une quelconque des revendications précédentes
dans lequel les copolyamides résultent de la condensation d'au moins deux
acides alpha oméga aminocarboxyliques ou d'au moins deux lactames ayant de
6 à 12 atomes de carbone ou d'un lactame et d'un acide aminocarboxylique
n'ayant pas le même nombre d'atomes de carbone.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Tube selon l'une quelconque des revendications 1 à 4 dans lequel
les copolyamides résultent de la condensation d'au moins un acide alpha-oméga
aminocarboxylique (ou un lactame), au moins une diamine et au moins
un diacide carboxylique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Tube selon l'une quelconque des revendications 1 à 4 dans le
copolyamide des couches adjacentes à la couche d'EVOH est un mélange d'un
copolyamide 6/12 riche en 6 et d'un copolyamide 6/12 riche en 12.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Tube selon la revendication 7 dans lequel le copolyamide riche en
6 comprend 60 à 90% en poids de 6 pour respectivement 40 à 10% de 12.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Tube selon la revendication 7 ou 8 dans lequel le copolyamide
riche en 12 comprend 60 à 90% en poids de 12 pour respectivement 40 à 10%
de 6.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Tube selon l'une quelconque des revendications 7 à 9 dans lequel
les proportions du copolyamide riche en 6 et du copolyamide riche en 12 sont,
en poids, de 40/60 à 60/40.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
