<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1265075-A2" country="EP" doc-number="1265075" kind="A2" lang="DE" family-id="7687601" status="new" date-produced="20090516" date="20021211">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1265075-A2" status="new" fvid="23640344">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1265075</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20021211</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02012558-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02012558</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020605</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10127804-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10127804</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010607</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G01R  15/14        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G01R  15/22        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G01R  19/25        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G01R  19/25        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">G01R  15/22</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">G01R  19/25D</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Potentialfreie analoge Signalübertragung mit Kalibrierfunktion</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Floating analog signal transmission having a calibration function</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Transmission de signal analogique à potentiel libre avec fonction de calibrage</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SIEMENS AG</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SIEMENS AKTIENGESELLSCHAFT</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>SIEMENS AKTIENGESELLSCHAFT</last-name>
            <address>
              <street>Wittelsbacherplatz 2</street>
              <city>80333 München</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BECHTOLD MARIO</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BECHTOLD, MARIO</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BECHTOLD, MARIO</last-name>
            <address>
              <street>Mozartstrasse 17</street>
              <city>91334 Hemhofen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Potentialfreie analoge Signalübertragung über optische
Wegstrecke (20) mit integrierter Kalibrierfunktion. Das Kalibriersignal
(54) wird hinsichtlich der für dieses Signal erforderlichen
Energie erfindungsgemäß aus einem Anteil der Energie der Quelle (1)
des zu übertragenden Wechselsignals gespeist. Anwendung für erforderliche
potentialfreie Signalübertragung, insbesondere zur
Überwachung von vorzugsweise supraleitenden Strombegrenzern
in Abschaltern in der Starkstrom-Energieverteilung.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="152" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="102"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The method involves calibrating signal transmission on an optical transmission path by generating an analog, definable optical calibration signal from a component of incident electrical energy of the source (1) of the alternating signal to be transmitted and transmitting the calibration signal on the same transmission path (20) or paths as the alternating analog optical signal.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Potentialfreie analoge Signalübertragung mit Kalibrierfunktion
für Wechselsignale</p>
    <p num="0002">Die vorliegende Erfindung bezieht sich auf eine potentialfreie
analoge Signalübertragung mit Kalibrierfunktion für
elektrische Wechsel-(Spannungs-/Strom-)Signale zwischen Bereichen,
die auf verschieden hohen elektrischen Potentialen
liegen.</p>
    <p num="0003">Seit Jahrzehnten ist es in der Hochspannungstechnik und insbesondere
in der Technik der Hochspannungs-Energieverteilung
üblich, elektrische Spannungen und fließende elektrische
Ströme am Ort hoher elektrischer Potentiale zu messen. Da
eine direkte elektrische Verbindung zwischen einem solchen
Ort auf hohem elektrischem Potential und z.B. Erdpotential
technische Probleme aufwirft, ist es seit langem bekannt,
derartige elektrische Messdaten in optische Signale umgesetzt
auf optischem Wege zu übertragen. Verwendet wurden und werden
hierzu insbesondere solche Messeinrichtungen für elektrische
Ströme, die von diesen Strömen erzeugte Magnetfelder messen,
und zwar unter Nutzung des elektro-optischen Faraday- oder
Kerr-Effekts, die Drehung der Polarisationsebene oder Doppelbrechung
des optischen Verhaltens in einem Magnetfeld beschreiben.</p>
    <p num="0004">Anderweitig bekannt ist, für die Übertragung analoger Signale
zwischen verschiedenen Potentialen ebenfalls eine optische
Wegstrecke vorzusehen, an derem einen Ende über eine Lichtdiode
(LED) in diese Wegstrecke ein analoges optisches Signal
eingegeben wird und am anderen Ende dieser Wegstrecke mittels
eines optischen Sensors das über diese Wegstrecke optisch zu
übertragende analoge Signal wieder in ein elektrisches Signal
umzusetzen. Da bei analoger Signalübertragung zeitlich unterschiedliche
Dämpfungseigenschaften und dergleichen der optischen
Wegstrecke auf die jeweilige Höhe des empfangenen Signais 
Einfluss haben, ist für analoge Signalübertragung erforderlich,
den Wechsel dieser Dämpfung entsprechend geltender
Vorgaben zu berücksichtigen, insbesondere in das Ergebnis
einzubeziehen. Zum Beispiel ist dies für eine Anwendung der
Erfindung von besonderem Interesse und diese Anwendung wird
nachfolgend näher beschrieben.</p>
    <p num="0005">Es ist Praxis, in Hochspannungsnetzen die jeweilige Stromleitung
unterbrechende Schalter vorzusehen, die z.B. im Kurzschlussfalle
automatisch gesteuert ausgelöst werden. Um noch
raschere Stromunterbrechung zu erhalten, als sie mit solchen
mechanischen Abschaltern erreichbar sind, können neuerdings
bekanntermaßen zusätzlich in Reihe mit solchen Abschaltern
Supraleiter-Strombegrenzer eingesetzt werden (Argonne Nat.
Lab. Nov. 1, 1991 und March 16, 1995). Im Normalfall des Betriebes
ist der Stromweg in solchen Begrenzern supraleitend
und damit verlustlos. Würde jedoch aufgrund äußerer Umstände,
z.B. eines Kurzschlusses im Netz, ein mehr als zulässig großer
elektrischer Strom zu fließen beginnen, geht die supraleitende
Eigenschaft des Begrenzers in normalleitenden Zustand
über. Dies entspricht dem Auftreten eines vergleichsweise
hohen elektrischen Widerstandes im Begrenzer mit
gleichzeitigem Spannungsabfall an der ansonsten bisher supraleitenden
Strecke des Begrenzers. Einem solchen Zustand darf
das Supraleiter-Element des Begrenzers jedoch nur für eine
ganz kurze Zeitdauer ausgesetzt sein, nämlich bis der schon
oben erwähnte mechanische Abschalter wirksam geworden ist.
Diese Zeitdauer wird durch die Dimensionierung des mechanischen
Abschalters bestimmt. Die Bemessung ist so gewählt,
dass die am jeweiligen Supraleiter-Element bei dessen normalleitendem
Zustand anliegende bzw. auftretende elektrische
Leistung das Supraleiter-Element nicht zerstört. Das Auftreten
des Übergangs aus Supraleitung in Normalleitung kann aber
vorteilhafterweise auch als extrem rasches Auslöse-Steuersignal
für diesen mechanischen Stromunterbrecher genutzt werden.
Die Realisierung dieses Gedankens erfordert, dass möglichst
rasch und absolut zuverlässig das Auftreten des Übergangs 
von Supraleitung in Normalleitung messtechnisch erfasst
werden kann. Dabei ist zu berücksichtigen, dass dieses physikalische
Ereignis im praktischen Falle in einem Bereich auftritt,
der auf Hochspannungspotential gegenüber Erde liegt.
Eine weitergehende Forderung der weiterentwickelten Technik
ist, den Vorgang des Übergangs aus Supraleitung in Normalleitung
zeitlich differenziert zu erfassen, um diesen Vorgang
auswerten zu können. Vorteilhafterweise besteht nämlich zusätzlich
die Möglichkeit, die einzelnen in einem solchen supraleitenden
Strombegrenzer enthaltenen Supraleiter-Elemente
im Zeitintervall des erwähnten Überganges bis zum Eintritt
des Abschaltens des Stromflusses zu überwachen und Informationen
darüber zu sammeln, in welchem funktionellen Zustand
sich die betroffenen Supraleiter-Elemente insbesondere jeweils
nach einem solchen Übergang befinden. Mit diesbezüglich
Messergebnissen wird entschieden, ob nach einem solchen Übergang
einzelne, und zwar welche Supraleiter-Elemente notwendigerweise
oder gegebenenfalls auch nur vorsichtshalber für den
weiteren Betrieb des Begrenzers ausgewechselt werden müssen
oder sollten. Dies gilt insbesondere für diejenigen Fälle, in
denen Lichtbögen am Supraleiter-Element aufgetreten sind.</p>
    <p num="0006">Für die erwähnte Aufgabenstellung ist es also erforderlich,
dass die analoge optische Signalübertragung zuverlässige
quantitative Messergebnisse, betreffend die genannten Vorgänge
im und am jeweiligen Supraleiter-Element, an den Ort des
Empfängers überträgt.</p>
    <p num="0007">Diese Aufgabenstellung wird mit der Lehre des Patentanspruchs
1 erfindungsgemäß erfüllt und weitere Ausgestaltungen und
Weiterbildungen der Erfindung gehen aus den Unteransprüchen
hervor.</p>
    <p num="0008">Die anspruchsgemäße Lehre zum technischen Handeln wird nachfolgend
anhand der Beschreibung von Schaltbildern beschrieben,
deren technische Realisierung die Merkmale der Erfindung
erfüllen. </p>
    <p num="0009">Zur weiteren Erläuterung der Erfindung dienen auch die nachfolgend
beschriebenen Figuren, die ebenfalls Offenbarungsinhalt
zur Erfindung enthalten.</p>
    <p num="0010">Figur 1 zeigt als Beispiel eine erste Ausführungsform zur Erfindung.
<dl tsize="8"><dt>Figur 1A</dt><dd>zeigt das Diagramm des Leuchtens der Lumineszenz-Diode,
das das Messergebnis und die Funktion der Kalibrierung
wiedergibt.</dd><dt>Figur 2</dt><dd>zeigt als weiteres Beispiel eine zweite Ausführungsform.</dd><dt>Figur 3</dt><dd>zeigt eine noch weitere Ausführungsform zur Erfindung.</dd></dl></p>
    <p num="0011">Die Figur 1 zeigt als Schaltbild und Ersatzschaltbild eine
Ausführungsform der Erfindung. Mit 1 ist in diesem Schaltbild
die Spannungsquelle des o.a. Wechselsignals bezeichnet. Die
an dieser Quelle 1 auftretende z.B. elektrische Spannung beruht
auf einem elektrischen Abgriff an Anschlüssen eines z.B.
supraleitenden Elements eines wie oben beschriebenen Strombegrenzers,
nämlich an den einander entgegengesetzten Anschlüssen
eines solchen Elements. Im supraleitenden Zustand
dieses Elements ist diese Spannung an der Quelle 1 andauernd
gleich 0 Volt. Bei Übergang in normalleitenden Zustand des
Elements, dem sogenannten Quench-Fall, tritt jedoch an dieser
Quelle die Spannung gleich dem Spannungsabfall am nunmehr
nicht mehr supraleitenden Element auf. Da das Element von
einem Wechselstrom durchflossen wird und somit an der Quelle
1 Wechselspannung auftritt, ist in dem Schaltkreis 10 der
Messwerterfassung eine Doppelwegs-Gleichrichtung 11 vorgesehen.
Mit 12 sind Ohm'sche Vorwiderstände bezeichnet. Die
gleichgerichtete Spannung des Ausgangs der Doppelwegs-Gleichrichtung
11 liegt über Widerstände 13 an einer Licht 
bzw. optische Strahlung emittierenden Diode 14 an. Nachfolgend
wird eine solche Diode jeglicher hier verwendbarer Art -
z.B. eine Laserdiode - als Lumineszenz-Diode bezeichnet.
Tritt der normalleitende Zustand des ansonsten supraleitenden
Elementes ein, liegt eine jeweilige elektrische Spannung an
der Lumineszenz-Diode 14, die damit zu leuchten beginnt. Das
von der Höhe der an der Lumineszenz-Diode 14 anliegenden
elektrischen Spannung hinsichtlich seiner Leuchtintensität
abhängige optische Leuchtsignal der Lumineszenz-Diode 14 wird
über eine Kunststoff- oder Glasfaser-Leitung 20 einer Auswerteeinrichtung
zugeführt. In dieser wird das über die Faser-Leitung
aus der Lumineszenz-Diode 14 übertragene optische
Signal, das hier z.B. auf dem Übergang des Supraleiter-Elements
in Normalleitung beruht, übertragen und je nach Anforderung
hinsichtlich seiner Lichtintensität ausgewertet.</p>
    <p num="0012">Der erfindungsgemäßen Kalibrierung dient der Schaltkreis 30,
der mit seinen Anschlüssen der Spannungsquelle 1 parallelgeschaltet
ist. Mit 31 ist eine wiederum vorgesehene Doppelwegs-Gleichrichtung
bezeichnet. Mit 32 sind Vorwiderstände
bezeichnet. Die Ausgangsspannung der Doppelwegs-Gleichrichtung
31 liegt an einer zur Spannungsstabilisierung vorgesehenen
Zener-Diode an. Parallel dieser Zener-Diode liegt ein
Kondensator 34. Dieser dient der Ladungsspeicherung der an
der Zener-Diode ihrer Funktion entsprechend anliegenden stabilisierten
elektrischen Spannung. Es ist dies die Referenzspannung
U<sub>ref</sub> gemäß der Erfindung, die hier erfindungsgemäß
aus dem Messsignal der Quelle 1 stromversorgt erzeugt ist.</p>
    <p num="0013">Mit 35 sind Dioden bezeichnet, die den Schaltkreis 30 mit der
Zener-Diode 33 und dem Kondensator 34, d.h. den Schaltkreis
der Referenzspannung U<sub>ref</sub>, vom Stromkreis 10 der Messwerterfassung
trennen. Die an der Zener-Diode 33 und dem parallel
liegenden Kondensator 34 anliegende Referenzspannung U<sub>ref</sub>
wird z.B. so dimensioniert, dass die Lumineszenz-Diode 14 immer
noch mit Strom, dann aber aus dem Stromkreis 30, gespeist
wird, wenn der die Lumineszenz-Diode 14 aus dem Schaltkreis 
10 speisende elektrische Strom nur noch weniger als z.B. 15%
des Spitzenwerts des Stromes dieses Stromkreises 10 beträgt.
Dieser Spitzenwert beruht auf dem schon oben beschriebenen
Übergang des Supraleiter-Elements in den normalleitenden Zustand.</p>
    <p num="0014">Mit der Erfindung ist also vorgesehen und wird erreicht, dass
im Quench-Fall mittels der Lumineszenz-Diode 14 mit dem
Stromsignal des Schaltkreises 10 zunächst ein dem Messergebnis
entsprechendes Leuchtsignal erzeugt wird. Die Figur 1A
zeigt in dem Diagramm 50 zunächst einen Anstieg 51 der Höhe
des Leuchtsignals der Lumineszenz-Diode 14. Dieser Anstieg
beruht auf der Sinusform des durch den oben erwähnten Begrenzer
fließenden, zu überwachenden elektrischen Starkstroms und
dem Auftreten von Normalleitung, anstelle von ansonsten Supraleitung
im Strombegrenzer. Dieser Verlauf 51 entspricht also
auch dem momentanen Verlauf der elektrischen Spannung der
oben genannten Spannungsquelle 1 am vorgesehenen Strombegrenzer.
Der Kurvenanteil 52 des Diagramms 50 beruht auf dem wieder
abfallenden Anteil der Sinuswelle des durch den Strombegrenzer
fließenden elektrischen Starkstroms. Die Verläufe
51 und 52 geben also für den Quench-Fall das Leuchtsignal der
Lumineszenz-Diode 14 wieder, das das Signal des Messergebnisses
des Vorgangs im Strombegrenzer repräsentiert. Der Anteil
53 mit der Amplitude 54 des Diagramms 50 beruht auf der Funktion
des Schaltkreises 30', zusammen mit der Zener-Diode 33
und dem Speicherkondensator 34. Im zeitlichen Bereich des
Nulldurchgangs des durch den Begrenzer fließenden elektrischen
Starkstroms liefert die Lumineszenz-Diode 14 ein
Leuchtsignal, das auf dem konstanten elektrischen Strom beruht,
den der Kondensator 34 zusammen mit der spannungsstabilisierenden
Zener-Diode aus dem Schaltkreis 30' liefert. Dieses
stromstabilisierte konstante Leuchtsignal 54 wird erfindungsgemäß
als Signal für das Kalibrieren der optischen Übertragungsstrecke
der Faser-Leitung 20 verwendet. Wie das Diagramm
der Figur 1A zeigt, treten die beschriebenen Anteile
51, 52 und 53 des Leuchtsignals periodisch auf, nämlich entsprechend 
der Periodizität des durch den Strombegrenzer fließenden
elektrischen Starkstroms.</p>
    <p num="0015">Der Schaltkreis mit der Zener-Diode und dem parallelliegenden
Kondensator 34 wird aus dem Schaltkreis 30 gespeist und der
Schaltkreis 30 wird wiederum aus der Quelle 1 mit der am
Begrenzer auftretenden elektrischen Spannung stromversorgt.
Es bedarf bei der Erfindung somit keiner besonderen, separaten
Stromversorgung von außen. Eine solche Stromversorgung
wäre ansonsten über eine hohe Potentialdifferenz hinweg
durchzuführen, was die praktizierte optische Faser-Signal-übertragung
über hohe Potentialdifferenz hinweg ad absurdum
führen würde.</p>
    <p num="0016">Die Figur 1A zeigt mit 55 bezeichnet und gestrichelt dargestellt,
einen alternativ auftretenden Verlauf des Leuchtsignals,
beruhend hier auf vom Verlauf des Diagramms 50 abweichendem
Spannungsverlauf an der Quelle 1. Ein wie mit 55 gezeigter
abweichender Verlauf beruht nämlich auf dem Entstehen
eines Lichtbogens, der sich innerhalb des Strombegrenzers über
die supraleitenden jetzt jedoch normalleitenden Elemente
desselben hinweg ausbildet. Ein solcher Lichtbogen kann dort
erhebliche zerstörende Wirkung haben. Mit der Erfindung kann
somit das Auftreten eines solchen Lichtbogens innerhalb des
im Kryostaten befindlichen, abgeschlossenen Gehäuses des
Begrenzers festgestellt werden, und zwar an Hand des wie aus
der Figur 1A ersichtlichen Unterschiedes der Verläufe des
Diagramms 50 und des alternativen Verlaufs 55 bei Lichtbogenbildung.
Solche geringen Intensitätsunterschiede im Leuchtsignal
der Lumineszenz-Diode müssen aber mit der Erfindung
sicher festgestellt werden können. Die erfindungsgemäß vorgesehene
Kalibrierung der Signalübertragung mit der Lumineszenzdiode
14 über die Leitung 20 gewährleistet, dass auch
solche geringen Unterschiede erfindungsgemäß sicher und eindeutig
festgestellt werden können. </p>
    <p num="0017">Es empfiehlt sich, bei der Erfindung erst den zweiten Referenzwert
54' der Figur 1A zur Kalibrierung der Übertragungseigenschaften
der Faser-Leitung 20 zu verwenden. Damit ist
sichergestellt, dass der Kondensator 34 tatsächlich bereits
auf der mittels der Zener-Diode stabilisierten elektrischen
Spannung aufgeladen ist, d.h. die Speisung der Lumineszenz-Diode
14 aus dem Kondensator 34 mit Sicherheit bereits stromstabilisiert
erfolgt, somit der Referenzwert 54' zuverlässig
zu verwenden ist.</p>
    <p num="0018">Die Figur 2 zeigt das Schaltbild einer weiteren Ausführungsform
der Erfindung. Die zur Figur 1 bereits beschriebenen
Einzelheiten der dortigen Schaltung, die bei der Schaltung
der Figur 2 gleiche funktionelle Bedeutung haben, tragen in
Figur 2 die mit der Figur 1 übereinstimmenden Bezugszeichen.</p>
    <p num="0019">Mit 41 ist in Figur 2 ein Verzögerungselement bezeichnet.
Dieses Verzögerungselement 41 ist so ausgestaltet und bemessen,
dass die Speisung der Lumineszenz-Diode 14 zunächst über
den Schaltkreis 10 mit dem Messsignal der Quelle 1 erfolgt.
Erst verzögert erfolgt dann die Speisung der Lumineszenz-Diode
14 aus dem Schaltkreis 130 mit der Konstantstromquelle
133. Die Verzögerung ist so bemessen, dass somit zeitmultiplex
zuerst das Messsignal und danach (oder umgekehrt) das
Referenzsignal des Schaltkreises 130 an die Lumineszenz-Diode
14 gelangen. Es werden also zeitlich (nacheinander) das
eigentliche Messsignal und das Referenzsignal mittels der Lumineszenz-Diode
14 auf die optische Übertragungsleitung, d.h.
die Faser-Leitung 20 übertragen und der Auswertung 21 zugeführt.
Entsprechend der Abschaltzeit des mechanischen Abschalters
wird die Verzögerungszeit auf ca. 50 ms bemessen.</p>
    <p num="0020">Eine noch weitere Ausführungsform zeigt die Figur 3. Schon
für die Figuren 1 und 2 verwendete Bezugszeichen haben in Figur
3 die gleiche Bedeutung. Die Ausführungsform der Figur 3
weist zwei Faser-Leitungen 20 und 20' auf. Ebenso sind zwei
Lumineszenz-Dioden 14 und 14' sowie diesen zugehörig die 
Schaltkreise 10 und 10' vorgesehen. Mit 133 und 133' sind
wiederum Konstantstromquellen bezeichnet. Die Funktionsweise
der Ausführungsform nach Figur 3 ist die, dass mit dem einen
Schaltkreis 10, der Lumineszenz-Diode 14 und der Faser-Leitung
20 als Signal derjenige Messwert übertragen wird, der
der positiven Halbwelle des von dem Begrenzer zu schaltenden
Starkstroms entspricht. In der negativen Halbwelle wird der
Referenzwert der Konstantstromquelle übertragen. Mit dem
Schaltkreis 10', der Lumineszenz-Diode 14' und der Faser-Leitung
20' wird das Signal der negativen Halbwelle des
Starkstroms verarbeitet. Beide Halbwellen liegen an der Spannungsquelle
1 an.</p>
    <p num="0021">Die Figur 3A zeigt, vergleichsweise der Figur 1A, die Leuchtsignale
der Lumineszenz-Dioden 14 bzw. 14', die über die Faser-Leitungen
20 bzw. 20' der Auswertung zugeführt werden.</p>
    <p num="0022">Mit dem bei der Erfindung verwendeten Zeitmultiplexverfahren
wird in denjenigen Zeitabschnitten, in denen im Messsignal,
d.h. in der an der Quelle 1 jeweils auftretenden elektrischen
Spannung, kein Informationsgehalt enthalten ist, ebenfalls
über dieselbe Faser-Leitung ein Referenzwert übertragen. Mit
diesem Referenzwert kann die Faser-Leitung 20 bzw. die jeweilige
der Faser-Leitungen 20 und 20' in den Pausen des Informationsgehalts
auf ihre optische Signalübertragungseigenschaft
hin laufend überwacht werden. Diese Überwachung gewährleistet,
dass auch solche wie zur Figur 1A beschriebene
relativ geringe Veränderungen im Messsignal bzw. Messergebnis
nicht nur entdeckt, sondern zuverlässig bewertet werden können.
Zum Beispiel ist das Auftreten von Lichtbögen mit der
Erfindung daher mit großer Sicherheit bewertbar.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Potentialfreie analoge Signalübertragung mit Kalibrierfunktion
für anfallende elektrische Wechsel-(Spannungs-/Strom-)Signale,
wobei vorgesehen sind:
<claim-text><claim-text>als potentialfreier Signal-Übertragungsweg wenigstens eine
optische Wegstrecke,</claim-text><claim-text>für das zu übertragende Wechselsignal im Bereich dessen Auftretens
auf einem ersten Potential eine Transformation in ein
analoges optisches Signal,</claim-text><claim-text>eine Einspeisung dieses analogen optischen Signals (50) in
eine elektrisch nichtleitende optische Signalübertragungsleitung
(20, 20') zwischen diesem ersten elektrischen Potential
und einem davon verschiedenen zweiten elektrischen Potential
und</claim-text><claim-text>im Bereich dieses zweiten Potentials eine Auswertung (21) des
über diese Leitung übertragenen optischen Signals (50) in einer
Auswerteeinrichtung (21),</claim-text></claim-text>dadurch gekennzeichnet,
dass zur Kalibrierung der Signalübertragung auf dem optischen
Übertragungsweg (20, 20')
die Erzeugung eines analogen, vorgebbaren optischen Kalibrierungssignals
(54) aus einem Anteil anfallender elektrischer
Energie der Quelle (1) des zu übertragenden Wechselsignals
(50) vorgesehen ist und
die Übertragung dieses optischen Kalibrierungssignals auf
demselben (20) oder dem gleichen (20, 20') Übertragungsweg
wie dem des analogen optischen Wechselsignals (50) vorgesehen
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Signalübertragung mit Kalibrierfunktion nach Anspruch 1,
bei der das optisch zu übertragende Wechselsignal (50) und
das optische Kalibrierungssignal (54) zeitmultiplex über ein
und denselben optischen Übertragungsweg (20) zu übertragen
sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Signalübertragung nach Anspruch 1, bei der entsprechend
den einander abwechselnden, ersten und zweiten Phasen des zu
übertragenden Wechselsignals in der ersten Phase desselben
das optische Wechselsignal (50) über einen ersten optischen
Übertragungsweg (20') und das Kalibrierungssignal (54)
gleichzeitig über einen zweiten optischen Übertragungsweg
(20') übertragen wird und in der zweiten Phase des Wechselsignals
das optische Wechselsignal (50) über den zweiten optischen
Übertragungsweg (20') und dazu gleichzeitig das Kalibrierungssignal
(54) über den ersten optischen Übertragungsweg
(20) übertragen wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Signalübertragung nach Anspruch 1, 2 oder 3, bei der wenigstens
eine Faser-Leitung (20, 20') zur optischen Signalübertragung
vorgesehen ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Signalübertragung nach einem der Ansprüche 1 bis 4, bei
der wenigstens eine Lumineszenz-Diode (14, 14') zur Umwandlung
des elektrischen Wechselsignals (1) in ein optisches
Signal (50, 53) vorgesehen ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Signalübertragung nach einem der Ansprüche 1 bis 5, bei
der ein zusätzlicher Schaltkreis (30) vorgesehen ist, zu dem
eine Zener-Diode (33) zusammen mit einem Speicherkondensator
(34) vorgesehen sind zur Erzeugung des Kalibrierungssignals
(53) aus Energie der Quelle (1) des Wechselsignals.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Signalübertragung nach einem der Ansprüche 1 bis 5, bei
der ein zusätzlicher Schaltkreis (13) mit einer Konstantstromquelle
(133) für das Kalibrierungssignal (54) vorgesehen
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Signalübertragung nach einem der Ansprüche 1 bis 5, bei
der zwei Schaltkreise (10, 10') mit je einer Konstantstromquelle
(133, 133') für zeitlich abwechselnde Kalibrierungssignale
vorgesehen sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Anwendung einer Signalübertragung nach einem der Ansprüche
1 bis 8 für die Überwachung von Supraleiter-Strombegrenzer.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Anwendung nach Anspruch 9 mit Detektion des Auftretens
eines Lichtbogens im Begrenzer.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
