<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1249377-A2" country="EP" doc-number="1249377" kind="A2" lang="FR" family-id="25254518" status="new" date-produced="20090516" date="20021016">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1249377-A2" status="new" fvid="23594450">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1249377</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20021016</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290667-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290667</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020318</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="US-82942801-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>US</country>
          <doc-number>82942801</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010409</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60T  13/52        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60T  13/567       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B60T  13/567</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Anlage und Verfahren zur Montage einer Röhre in ein Verbindungselement und Servomotorgehäuse mit einer solchen Anlage</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">System and mounting method of a tube in a connecting element, and a servomotor housing with this system</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Système et procédé de montage d'un tube dans un élément de raccordement, et enveloppe pour servomoteur comportant un tel système</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>DELPHI TECH INC</name>
            <address>
              <country>US</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>DELPHI TECHNOLOGIES, INC.</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Delphi Technologies, Inc.</last-name>
            <address>
              <street>PO Box 5052</street>
              <city>Troy, MI 48007</city>
              <country>US</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CASTEL PHILIPPE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>FANELLI WILLIAM</name>
            <address>
              <country>US</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>LORDIER DANIEL</name>
            <address>
              <country>US</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>VERMOESEN MICHAEL</name>
            <address>
              <country>US</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>CASTEL, PHILIPPE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>FANELLI, WILLIAM</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>LORDIER, DANIEL</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>VERMOESEN, MICHAEL</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>CASTEL, PHILIPPE</last-name>
            <address>
              <street>8, rue Monge</street>
              <city>75005 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>FANELLI, WILLIAM</last-name>
            <address>
              <street>47 W. Ridgeway Road</street>
              <city>Dayton, Ohio 45459</city>
              <country>US</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>LORDIER, DANIEL</last-name>
            <address>
              <street>42, rue Gallieni</street>
              <city>95170 Deuil la Barre</city>
              <country>US</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>VERMOESEN, MICHAEL</last-name>
            <address>
              <street>1 Pheasant Way</street>
              <city>Pittsfield, MA 01201</city>
              <country>US</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Abello, Michel</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Peuscet, 78, avenue Raymond Poincaré</street>
              <city>75116 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>La présente invention concerne un système et un procédé de
montage d'un tube dans un élément de raccordement, et une enveloppe
pour un servomoteur d'assistance de freinage dans un dispositif de
commande de freinage, comportant un tel système. Le système de
montage d'un tube (10) sur un élément de raccordement femelle (11)
comprenant un perçage longitudinal (14) muni d'un épaulement
transversal (14a), système dans lequel une portion d'extrémité (18)
creuse du tube est insérée dans ledit perçage en butée contre son
épaulement, se caractérise en ce que la paroi longitudinale de ladite
portion d'extrémité comprend une zone déformée (23) en compression
entre ledit épaulement et le reste du tube et transversalement déformée
entre la paroi interne du perçage pour assurer la liaison mécanique ainsi
que l'étanchéité entre le tube et l'élément de raccordement.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="77" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="89"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne un système de montage d'un
tube dans un élément de raccordement, un procédé de montage d'un tube
dans un élément de raccordement et une enveloppe pour un servomoteur
d'assistance de freinage dans un dispositif de commande de freinage,
comportant un tel système.</p>
    <p num="0002">Les dispositifs de freinage dans les véhicules automobiles
comprennent classiquement un servomoteur d'assistance permettant de
générer une pression de commande dans un maítre-cylindre sans faire
supporter la totalité de l'effort nécessaire de poussée à un opérateur
actionnant la pédale de frein. Le servomoteur comprend une boíte ou
enveloppe rigide séparée de façon étanche en deux chambres par une
cloison mobile, ladite cloison étant solidaire d'un piston composite placé
entre le maítre-cylindre et une tige de commande raccordée à la pédale
de frein et commandant l'ouverture d'un clapet pour faire varier la
pression dans les chambres. L'enveloppe du servomoteur, généralement
formée d'un carter avant et d'un carter arrière, est assemblée de manière
étanche au maítre-cylindre et l'ensemble étant assemblé par ladite
enveloppe à une paroi verticale du véhicule automobile.</p>
    <p num="0003">Lorsque l'opérateur actionne la pédale de frein, l'enveloppe
est soumise à de fortes pressions ainsi qu'à une force de réaction
importante, proportionnelle à la force obtenue à la sortie du maítre-cylindre.
Pour éviter que l'enveloppe se déforme ou se décolle de la paroi
verticale du véhicule, une première technologie consiste à utiliser des
enveloppes constituées de tôle épaisse. Une seconde technologie consiste
à munir l'enveloppe de tirants ou éléments de renfort, assemblés par leurs
extrémités aux fonds des carters avant et arrière qui sont en vis-à-vis au
moyen de pièces de raccordement. Chaque élément de renfort peut être
constitué d'un tube plein ou creux. Dans ce dernier cas, l'assemblage du
maítre-cylindre et de l'enveloppe peut être effectué par l'intermédiaire de
vis de fixation passant dans les tubes creux. L'une des extrémités du tube
comprend par exemple un filet et est vissée sur une pièce de fixation dite
arrière sertie autour d'un trou de fixation du carter arrière. L'autre
extrémité du tube est insérée dans un perçage d'une pièce de fixation dite 
avant, également sertie autour d'un trou de fixation du carter avant,
ladite extrémité étant en butée contre un épaulement dudit perçage.</p>
    <p num="0004">Pour assurer l'assemblage et l'étanchéité entre le tube et la
pièce de fixation avant, le brevet US 5 487 327 propose, tel qu'illustré
schématiquement à la figure 1A, de sertir simultanément la pièce de
fixation 200 sur le carter avant 201 et le tube 202 sur la pièce de fixation
en prévoyant un moletage 202a sur l'extrémité du tube insérée dans le
perçage 204 muni d'un épaulement 205. Dans une variante de
réalisation, le sertissage du tube est obtenu ou complété par le matage
d'une collerette de la pièce de raccordement dans une gorge annulaire
présente sur la surface externe du tube. Ce système de montage implique
une opération de sertissage mettant en jeu des forces importantes qui
nécessite des tubes solides. Par ailleurs, cette opération de sertissage doit
être effectuée de manière très précise pour éviter d'endommager le tube.</p>
    <p num="0005">En référence à la figure 1B, la demande internationale WO
99/41122, décrit un autre système de montage dans lequel l'étanchéité
entre le tube 206 et l'élément de fixation 207 est obtenue par la présence
d'un anneau torique 208 d'étanchéité placé dans une gorge annulaire 209
du perçage 210. Ce système de montage nécessite la présence d'une
pièce supplémentaire.</p>
    <p num="0006">Le but de la présente invention est de proposer une
alternative aux deux systèmes de montage décrits ci-dessus, qui soit
aisée à réaliser.</p>
    <p num="0007">L'invention propose un système de montage d'un tube sur un
élément de raccordement femelle comprenant un perçage longitudinal
muni d'un épaulement transversal, système dans lequel une portion
d'extrémité creuse du tube est insérée dans ledit perçage en butée contre
son épaulement, caractérisé en ce que la paroi longitudinale de ladite
portion d'extrémité comprend une zone déformée en compression entre
ledit épaulement et le reste du tube et transversalement déformée entre la
paroi interne du perçage pour assurer la liaison mécanique ainsi que
l'étanchéité entre le tube et l'élément de raccordement.</p>
    <p num="0008">Selon une particularité, la paroi longitudinale de la portion
d'extrémité comprend une zone d'épaisseur réduite. </p>
    <p num="0009">Avantageusement, la paroi longitudinale d'épaisseur réduite
s'étend de l'extrémité libre de la portion d'extrémité jusqu'à un
épaulement transversal présent à l'intérieur du tube.</p>
    <p num="0010">Selon une autre particularité, le perçage est traversant et
comporte deux tronçons cylindriques séparés par son épaulement, un
premier tronçon ayant une petite section inférieure à la section externe
du tube et un deuxième tronçon ayant une grande section sensiblement
égale ou supérieure à la section externe du tube, de façon que la portion
d'extrémité creuse du tube soit insérée dans le deuxième tronçon.</p>
    <p num="0011">Avantageusement, le tube est creux sur toute sa longueur.</p>
    <p num="0012">Selon une autre particularité, le deuxième tronçon a une
longueur supérieure à celle de ladite portion d'extrémité, de façon que la
zone déformée de la portion d'extrémité soit plus proche de l'épaulement
du perçage que de l'extrémité libre du deuxième tronçon.</p>
    <p num="0013">Selon une variante de réalisation, le deuxième tronçon
présente au voisinage de son épaulement une gorge annulaire s'étendant
transversalement vers l'extérieur pour recevoir au moins partiellement la
zone déformée.</p>
    <p num="0014">Selon une autre variante, la paroi longitudinale du deuxième
tronçon du perçage comporte un moletage au moins au niveau de la zone
déformée du tube.</p>
    <p num="0015">Un autre but de la présente invention est de proposer un
procédé de montage d'un tube sur un élément de raccordement femelle.</p>
    <p num="0016">Le procédé de montage d'un tube sur un élément de
raccordement femelle comprenant un perçage muni d'un épaulement, se
caractérise en ce qu'il comprend :
<ul list-style="bullet"><li>l'introduction dans ledit perçage d'une portion d'extrémité
du tube, ledit tube étant creux sur ladite portion d'extrémité, ladite
portion d'extrémité creuse formant ou comprenant une zone
d'affaiblissement présentant une résistance à la compression inférieure au
reste du tube, jusqu'à ce que l'extrémité libre de la portion d'extrémité
vienne en butée contre ledit épaulement, et</li><li>l'application d'une force de compression sur le tube,
sensiblement selon l'axe du perçage, supérieure à la résistance à la
compression de ladite zone d'affaiblissement, de manière à déformer
celle-ci transversalement vers l'extérieur et à former une zone déformée 
assurant la liaison mécanique et l'étanchéité entre le tube et l'élément de
raccordement.</li></ul></p>
    <p num="0017">Selon une particularité, le procédé comprend l'introduction
dans ledit perçage d'une portion d'extrémité du tube dont la zone
d'affaiblissement est constituée par une zone amincie d'épaisseur réduite
par rapport au reste du tube, formée par une réduction de l'épaisseur à
l'intérieur de la portion d'extrémité.</p>
    <p num="0018">Selon une autre particularité, la zone amincie s'étend sur
une longueur déterminée à partir de l'extrémité libre de la portion
d'extrémité.</p>
    <p num="0019">Selon une variante, le procédé consiste à appliquer une force
de compression jusqu'à ce que la zone d'affaiblissement se déforme et
soit refoulée au moins partiellement dans une gorge annulaire du perçage
s'étendant transversalement au voisinage de l'épaulement.</p>
    <p num="0020">Un autre but de la présente invention est de proposer une
enveloppe hermétique pour un servomoteur d'assistance de freinage
comportant un tel système.</p>
    <p num="0021">L'enveloppe hermétique selon l'invention comportant deux
carters, des éléments de renfort formés de tubes assemblés par leurs
extrémités, au moyen d'éléments de raccordement, à des parois opposées
des carters, se caractérise en ce que les tubes sont assemblés sur des
éléments de raccordement selon le système de montage défini
précédemment.</p>
    <p num="0022">Avantageusement, l'enveloppe hermétique comprend des
tiges de liaison insérées à travers les éléments de raccordement et les
tubes et destinées à permettre l'assemblage du dispositif de freinage sur
une paroi du véhicule auquel le dispositif de freinage est destiné.</p>
    <p num="0023">L'invention sera mieux comprise, et d'autres buts, détails,
caractéristiques et avantages apparaítront plus clairement au cours de la
description explicative détaillée qui va suivre d'un mode de réalisation
particulier actuellement préféré de l'invention, en référence au dessin
schématique annexé.</p>
    <p num="0024">Sur ce dessin :
<ul list-style="bullet"><li>les figures 1A et 1B représentent des vues en coupe
partielles illustrant schématiquement deux modes de réalisation d'un 
système d'attache d'un tube sur une pièce de raccordement selon l'art
antérieur;</li><li>la figure 2 représente de manière schématique une vue en
coupe partielle d'un dispositif de freinage comprenant un servomoteur
qui inclut un système de montage selon l'invention ;</li><li>la figure 3 représente une vue en coupe partielle illustrant
l'étape d'introduction d'un tube dans un élément de raccord pour
l'obtention d'un système de montage selon l'invention ;</li><li>la figure 4 représente une vue en coupe partielle d'un
système de montage d'un tube dans un élément de raccord selon
l'invention ;</li><li>la figure 5 représente une vue en coupe partielle d'un
système de montage selon une variante de réalisation.</li></ul></p>
    <p num="0025">Dans la description qui suit, le système de montage selon
l'invention est appliqué à un servomoteur d'assistance d'un dispositif de
freinage pneumatique ou à dépression. Suivant la figure 2, le dispositif
de freinage comprend un maítre-cylindre 1 et un servomoteur 2 associé à
une valve de contrôle (non représentée). Le servomoteur comprend une
enveloppe 3 sensiblement symétrique par rapport à l'axe principal A du
maítre cylindre 1, ledit axe étant par exemple disposé sensiblement
horizontalement, tel que représenté sur la figure 2, lorsque le dispositif
est fixé à une paroi verticale du véhicule automobile. De manière
connue, le servomoteur comprend une cloison mobile (non représentée)
séparant le volume intérieur 5 de l'enveloppe en deux chambres.</p>
    <p num="0026">L'enveloppe est formée de deux carters, un carter dit arrière
6 par lequel l'enveloppe est fixée à ladite paroi verticale 4 et un carter dit
avant 7, les deux carters étant assemblés de manière étanche. Les carters
comprennent chacun une paroi de fond 8, 9 disposée sensiblement
perpendiculairement à l'axe A. Des éléments de renfort formés par des
tubes creux 10 s'étendant dans l'espace interne 5 sont assemblés par
leurs extrémités aux parois de fond 8, 9. L'enveloppe comprend par
exemple deux tubes creux 10 disposés symétriquement par rapport à
l'axe A et parallèlement à celui-ci. Bien entendu, les tubes creux
traversent de manière étanche la cloison mobile (non représentée).
L'assemblage de chaque tube s'effectue par l'intermédiaire d'un élément
de raccordement avant 11 et d'un élément de raccordement arrière 12, 
qui sont respectivement assemblés de manière étanche à la paroi de fond
avant 9 et la paroi de fond arrière 8. L'assemblage entre un tube et un
élément de raccordement avant, représenté schématiquement sur la
figure 2, est basé sur l'insertion d'une portion d'extrémité du tube dans
un perçage traversant de l'élément de raccordement muni d'un
épaulement.</p>
    <p num="0027">Cet assemblage va à présent être décrit plus en détail en
référence aux figures 3 et 4. L'élément de raccordement avant 11 est serti
hermétiquement autour d'un trou traversant de la paroi de fond 9 du
carter avant. Il est formé d'un corps cylindrique 13 comprenant un
perçage coaxial 14, traversant ledit corps de part en part, et une collerette
radiale 15 venant contre la surface interne 9a de la paroi de fond 9
lorsqu'il est serti sur la paroi de fond, de sorte que le corps cylindrique
comprend une partie arrière 16 restant à l'intérieur de l'enveloppe 3 et
une partie avant externe 17 disposée à l'extérieur de l'enveloppe. Le
sertissage est réalisé par le rabattement de matière de la partie externe du
cylindre contre la surface externe de la paroi. Le diamètre externe de la
partie arrière peut être supérieur à celui de la partie avant. Tel qu'illustré
à la figure 2, l'élément de raccordement peut également être formé d'un
corps cylindrique comprenant un épaulement transversal externe
définissant la partie arrière et la partie avant, ledit épaulement venant
contre la surface interne de la paroi de fond lors du sertissage. Le
perçage 14 comprend un épaulement transversal 14a orienté vers
l'intérieur de l'enveloppe et disposé sensiblement perpendiculairement à
l'axe du perçage. Cet épaulement définit deux tronçons cylindriques, un
premier tronçon 14b débouchant à l'extérieur de l'enveloppe et ayant une
petite section inférieure à la section externe du tube, et un deuxième
tronçon 14c destiné à recevoir la portion d'extrémité du tube, débouchant
à l'intérieur de l'enveloppe et ayant une grande section sensiblement
égale ou supérieure à la section externe du tube.</p>
    <p num="0028">Suivant la figure 3, l'assemblage est obtenu au moyen d'un
tube 10 qui présente une épaisseur réduite au niveau de sa portion
d'extrémité 18 destinée à être insérée dans la deuxième portion du
perçage, définissant une zone amincie 19. Cette zone amincie est
obtenue par une réduction d'épaisseur ou amincissement à l'intérieur du
tube, de sorte que le diamètre externe du tube 10 demeure sensiblement 
constant sur toute sa longueur. La paroi interne du tube présente donc un
épaulement transversal 22 qui délimite la zone amincie 19 du reste du
tube, ledit épaulement étant sensiblement perpendiculaire à l'axe du
tube. La zone amincie 19 s'étend à partir du bord longitudinal ou
extrémité libre 20 de la portion d'extrémité du tube sur une longueur
déterminée, qui est inférieure à la longueur du deuxième tronçon du
perçage qui correspond à la distance entre l'épaulement 14a et l'extrémité
libre 21 dudit tronçon. Cette zone amincie 19, qui constitue une zone
d'affaiblissement, présente une résistance à la compression inférieure à
celle du reste du tube. La portion d'extrémité 18 du tube est insérée dans
le deuxième tronçon 14c du perçage 14, tel qu'illustré par la flèche
référencée F, et une force de compression est exercée sur le tube, de
préférence sensiblement selon l'axe du perçage. Cette force de
compression peut être exercée dès le début de l'insertion du tube dans le
perçage ou uniquement une fois que le tube est en butée contre
l'épaulement. Elle est supérieure à la résistance en compression de la
zone amincie et inférieure à celle du reste du tube. Lorsque la portion
d'extrémité 18 vient par son extrémité libre 20 en butée contre
l'épaulement, la zone amincie se déforme transversalement vers
l'extérieur sous l'effet de la force de compression pour former une zone
déformée 23 (figure 4). La zone déformée 23 procure une force de
rétention entre le tube 10 et l'élément de raccordement avant 11 et assure
également l'étanchéité entre ces deux éléments. La force de rétention
entre le tube et l'élément de raccordement doit être suffisante pour
permettre la manipulation de l'ensemble lors de l'assemblage de
l'enveloppe. Elle permet de résister à des efforts de traction supérieurs à
1500 N.</p>
    <p num="0029">La zone amincie 19 présente une épaisseur inférieure à
l'épaisseur du reste du tube, par exemple une épaisseur correspondant à
30 à 50% de l'épaisseur du reste du tube. A titre d'exemple, pour un tube
de l'ordre de 2 millimètres d'épaisseur nominale et ayant un diamètre
interne compris entre 8,8 et 9,2 millimètres, le tube comporte une zone
amincie de 0,8 millimètre d'épaisseur. Suivant l'épaisseur du tube et la
nature du tube, par exemple métallique, la force de compression
appliquée sur le tube pour effectuer le montage est comprise entre 17000
et 23000 N. </p>
    <p num="0030">Suivant la figure 2, l'assemblage de l'autre extrémité du tube
10 sur le carter arrière 6 peut s'effectuer par l'intermédiaire d'une pièce
de raccordement arrière constituée par un écrou 12, serti de manière
étanche contre la surface interne de la paroi de fond 8 du carter arrière,
autour d'un trou traversant de ladite paroi de fond. L'extrémité du tube
présente un filet et est vissée dans l'écrou 12. L'étanchéité de cet
assemblage peut être assurée de manière connue par une colle
d'étanchéité. A titre d'exemple, l'extrémité filetée du tube est recouverte
de microcapsules non collantes renfermant une colle qui est libérée lors
de l'étape de vissage et qui sèche en 2-3 heures.</p>
    <p num="0031">L'assemblage du maítre-cylindre 1 et du servomoteur 2 est
obtenu en insérant les parties avant externes 17 des éléments de
raccordement dans des trous 25 d'une bride 26 de fixation du maítre-cylindre
2 et en vissant par la suite des écrous 27 sur ces parties avant
qui sont filetées. Dans le cas de tubes creux 10, l'assemblage du
dispositif de freinage peut être réalisé par des tiges de liaison 28
constituées par exemple par des vis, passant par les perçages 14 des
éléments de raccordement avant et les tubes creux, et vissées à la paroi
verticale 4 du véhicule, par exemple dans des écrous 29 soudés à cette
paroi verticale 4.</p>
    <p num="0032">Dans une variante de réalisation, le deuxième tronçon du
perçage de l'élément de raccordement avant comprend un moletage
contre lequel la zone amincie du tube vient se déformer. Ce moletage
permet d'obtenir une meilleure force de rétention entre le tube et
l'élément de raccordement.</p>
    <p num="0033">La figure 5 illustre une autre variante de réalisation
permettant également d'améliorer la force de rétention entre le tube et
l'élément de raccordement avant. Sur cette figure 5, les références des
figures 3 et 4 augmentées d'une centaine ont été utilisées pour désigner
les éléments similaires. Le perçage 114 comprend une gorge annulaire
transversale 24 formée dans le prolongement de l'épaulement 114a et la
zone déformée 123 transversalement vers l'extérieur de la portion
d'extrémité 118 du tube 110 est positionnée partiellement dans ladite
gorge 24. Ce système de montage est obtenu à partir d'un tube
sensiblement identique à celui décrit précédemment en référence à la
figure 3. La portion d'extrémité 118 du tube comprend une zone 
amincie, d'épaisseur e2 inférieure à l'épaisseur e1 du reste du tube,
délimitée par un épaulement interne 122, qui est par exemple incliné par
rapport à l'axe du tube. Sous une force de compression, ladite zone
amincie se déforme transversalement pour former une zone déformée
d'épaisseur e3 supérieure à l'épaisseur e1 du tube, disposée partiellement
dans la gorge, qui assure la liaison mécanique et l'étanchéité entre le tube
et l'élément de raccordement. La gorge permet d'obtenir une meilleure
force de rétention entre les deux éléments et favorise également le
refoulement de matière transversalement vers l'extérieur, à l'intérieur de
la gorge, pour éviter que la zone déformée constitue un obstacle à
l'insertion de la vis de fixation à travers l'élément de raccordement.</p>
    <p num="0034">Bien que l'invention ait été décrite en liaison avec un mode
de réalisation particulier et deux variantes, il est bien évident qu'elle n'y
est nullement limitée et qu'elle comprend tous les équivalents techniques
des moyens décrits ainsi que leurs combinaisons si celles-ci entrent dans
le cadre de l'invention.</p>
    <p num="0035">A titre d'exemple, la zone d'affaiblissement de la portion
d'extrémité peut être constituée non pas par un amincissement de
l'épaisseur du tube mais par une zone où le matériau constituant le tube
présente une résistance moindre, obtenue par un recuit ou un
écrouissage. La zone d'affaiblissement peut, par ailleurs, s'étendre non
pas jusqu'à l'extrémité libre de la portion d'extrémité du tube venant en
butée contre l'épaulement, mais sur une partie de la portion d'extrémité
en amont de ladite extrémité libre. Par ailleurs, le tube peut être creux
uniquement au niveau de sa portion d'extrémité destinée à être insérée
dans le perçage, cette portion d'extrémité creuse pouvant constituer la
zone d'affaiblissement. Lorsque le tube n'est pas creux sur toute sa
longueur, l'élément de raccordement peut comprendre un perçage
longitudinal borgne, l'épaulement précité du perçage étant alors constitué
par le fond du perçage.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Système de montage d'un tube (10, 110) sur un élément
de raccordement femelle (11, 111) comprenant un perçage longitudinal
(14, 114) muni d'un épaulement transversal (14a, 114a), système dans
lequel une portion d'extrémité (18, 118) creuse du tube est insérée dans
ledit perçage en butée contre son épaulement, caractérisé en ce que la
paroi longitudinale de ladite portion d'extrémité comprend une zone
déformée (23, 123) en compression entre ledit épaulement et le reste du
tube et transversalement déformée entre la paroi interne du perçage pour
assurer la liaison mécanique ainsi que l'étanchéité entre le tube et
l'élément de raccordement.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Système de montage selon la revendication 1, caractérisé
en ce que la paroi longitudinale de la portion d'extrémité (18, 118)
comprend une zone d'épaisseur réduite.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Système de montage selon la revendication 2, caractérisé
en ce que la paroi longitudinale d'épaisseur réduite s'étend de
l'extrémité libre (20, 120) de la portion d'extrémité (18, 118) jusqu'à un
épaulement transversal (22, 122) présent à l'intérieur du tube.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Système de montage selon la revendication 2 ou 3,
caractérisé en ce que le perçage (14, 114) est traversant et comporte deux
tronçons cylindriques séparés par son épaulement, un premier tronçon
(14b, 114b) ayant une petite section inférieure à la section externe du
tube (10, 110) et un deuxième tronçon (14c, 114c) ayant une grande
section sensiblement égale ou supérieure à la section externe du tube, de
façon que la portion d'extrémité creuse du tube soit insérée dans le
deuxième tronçon.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Système de montage selon la revendication 4, caractérisé
en ce que le tube (10, 110) est creux sur toute sa longueur.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Système de montage selon la revendication 4 ou 5,
caractérisé en ce que le deuxième tronçon (14c, 114c) a une longueur
supérieure à celle de ladite portion d'extrémité, de façon que la zone
déformée (23, 123) de la portion d'extrémité soit plus proche de
l'épaulement (14a, 114a) du perçage que de l'extrémité libre du
deuxième tronçon (14c, 114c).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Système de montage selon l'une des revendications 4 à 6,
caractérisé en ce que le deuxième tronçon (114c) présente au voisinage
de l'épaulement une gorge annulaire (24) s'étendant transversalement
vers l'extérieur pour recevoir au moins partiellement la zone déformée
(123).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Système de montage selon l'une des revendications 4 à 7,
caractérisé en ce que la paroi longitudinale du deuxième tronçon du
perçage (14) comporte un moletage au moins au niveau de la zone
déformée (23) du tube.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Procédé de montage d'un tube (10, 110) sur un élément de
raccordement femelle (11, 111) comprenant un perçage (14, 114) muni
d'un épaulement (14a, 114a) caractérisé en ce qu'il comprend :
<claim-text><claim-text>l'introduction dans ledit perçage d'une portion d'extrémité
(18, 118) du tube, ledit tube étant creux sur ladite portion d'extrémité,
ladite portion d'extrémité creuse formant ou comprenant une zone
d'affaiblissement (19) présentant une résistance à la compression
inférieure au reste du tube, jusqu'à ce que l'extrémité libre (20) de la
portion d'extrémité vienne en butée contre ledit épaulement, et</claim-text><claim-text>l'application d'une force de compression sur le tube,
sensiblement selon l'axe du perçage, supérieure à la résistance à la
compression de ladite zone d'affaiblissement, de manière à déformer
celle-ci transversalement vers l'extérieur et à former une zone déformée
(23) assurant la liaison mécanique et l'étanchéité entre le tube et
l'élément de raccordement.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Procédé de montage selon la revendication 9, caractérisé
en ce qu'il comprend l'introduction dans ledit perçage (10) d'une portion
d'extrémité (18) du tube dont la zone d'affaiblissement est constituée par
une zone amincie (19) d'épaisseur réduite par rapport au reste du tube,
formée par une réduction de l'épaisseur à l'intérieur de la portion
d'extrémité.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Procédé de montage selon la revendication 9 ou 10,
caractérisé en ce que la zone amincie (19) s'étend sur une longueur
déterminée à partir de l'extrémité libre (20) de la portion d'extrémité.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Procédé de montage selon l'une des revendications 9 à
11, caractérisé en ce qu'il consiste à appliquer une force de compression
jusqu'à ce que la zone d'affaiblissement (19) se déforme et soit refoulée
au moins partiellement dans une gorge annulaire (24) du perçage
s'étendant transversalement au voisinage de l'épaulement (114a).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Enveloppe hermétique (3) pour servomoteur
d'assistance (2) d'un dispositif de freinage, ladite enveloppe hermétique
comportant deux carters (6, 7), des éléments de renfort formés de tubes
(10) assemblés par leurs extrémités, au moyen d'éléments de
raccordement, à des parois (8, 9) opposées des carters, caractérisée en ce
que les tubes (10) sont assemblés sur des éléments de raccordement (11)
selon le système de montage défini dans l'une des revendications 1 à 8.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Enveloppe hermétique selon la revendication 13,
caractérisée en ce qu'elle comprend des tiges de liaison (28) insérées à
travers les éléments de raccordement et les tubes et destinées à permettre
l'assemblage du dispositif de freinage sur une paroi (4) du véhicule
auquel le dispositif de freinage est destiné.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
