<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1239443-A1" country="EP" doc-number="1239443" kind="A1" lang="FR" family-id="8860933" status="new" date-produced="20090516" date="20020911">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1239443-A1" status="new" fvid="23535565">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1239443</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020911</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290570-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290570</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020307</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0103236-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0103236</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010309</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G09G   3/20        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G09G   3/20        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G09G   3/22        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G09G   3/22        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01J   3/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01J   3/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01J  21/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01J  21/10        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01J  31/12        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01J  31/12        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">G09G   3/22</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H01J  21/10B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H01J   3/02B2</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">Y01N4:00</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Elektronenemissionsflachanzeige mit integrierter Anode-Steuervorrichtung</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Electron emission flat panel with integrated anode control apparatus</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Ercan plat à émission électronique et à dispositif integré de commande d'anode</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>COMMISSARIAT ENERGIE ATOMIQUE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>COMMISSARIAT A L'ENERGIE ATOMIQUE</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>COMMISSARIAT A L'ENERGIE ATOMIQUE</last-name>
            <address>
              <street>31-33, rue de la Fédération</street>
              <city>75752 Paris Cédex 15</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>NICOLAS PIERRE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>NICOLAS, PIERRE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>NICOLAS, PIERRE</last-name>
            <address>
              <street>20, rue de l'Ancienne Ferme</street>
              <city>38120 Saint Egreve</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Signore, Robert</last-name>
            <address>
              <street>c/o BREVATOME 3, rue du Docteur Lanceraux</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The screen (1) has a first substrate (2) on which is arranged an emission cathode (4) and an electron extraction grid and second substrate (12) facing the first. The anode (14) is arranged on the second substrate. The anode is designed to collect the electrons emitted by the cathode. An push-pull electronic circuit having a switching component controls the anode voltage (14), this component is integrated into the first and second substrates. The switching component is a high tension (1.6 kVolt) transistor having a first electrode (40,50) integrated into the first substrate, a second electrode (42,52) is integrated into the second substrate and a third electrode (44,54) is integrated into the extraction grid. The anode (14) forms the emissive surface of the screen (1) and has a conducting surface (15) on which is deposited a luminous material. The cathode has conducting columns (32) supporting electron sources (6) and the grid (8) has perforated conducting lines crossing the conducting columns at the source (8) positions. The cathode may be a micro-point or nano-tube source.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention concerne un écran (1) plat à émission
électronique comportant un premier substrat (2) sur
lequel sont disposées une cathode d'émission (4) et une
grille d'extraction d'électrons (8), un deuxième
substrat (12) en regard du premier substrat (2) sur
lequel est disposée une anode (14) destinée à collecter
les électrons émis par la cathode (4), et un circuit
électronique de commande de la tension d'anode (14)
comportant au moins un composant de commutation (18,
20).</p>
    <p>Selon l'invention, le composant de commutation
(18, 20) est intégré par construction dans le premier
substrat (2) et dans le deuxième substrat (12) de
l'écran (1).
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="142" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="106"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <heading>
      <b>Domaine technique</b>
    </heading>
    <p num="0001">L'invention se situe dans le domaine des écrans
plats fonctionnant selon des principes physiques
d'émission utilisant des cathodes chaudes, des
micropointes à effet de champ ou des sources planes
d'électrons de type graphite ou carbone (nanotubes)
etc.</p>
    <p num="0002">Plus particulièrement, l'invention concerne un
écran plat à émission électronique comportant un
premier substrat sur lequel sont disposées une cathode
d'émission et une grille d'extraction d'électrons, un
deuxième substrat en regard du premier substrat sur
lequel est disposée une anode destinée à collecter les
électrons émis par la cathode, et un circuit
électronique de commande de la tension d'anode
comportant au moins un composant de commutation de
puissance.</p>
    <p num="0003">L'invention concerne également un transistor à
micropointes.</p>
    <heading>
      <b>Etat de la technique antérieure</b>
    </heading>
    <p num="0004">La figure 1 représente schématiquement un écran
plat 1 à micropointes 6 connu comportant un premier
substrat 2 sur lequel est disposée une cathode 4 muni 
de micropointes 6 pilotables électriquement par une
tension V<sub>cathode</sub> (mise à la masse dans l'exemple de la
figure 1) et une grille 8 pilotable électriquement par
une tension V<sub>grille</sub> et pourvue de trous 10 aux
emplacements des micropointes 6. Le premier substrat 2
peut être en verre ou en silicium ou en tout matériau
approprié. L'écran plat 1 comporte également un
deuxième substrat 12 en regard du premier substrat 2 et
sur lequel est disposée une anode 14 constituant la
surface émissive de l'écran 1. Des conducteurs
électriques 15 transparents ou non sont disposés sur la
face interne de l'anode 14. Des matériaux luminophores
17 sont déposés sur ces conducteurs électriques 15.</p>
    <p num="0005">Dans ce dispositif, la cathode 4 constitue la
source d'électrons et l'anode 14 collecte ces
électrons. L'émission des électrons par les
micropointes 6 est contrôlée par la différence de
potentiel appliqué entre la grille d'extraction 8 et la
cathode 4.</p>
    <p num="0006">En pratique, on réalise une cathode matricielle
disposant de n lignes de conducteurs de grille et de p
colonnes de conducteurs cathodiques pilotant les
micropointes. Les signaux électriques appliqués à ces n
lignes et p colonnes permettent alors l'affichage
d'images de (n*p) points.

La collection des électrons issus des micropointes 6
est réalisée en les accélérant à l'aide de la "haute
tension" appliquée sur les conducteurs 15 de l'anode.
L'émission lumineuse est assurée par les matériaux
luminophores 17 sous l'impact des électrons reçus. </p>
    <p num="0007">Pour réaliser l'écran 1, les premier et deuxième
substrats 2 et 12 sont scellés et le vide est réalisé
dans l'enceinte ainsi obtenue. De nombreuses variantes
technologiques d'anodes sont disponibles. A titre
d'exemple, on citera :
<ul list-style="bullet"><li>des anodes monofil ou multifils pour écrans
monochromes ou trichromes décrites dans la publication
du CEA dans le document « Recent development on
microtips display at LETI. R.MEYER. LETI/CEA ».</li><li>des anodes réflectives pour structure à cathode
transparente décrites dans le brevet N° FR 2 633 763 A
du CEA.</li></ul></p>
    <p num="0008">Dans toutes ces variantes, on retrouve toujours la
nécessité d'appliquer à l'anode une haute tension qui
est généralement pulsée. La commutation de cette haute
tension est nécessaire par exemple pour la génération
de sous-trames couleur temporelles et pour la
régénération de l'écran.</p>
    <p num="0009">La génération de sous-trames couleur temporelles
est une méthode de contrôle de la couleur basée sur un
adressage séquentiel des pistes d'anode porteuses de
luminophores rouges, verts et bleus. Cet adressage
séquentiel, est réalisé à une fréquence suffisamment
élevée, de sorte que les couleurs de base, générées
dans chacune des sous-trames d'un temps image se
"fondent" ensemble pour l'oeil de l'observateur.</p>
    <p num="0010">La figure 2 représente un écran plat 1 de l'art
antérieur dans lequel l'anode 14 est pilotée par un
circuit push-pull 19, disposé à l'extérieur de l'écran
1, et utilisant des transistors haute tension de
commutation 18, 20. Ce circuit est relié à l'anode 
émissive 12 par un conducteur 22. Sur ce schéma, les
circuits électroniques de pilotage des lignes et des
colonnes de la cathode 2 ne sont pas représentés
puisque sans relation avec l'invention. Le circuit 19
de pilotage des transistors 18, 20 comporte une source
de tension 24 délivrant une tension Vdd et un opto-coupleur
26. Les signaux de commande logique, et donc
basse tension de ce circuit, sont symbolisés par les
entrées v1 et v2.</p>
    <p num="0011">Pour réaliser une régénération de l'écran, le
procédé de commande consiste à prévoir des phases de
régénération pendant lesquelles une partie au moins des
conducteurs de l'anode est au potentiel bas et les
micropointes de la cathode sont polarisées dans un état
d'émission. Ce mode de commande supprime certains
problèmes de dérive de couleurs.</p>
    <p num="0012">La figure 3 est un chronogramme représentant un
exemple de signal à appliquer à l'anode pour générer
des sous-trames de couleur temporelles.</p>
    <p num="0013">La figure 4 est un chronogramme représentant un
exemple de signal à appliquer à l'anode pour réaliser
la régénération de l'écran 1.</p>
    <p num="0014">La figure 5 un chronogramme représentant les
signaux logiques v1 et v2 permettant d'obtenir la
tension de commande d'anode de la figure 4.</p>
    <p num="0015">Dans tous les cas, il est nécessaire de commuter
la tension d'anode au moyen d'un circuit de commutation
haute tension.</p>
    <p num="0016">Plusieurs solutions sont utilisées à cet effet
parmi lesquelles les montages de pilotage à liaison
capacitive, les montages à pompe de charge, etc. Ces 
variations de mode de pilotage, ne change cependant pas
le principe du circuit "push-pull" des transistors à
canal N. On trouve aussi une variante de ce push-pull
qui utilise deux transistors de type complémentaires,
un canal N et un canal P. Ce circuit est surtout
utilisé en basse tension, les transistors à canal P
ayant une tenue en tension inférieure à celle des
transistors à canal N.</p>
    <p num="0017">Quelle que soit la méthode de pilotage d'anode
utilisée, l'évolution technologique des écrans à
émission électronique conduit, pour augmenter leur
brillance, à augmenter les tensions d'anode vers les
kilovolts voire les dizaines de kilovolts. La
commutation des tensions d'anode situées dans ces
domaines nécessite alors l'utilisation de transistors
spéciaux rares et chers dans des montages complexes et
encombrants. A titre illustratif, pour commuter des
tensions de 6 kilovolts, il faut réaliser un circuit
utilisant des schémas avec plusieurs transistors HT de
type 1.6 kilovolts. Outre l'encombrement de ces
montages, ils nécessitent des précautions
d'implantation importantes compte tenu des valeurs de
tension manipulées à l'extérieur de l'écran.</p>
    <p num="0018">Le but de l'invention est de pallier les
inconvénients cités ci-dessus.</p>
    <p num="0019">Un autre but de l'invention est de simplifier la
conception des circuits de commande des écrans plats et
d'en réduire l'encombrement.</p>
    <heading>
      <b>Exposé de l'invention</b>
    </heading>
    <p num="0020">Selon l'invention, le composant de commutation de
puissance du circuit électronique de commande de la
tension d'anode est intégré par construction dans les
premier et deuxième substrats de l'écran.

Selon l'invention, ledit composant de commutation de
puissance est un transistor haute tension ayant une
première électrode intégrée dans le premier substrat,
une deuxième électrode intégrée dans le deuxième
substrat, et une troisième électrode intégrée dans la
grille d'extraction.</p>
    <p num="0021">Selon l'invention, la cathode comporte des
colonnes conductrices supportant des micropointes et la
grille comporte des lignes conductrices perforées
croisant lesdites colonnes conductrices aux
emplacements desdites micropointes.</p>
    <p num="0022">Selon l'invention, l'anode constitue la surface
émissive de l'écran et comporte au moins une surface
conductrice sur laquelle sont déposés des matériaux
luminophores.</p>
    <p num="0023">Selon l'invention, le circuit électronique de
commande de la tension d'anode est du type push-pull et
comporte en outre un deuxième transistor ayant une
première électrode intégrée dans le premier substrat,
une deuxième électrode intégrée dans le deuxième
substrat et reliée électriquement à la première
électrode du premier transistor, et une troisième
électrode de contrôle intégrée dans la grille
d'extraction.</p>
    <p num="0024">Selon l'invention, le transistor équipant le
circuit de commande de la tension d'anode comporte un
premier substrat sur lequel sont disposées une première 
électrode et une grille de commande, un deuxième
substrat, en regard du premier substrat, sur lequel est
disposée une deuxième électrode destinée à collecter
les électrons émis par la première électrode.</p>
    <p num="0025">Préférentiellement, la première électrode
constituant la cathode comporte des colonnes
conductrices supportant des sources d'électrons, la
grille de commande comporte des lignes conductrices
perforées croisant lesdites colonnes conductrices aux
emplacements desdites sources d'électrons et la
deuxième électrode comporte au moins une surface
conductrice disposée en regard desdites sources
d'électrons.</p>
    <p num="0026">Selon l'invention, la cathode est une source à
micropointes.</p>
    <p num="0027">Selon l'invention, la cathode est une source à
nanotubes.</p>
    <p num="0028">L'écran selon l'invention comporte un module de
commande logique comprenant une source basse tension et
un coupleur opto-électronique.</p>
    <p num="0029">Selon l'invention, le module de commande logique
comporte une pompe à charge isolée galvaniquement de
l'écran par un condensateur C.</p>
    <heading>
      <b>Brève description des figures</b>
    </heading>
    <p num="0030">D'autres caractéristiques et avantages de
l'invention ressortiront de la description qui va
suivre, prise à titre d'exemple non limitatif, en
référence aux figures ci-dessous dans lesquelles : <ul list-style="bullet"><li>La figure 1, décrite précédemment, représente
schématiquement un écran à micropointe de l'art
antérieur ;</li><li>la figure 2, décrite précédemment, représente
l'écran plat de la figure 1 relié à un circuit externe
de commande de la tension d'anode.</li><li>la figure 3 décrite précédemment représente un
chronogramme illustrant une haute tension appliquée à
l'anode de l'écran plat de la figure 1 pour générer des
sous-trames couleur temporelles ;</li><li>la figure 4 décrite précédemment représente un
chronogramme illustrant une haute tension appliquée à
l'anode de l'écran de la figure 1 pour régénération
d'écran ;</li><li>la figure 5 décrite précédemment représente les
signaux logiques de commande des transistors du circuit
de la figure 2.</li><li>la figure 6 illustre schématiquement un premier
mode de réalisation d'un écran à micropointes selon
l'invention ;</li><li>la figure 7 illustre schématiquement un deuxième
mode de réalisation d'un écran à micropointes selon
l'invention ;</li><li>la figure 8 illustre schématiquement un
transistor de commande de la tension d'anode d'un écran
selon l'invention ;</li><li>la figure 9 représente les caractéristiques
courant-tension d'un transistor à micropointes selon la
figure 8 ;</li></ul></p>
    <heading>
      <b>Description détaillée de modes de réalisation de
l'invention :</b>
    </heading>
    <p num="0031">Dans la suite de la description, les éléments
communs à l'écran de l'art antérieur et à l'écran de
l'invention seront désignés par les mêmes références.</p>
    <p num="0032">La figure 6 représente un premier mode de
réalisation d'un écran plat à micropointes 1 selon
l'invention comportant un premier substrat 2 sur lequel
est disposée une cathode 4 comportant des micropointes
6 (voir figure 1) disposées en lignes et en colonnes.
Une grille d'extraction d'électrons 8, permet
d'appliquer une tension suffisante aux micropointes 6
pour en extraire des électrons. Un deuxième substrat 12
en regard du premier substrat 2 supporte une anode 14
recevant une haute tension HT destinée à accélérer les
électrons libérés par les micropointes 6. La haute
tension HT est pilotée par un circuit push-pull
comportant un premier transistor 18 et un deuxième
transistor 20 totalement intégrés dans le premier
substrat 2 et dans le deuxième substrat 12 de l'écran
1.</p>
    <p num="0033">La figure 7 représente un deuxième exemple de
réalisation de l'invention dans lequel les deux
transistors micropointes 18 et 20 restent inchangés.
Seule la partie logique de commande 100 est réalisée à
l'aide d'une pompe de charges qui assure l'isolation
galvanique de la logique par rapport à la haute tension
par l'intermédiaire de la capacité C. </p>
    <p num="0034">Dans ces deux exemples de réalisation, le
transistor 18 a une première électrode 40 intégrée dans
une première zone du premier substrat 2, une deuxième
électrode 42 intégrée dans une deuxième zone du
deuxième substrat 12, et une troisième électrode 44
intégrée dans une portion de la grille d'extraction 8
située entre lesdites première et deuxième zone.</p>
    <p num="0035">Le transistor 20 a une première électrode 50
intégrée dans une troisième zone du premier substrat 2,
une deuxième électrode 52 intégrée dans une quatrième
zone du deuxième substrat 12, et une troisième
électrode 54 intégrée dans une deuxième portion de la
grille d'extraction 8 située entre la trosième zone du
premier substrat 2 et la quatrième zone du deuxième
substrat 12.

La première électrode 40 du premier transistor 18 est
reliée électriquement à la deuxième électrode 52 du
deuxième transistor 20 par un fil conducteur 60. Il est
possible de choisir d'autres solutions technologiques,
pour assurer cette connexion, comme par exemple une
interconnexion sous vide à l'intérieur de l'écran 1.</p>
    <p num="0036">La figure 8 représente un schéma de la structure
des transistors 18 et 20 permettant de mettre en
évidence la similitude entre la structure des
transistors 18, 20 et celle de l'écran 1.</p>
    <p num="0037">Le transistor, 18 (respectivement 20) comporte un
premier substrat semi-conducteur 80 sur lequel sont
disposées la première électrode 40 et une grille de
commande 44 qui est une portion de la grille
d'extraction 8 de l'écran 1. Un deuxième substrat semi-conducteur
86, disposé en regard du premier substrat 
semi-conducteur 80, supporte une deuxième électrode 42
destinée à collecter les électrons émis par des
micropointes 6 disposées en lignes et en colonnes sur
la première électrode 40. La grille de commande 44
comporte des lignes conductrices perforées croisant
les colonnes conductrices de la première électrode 40
aux emplacements des micropointes 6.</p>
    <p num="0038">Dans les exemples de réalisation des figures 6 et
7 décrits précédemment, les substrats semi-conducteurs
80, et 86 font partie intégrante respectivement des
substrats 2 et 12 de l'écran 1. Les électrodes des
transistors 18, 20 sont réalisées dans ces substrats.</p>
    <p num="0039">La figure 9 représente les caractéristiques
courant-tension d'un transistor 18, 20.</p>
    <p num="0040">Dans la pratique, de tels transistors à
micropointes se différencient des transistors MOSFET
classiques par leurs tensions de seuil V(grille-cathode)<sub>0</sub>
et par la tension de saturation V(anode-cathode)<sub>sat</sub>
qui sont aujourd'hui de quelques dizaines de
volts plutôt que de quelques volts pour des transistors
classiques MOSFET. La tenue en tension de ces
transistors à micropointes est limitée par le vide
résiduel entre anode et cathode. On se retrouve donc
avec une tenue en tension des transistors qui est celle
de l'écran à piloter puisque ces transistors sont
intégrés à la structure même de l'écran 1. Le pilotage
de l'anode 14 de l'écran 1 par les transistors à
micropointes 18, 20, peut être réalisé en conservant le
circuit push-pull classique. Compte tenu des tensions de
seuil de quelques dizaines de volts, la seule
adaptation requise sera de fournir une tension de 
commande Vdd suffisante, entre 10 V et 100 Volts au
maximum, pour que, en prenant en considération la
taille des transistors à micropointes, on dispose du
courant nécessaire à la commutation de l'anode de
l'écran 1 en un temps requis.

Pour fixer les idées, des spécifications techniques
typiques de pilotage d'un écran 1 de 1dm<sup>2</sup> sous Va =3 kV
sont présentées ci dessous.

   Capacité d'anode : Ca = 330 pF.

   Temps de commutation anode requis = tc = 100 µs.

Tenir ce temps de commutation nécessite un courant
crête de sortie des transistors HT de 10 mA pendant les
100 µs nécessaires à la commutation des anodes. Un tel
courant sera facilement délivré par un transistor à
micropointes de quelques 10 mm<sup>2</sup>, soit une surface
négligeable devant la surface totale de l'écran.

La réalisation pratique des transistors à micropointes
est facilitée par le fait que la structure
technologique de ces transistors est plus simple que
celle d'un écran.

On notera que sur l'écran 1, il conviendra de prendre
des précautions d'implantation pour assurer l'isolement
galvanique des zones sur lesquelles sont intégrées les
électrodes.</p>
    <p num="0041">Seule la partie logique de commande 40 reste
à l'extérieur de l'écran 1. C'est la partie basse
tension constituée de la source de tension 24 du
coupleur optoélectronique 26. Ce pilotage externe basse
tension, reste référencé à la source du transistor 18
par le fil de liaison à la connexion Vcl.
 
La commutation de la haute tension, est désormais
assurée par les transistors à micropointes 18, 20
intégrés à la structure technologique de l'écran 1.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Écran plat (1) à émission électronique
comportant un premier substrat (2) sur lequel sont
disposées une cathode d'émission (4) et une grille
d'extraction d'électrons (8), un deuxième substrat (12)
en regard du premier substrat (2), sur lequel est
disposée une anode (14) destinée à collecter les
électrons émis par la cathode (4), et un circuit
électronique (19) de commande de la tension d'anode
(14) comportant au moins un composant de commutation
(18, 20), caractérisé en ce que le composant de
commutation (18, 20) est intégré par construction dans
le premier substrat (2) et dans le deuxième substrat
(12) de l'écran (1).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Écran selon la revendication 1, caractérisé en
ce que ledit composant de commutation (18, 20) est un
transistor HT ayant une première électrode (40, 50)
intégrée dans le premier substrat (2), une deuxième
électrode (42, 52) intégrée dans le deuxième substrat
(12), et une troisième électrode (44, 54) intégrée dans
la grille d'extraction (8).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Écran selon la revendication 1, caractérisé en
ce que l'anode (14) constitue la surface émissive de
l'écran (1) et comporte au moins une surface
conductrice (15) sur laquelle sont déposés des
matériaux luminophores (17).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Écran selon la revendication 2, caractérisé en
ce que la cathode (4) comporte des colonnes
conductrices (32) supportant des sources d'électrons
(6), et en ce que la grille (8) comporte des lignes
conductrices perforées croisant lesdites colonnes
conductrices aux emplacements desdites sources (6).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Écran selon la revendication 4, caractérisé en
ce que la cathode (4) est une source à micropointes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Écran selon la revendication 4, caractérisé en
ce que la cathode (2) est une source à nanotubes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Écran selon l'une des revendications 1 à 6,
caractérisé en ce que le circuit électronique (19) est
du type push-pull et comporte en outre un deuxième
transistor (20) ayant une première électrode (50)
intégrée dans le premier substrat (2), une deuxième
électrode (52) intégré dans le deuxième substrat (12)
et reliée électriquement à la première électrode (50)
du premier transistor (18), et une troisième électrode
de contrôle (54) intégrée dans la grille d'extraction
(8) de l'écran (1).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Écran selon l'une des revendications 1 à 7,
caractérisé en ce qu'il comporte en outre un module de
commande logique (100) comportant une source de basse
tension Vdd (24) et un coupleur opto-électronique (26).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Écran selon la revendication 8, caractérisé en
ce que le module de commande logique (100) comporte une
pompe de charge isolée galvaniquement de l'écran (1)
par un condensateur C.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Transistor, caractérisé en ce qu'il comporte
un premier substrat semi-conducteur (80) sur lequel
sont disposées une première électrode (40) et une
grille de commande (44), un deuxième substrat (86), en
regard du premier substrat (80), et sur lequel est
disposée une deuxième électrode (42) destinée à
collecter les électrons émis par la première électrode
(40).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Transistor selon la revendication 10,
caractérisé en ce que la première électrode (40)
comporte des micropointes (6) disposées en lignes et en
colonnes, la grille de commande (44) comporte des
lignes conductrices perforées croisant les colonnes de
la première électrode (40) aux emplacements desdites
micropointes (6), la deuxième électrode (42) comporte
au moins une surface conductrice disposée en regard
desdites micropointes (6).</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
