<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1247822-A2" country="EP" doc-number="1247822" kind="A2" lang="FR" family-id="8861907" status="new" date-produced="20090516" date="20021009">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1247822-A2" status="new" fvid="23558816">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1247822</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20021009</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290737-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290737</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020322</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0104541-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0104541</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010327</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08F   8/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08F   8/42        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08J   3/20        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08J   3/22        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08L  23/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08L  23/04        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08L  23/06        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08L  23/08        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08L  51/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08L  51/06        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01B   3/44        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01B   3/44        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01B   7/17        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01B   7/295       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">C08F   8/42</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C08J   3/22L+L23/02</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C08L  23/04+B2</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C08L  23/04+B5</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C08L  51/06</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H01B   3/44</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H01B   3/44B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H01B   7/295</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M08L201:02</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M08L23:06</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M08L23:08A1</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Mit Silan vernetzte Polymerzusammensetzung, Verfahren zu deren Herstellung und zur Herstellung eines mit dieser Zusammensetzung beschichteten Kabels</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Silane crosslinked polymer composition, method for making said composition and method for making a cable coated by said composition</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé de fabrication d'une composition à base de polymère réticulé au moyen de silane, et composition obtenue par ce procédé, et procédé de fabrication d'un câble muni d'une gaine en une telle composition</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>NEXANS</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>NEXANS</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Nexans</last-name>
            <address>
              <street>16, rue de Monceau</street>
              <city>75020 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BARIOZ CHANTAL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BARIOZ, CHANTAL</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BARIOZ, CHANTAL</last-name>
            <address>
              <street>34, rue Jeanne Hachette</street>
              <city>69003 Lyon</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Feray, Valérie</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet FERAY/LENNE 44/52, Rue de la Justice</street>
              <city>75020 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>La présente invention concerne un procédé de fabrication d'une composition à
base de polymère réticulé au moyen de silane, comprenant les opérations
suivantes :
<sl><li><b>a)</b> on mélange :
<sl><li><b>i.</b> un polymère de base thermoplastique ou un mélange de
polymères de base thermoplastiques, contenant une charge
ignifugeante</li><li><b>ii.</b> un polymère porteur d'un agent de réticulation à base de silane, le
polymère porteur étant solide et choisi parmi les polymères poreux
de type éponge, les polymères gonflables et les encapsulats,
soluble ou dispersable dans le polymère de base et qui ne réagit
pas avec le silane</li><li><b>iii.</b> un générateur de radicaux libres</li></sl></li><li><b>b)</b> on chauffe le mélange</li><li><b>c)</b> on expose le mélange à une quantité suffisante d'eau pour permettre à la
réticulation du polymère de base de se produire.</li></sl></p>
    <p>Selon ce procédé, lors de l'opération de chauffage, le mélange est porté à une
température telle qu'elle entraíne la décomposition du générateur de radicaux
libres sans provoquer la décomposition de la charge, le générateur de radicaux
libre étant choisi tel que sa température de décomposition absolue est inférieure
à 165°C, et l'opération de réticulation est effectuée à l'atmosphère ambiante.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne un procédé de fabrication d'une
composition à base d'un polymère réticulé au moyen de silane, une
composition obtenue par ce procédé et un procédé de fabrication d'un câble
muni d'une gaine en une telle composition.</p>
    <p num="0002">Les polymères réticulés au moyen de silane sont bien connus, et
utilisés notamment pour réaliser l'isolation des câble d'énergie. Ils ont
l'avantage de posséder des propriétés d'isolation électrique et de tenue
mécanique particulièrement intéressantes, la réticulation augmentant la
tenue mécanique de la composition.</p>
    <p num="0003">Il est connu en effet que les propriétés physiques des polymères
peuvent être modifiées en réticulant les chaínes de polymère. La réticulation
au moyen de silane, et plus généralement la réticulation utilisant comme
agent de réticulation un ou des alkoxysilanes oléfiniques non saturés, est un
procédé largement utilisé pour réticuler les polymères. Il existe plusieurs
procédés de réticulation au moyen de silanes connus.</p>
    <p num="0004">L'un de ces procédés connus de réticulation de polymères au moyen
de silanes est décrit dans le brevet EP-0 426 073. Il consiste à mélanger :
<ul list-style="bullet"><li>un polymère de base, notamment un polymère thermoplastique comme
par exemple une polyoléfine, telle que le polyéthylène,</li><li>un polymère porteur de l'agent de réticulation au silane, compatible avec
le polymère de base, c'est-à-dire qu'il est soluble ou dispersable dans ce
dernier ; ce polymère porteur est un polymère poreux qui absorbe ou
encapsule le silane (en général liquide) sans réagir avec lui</li><li>un générateur de radicaux libres tel qu'un peroxyde, servant à initialiser
la réaction de réticulation.</li></ul></p>
    <p num="0005">Le mélange est effectué par exemple dans une extrudeuse,
notamment une extrudeuse à vis.</p>
    <p num="0006">La réticulation est ensuite déclenchée en présence d'eau.</p>
    <p num="0007">On peut notamment extruder ce mélange sur un câble.</p>
    <p num="0008">Il est important que l'isolation des câbles d'énergie confère à ces
derniers une très bonne tenue au feu. Pour cela, de manière connue, on peut
ajouter aux polymères des additifs, dits ignifugeants, améliorant leur
résistance au feu. Il est ainsi mentionné dans le document décrit ci-dessus
que de tels additifs peuvent être incorporés dans le polymère porteur.</p>
    <p num="0009">Cependant, une telle solution n'est pas satisfaisante car le silane est
absorbé par les additifs ignifugeants, notamment losqu'ils sont minéraux.
Dès lors, les fonctions du silane destinées à servir à la réticulation sont
consommées et donc neutralisées par la réaction silane-additif ignifugeant.</p>
    <p num="0010">Une autre solution connue pour réaliser des polymères réticulés au
moyen de silane ayant une bonne tenue au feu consiste à incorporer l'additif
ignifugeant dans le polymère de base ; ce dernier est alors dit chargé. La
société PolyOne commercialise un polymère de base contenant du trihydrate
d'alumine comme charge ignifugeante, et destiné à être utilisé pour la
préparation d'un polymère réticulé silane selon le procédé décrit ci-dessus.</p>
    <p num="0011">Un inconvénient majeur de ce polymère de base réside dans le fait
que la réticulation doit être effectuée en milieu humide, et plus précisément
dans une atmosphère saturée en vapeur d'eau ou par ajout d'eau dans le
mélange. Ceci rend le procédé de fabrication très complexe et peu
économique.</p>
    <p num="0012">Un autre inconvénient majeur de ce polymère réside dans le fait que
la charge ignifugeante se décompose durant l'extrusion. En effet, les charges
ignifugeantes ont la propriété de se décomposer à partir d'une certaine
température afin de jouer leur rôle ignifugeant.</p>
    <p num="0013">Une décomposition prématurée de la charge durant la fabrication la
rend donc inefficace durant l'utilisation du matériau. </p>
    <p num="0014">En outre, cette décomposition provoque la présence d'eau dans le
matériau finalement obtenu, ce qui est très préjudiciable aux caractéristiques
mécaniques et d'isolation électriques recherchées.</p>
    <p num="0015">Le but de la présente invention est donc de mettre au point un
procédé de fabrication d'une composition à base de polymère réticulé au
moyen de silane ayant une bonne tenue au feu et dans lequel la réticulation
peut être effectuée à l'air ambiant.</p>
    <p num="0016">La présente invention porpose à cet effet un procédé de fabrication
d'une composition à base de polymère réticulé au moyen de silane,
comprenant les opérations suivantes
<sl><li><b>a)</b> on mélange :
<sl><li><b>i.</b> un polymère de base thermoplastique ou un mélange de
polymères de base thermoplastiques, contenant une charge
ignifugeante</li><li><b>ii.</b> un polymère porteur d'un agent de réticulation à base de
silane, ledit polymère porteur étant solide et choisi parmi les
polymères poreux de type éponge, les polymères gonflables et
les encapsulats, soluble ou dispersable dans ledit polymère de
base et qui ne réagit pas avec le silane</li><li><b>iii.</b> un générateur de radicaux libres</li></sl></li><li><b>b)</b> on chauffe ledit mélange</li><li><b>c)</b> on expose ledit mélange à une quantité suffisante d'eau pour

   permettre à la réticulation dudit polymère de base de se produire</li></sl><b>caractérisé en ce que</b> lors de l'opération de chauffage, ledit mélange est
porté à une température telle qu'elle entraíne la décomposition dudit
générateur de radicaux libres sans provoquer la décomposition de ladite
charge, ledit générateur de radicaux libre étant choisi tel que sa température
de décomposition absolue est inférieure à 165°C, et en ce que ladite
opération de réticulation est effectuée à l'atmosphère ambiante. </p>
    <p num="0017">L'extrusion a lieu, selon l'invention, par chauffage à une température
suffisante pour entraíner la décomposition du générateur de radicaux libres,
mais insuffisante pour entraíner la décomposition de la charge , qui
détériorerait les propriétés électriques et mécaniques de la composition
obtenue. Ainsi, la décomposition du générateur de radicaux libres, nécessaire
à l'exécution de la phase de réticulation, a lieu sans entraíner de
décomposition de la charge.</p>
    <p num="0018">Les températures mesurées durant l'extrusion de décomposition de
la charge ignifugeante et du générateur de radicaux libres sont inférieures
aux températures absolues de décomposition de ces derniers qui seraient
mesurées en dehors de la composition à réticuler. En effet, le matériau dans
lequel se trouvent la charge et le générateur de radicaux libres atteint durant
l'extrusion une température réelle au niveau moléculaire supérieure à celle
affichée par la mesure de température, et due notamment à
l'auto-échauffement du matériau, au cisaillement interne, etc...</p>
    <p num="0019">Grâce au procédé selon l'invention, et notamment grâce au choix
d'un générateur de radicaux libres dont la température de décomposition
absolue est inférieure à 165°C, c'est-à-dire assez faible, il est en outre
possible d'éviter l'étape de réticulation par apport d'une grande quantité
d'eau (atmosphère saturée en vapeur d'eau ou apport direct d'eau), de sorte
que l'humidité de l'atmosphère ambiante est suffisante pour effectuer la
réticulation du polymère de base.</p>
    <p num="0020">Selon l'invention, la charge contenue dans le polymère de base est
du trihydrate d'alumine. Une telle charge a une température absolue de
début de décomposition relativement basse, de l'ordre de 180°C. Son
utilisation est rendue possible par le fait que le générateur de radicaux libres
utilisé a une température de décomposition plus faible que ceux utilisés dans
l'art antérieur. Le trihydrate d'alumine a l'avantage d'offrir au polymère dans
lequel il est incorporé des propriétés de tenue au feu comparables à celles de 
l'oxyde de magnésium Mg(OH)<sub>2</sub>, tout en étant nettement moins onéreux que
ce dernier.</p>
    <p num="0021">Selon une caractéristique avantageuse de l'invention, on ajoute au
polymère porteur, préalablement au mélange, un polymère greffé avec de
l'anhydride maléique. L'utilisation de ce polymère évite, grâce au fait que les
groupements acide carboxylique réagissent avec la charge, que l'agent de
réticulation à base de silane se greffe sur la charge au lieu de se greffer
principalement sur le polymère de base. L'anhydride maléique sert en outre
de compatibilisant.</p>
    <p num="0022">D'autre part, les opérations a), b) et c) peuvent être effectuées
simultanément ou les unes à la suite des autres.</p>
    <p num="0023">L'invention porte également sur un procédé de fabrication d'un câble
comprenant une gaine en une composition selon l'invention, ce procédé
comprenant une opération d'extrusion avant la réticulation.</p>
    <p num="0024">Le câble ainsi fabriqué peut être un câble de télécommunications ou
d'énergie.</p>
    <p num="0025">D'autres caractéristiques et avantages de la présente invention
apparaítront à la lumière de la description qui va suivre d'un mode de
réalisation de l'invention, donné à titre illustratif et nullement limitatif.</p>
    <heading>
      <b>
        <i>
          <u style="single">Polymère de base</u>
        </i>
      </b>
    </heading>
    <p num="0026">Le polymère de base est celui à réticuler. C'est un polymère
thermoplastique ou un mélange de tels polymères. Le polymère de base peut
être choisi notamment parmi les polyoléfines telles que le polyéthylène
(LLDPE, LDPE, HDPE) ou un copolymère d'éthylène et d'un autre monomère,
un copolymère d'éthylène et d'acétate de vinyle EVA, etc.... En général, le
polymère de base est solide, et se trouve par exemple sous forme de
granulés. </p>
    <heading>
      <b>
        <i>
          <u style="single">Charge ignifugeante</u>
        </i>
      </b>
    </heading>
    <p num="0027">La charge ignifugeante ajoutée au polymère de base est de
préférence une charge minérale. Parmi les charges minérales ignifugeantes
bien connues de l'homme du métier, on trouve notamment l'oxyde de
magnésium Mg(OH)<sub>2</sub>, le talc, le borate de zinc, le mica, la silice et le
trihydrate d'alumine. Ce dernier a l'avantage d'être particulièrement peu
onéreux. Il possède une température absolue de début de décomposition de
l'ordre de 180°C.</p>
    <heading>
      <b>
        <i>
          <u style="single">Polymère po rteur</u>
        </i>
      </b>
    </heading>
    <p num="0028">Le polymère porteur est sous forme solide, constitué de particules
par exemple, et doit être compatible avec le polymère de base et l'agent de
réticulation à base de silane. Il doit être capable d'incorporer l'agent de
réticulation (le plus souvent liquide) tout en conservant sa forme solide et
granulaire. Parmi les polymères poreux connus pour ce type d'utilisations,
notamment décrits dans le document EP-0 426 073, on trouve des polymères
poreux susceptibles d'incorporer l'agent de réticulation à base de silane dans
leurs pores, ou encore des polymères gonflables qui gonflent en présence de
silane, ou encore des encapsulats dans lesquels le silane est contenu dans
des capsules constituées du polymère poreux.</p>
    <p num="0029">De manière plus générale, tous les polymères poreux décrits dans le
document ci-dessus mentionné peuvent être utilisés pour mettre en oeuvre la
présente invention. Cela peut être notamment du polyéthylène poreux,
expansé ou craquelé, ou encore de l'EVA poreux, expansé ou craquelé.</p>
    <heading>
      <b>
        <i>
          <u style="single">Agent de réticula tion à base de silane</u>
        </i>
      </b>
    </heading>
    <p num="0030">Ce sont les silanes susceptibles d'être greffés sur et réticulés avec le
ou les polymères de base décrits ci-dessus. Cela peut être par exemple du
vinyltriéthoxysilane. </p>
    <heading>
      <b>
        <i>
          <u style="single">Générateur de radicaux libres</u>
        </i>
      </b>
    </heading>
    <p num="0031">Il permet de libérer des sites de radicaux libres au sein du polymère
de base. Ce sont généralement des péroxydes organiques.</p>
    <p num="0032">Selon l'invention, on utilise un générateur de radicaux libres ayant
une température absolue de décomposition inférieure à 165°C. Un
générateur de radicaux libres ayant une telle propriété peut être par exemple
le triméthyl cyclohexane butyl péroxyde.</p>
    <heading>
      <b>
        <i>
          <u style="single">Catalyseur d'hydrolyse</u>
        </i>
      </b>
    </heading>
    <p num="0033">Pour accélérer la réaction de réticulation à l'atmosphère ambiante,
on peut incorporer dans le mélange selon l'invention un catalyseur
d'hydrolyse, tel que par exemple un sel d'étain tel que le dibutyldilaurate
d'étain.</p>
    <heading>
      <b>
        <i>
          <u style="single">Autres additifs</u>
        </i>
      </b>
    </heading>
    <p num="0034">Les additifs utilisés communément et bien connus de l'homme du
métier pour la réticulation peuvent être utilisés dans le cadre de la présente
invention. Ils comprennent notamment des anti-oxydants, des stabilisateurs,
etc...</p>
    <heading>
      <b>
        <i>
          <u style="single">Polymère greffé anhydride maléigue</u>
        </i>
      </b>
    </heading>
    <p num="0035">Selon l'invention, on incorpore au polymère de base un autre
polymère greffé au moyen d'anhydride maléique. L'anhydride maléique
permet d'éviter, selon l'invention, que lors de la réaction de réticulation, le
silane n'aille se greffer sur la charge ignifugeante plutôt que sur le polymère
de base. De plus, l'anhydride maléique sert d'agent compatibilisant entre la
charge ignifugeante et le polymère de base.</p>
    <p num="0036">Ce polymère greffé anhydride maléique peut être par exempledu
polyéthylène, des terpolymères (ethylène butyl acétate EBA, éthylène méthyl
acétate EMA), de l'éthylène propyl, de l'EVA. </p>
    <p num="0037">On donne ci-après un exemple de composition entrant dans la mise
en oeuvre du procédé selon l'invention, ainsi que le procédé correspondant
de mise en oeuvre.</p>
    <heading>
      <b>
        <i>
          <u style="single">Préparation du polymère de base</u>
        </i>
      </b>
    </heading>
    <p num="0038">On prépare un composé A en mélangeant en continu et à chaud
(température d'environ 130°C) :
<ul list-style="bullet"><li>90 parts de polyéthylène</li><li>10 parts de polyéthylène greffé avec de l'anhydride maléique</li><li>110 parts de trihydrate d'alumine</li><li>2 à 3 parts d'agents protecteurs (antioxydants, anti-UV, etc...).</li></ul></p>
    <p num="0039">Le composé A ainsi obtenu est homogène.</p>
    <heading>
      <b>
        <i>
          <u style="single">Préparation du polymère porteur</u>
        </i>
      </b>
    </heading>
    <p num="0040">On prépare un mélange B en imprégnant 50 parts de polyéthylène
poreux avec un mélange liquide contenant :
<ul list-style="bullet"><li>89,8 parts d'un agent de réticulation à base de silane ayant pour
formule tel que du vinyltriéthoxysilane</li><li>7,7 parts de péroxyde tel que le 1-1-Bis(Tert-butyl peroxy)3-3-5-triméthylcyclohexane
ayant une température absolue de décomposition
de 128°C</li><li>2,5 parts de sel d'étain comme catalyseur</li></ul></p>
    <heading>
      <b>
        <i>
          <u style="single">Préparation de la composition</u>
        </i>
      </b>
    </heading>
    <p num="0041">On chauffe et on mélange simultanément, par exemple au sein d'une
extrudeuse, 100 parts du composé A avec 5 à 6 parts du mélange B, à une
température inférieure à 165°C, et de préférence comprise entre 135°C et
155°C. Cette opération est effectuée dans l'atmosphère ambiante,
c'est-à-dire sans apport d'eau supplémentaire sous forme vapeur ou liquide. </p>
    <p num="0042">Il se produit alors une réaction de réticulation dite d'« auto-réticulation
», et l'on obtient un polymère réticulé.</p>
    <p num="0043">Lors de la fabrication d'un câble, de télécommunications ou
d'énergie, comprenant une gaine (protection mécanique extérieure, isolation
électrique ou autre) en une composition selon l'invention, la composition est
extrudée sur le câble avant la réticulation.</p>
    <p num="0044">L'invention est particulièrement avantageuse en ce qu'elle permet
d'effectuer, grâce à un choix adéquat du générateur de radicaux libres et de
la charge ignifugeante, la réticulation en milieu ambiant d'un polymère
chargé contenant cette charge ignifugeante.</p>
    <p num="0045">Contrairement au procédé de l'art antérieur, selon lequel la
température du mélange du polymère de base chargé avec le polymère
porteur du silane est élevée, de sorte que la réaction de réticulation qui a
lieu ensuite doit nécessairement être effectuée en présence d'une grande
quantité d'eau, le fait selon la présente invention de sélectionner un
générateur de radicaux libres ayant une température de décomposition assez
faible rend possible l'auto-réticulation ultérieure du polymère chargé.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Procédé de fabrication d'une composition à base de polymère réticulé au
moyen de silane, comprenant les opérations suivantes :
<claim-text><claim-text>a) on mélange :
<claim-text><claim-text>i. un polymère de base thermoplastique ou un mélange de
polymères de base thermoplastiques, contenant une charge
ignifugeante</claim-text><claim-text>ii. un polymère porteur d'un agent de réticulation à base de
silane, ledit polymère porteur étant solide et choisi parmi les
polymères poreux de type éponge, les polymères gonflables
et les encapsulats, soluble ou dispersable dans ledit
polymère de base et qui ne réagit pas avec le silane</claim-text><claim-text>iii. un générateur de radicaux libres</claim-text></claim-text></claim-text><claim-text>b) on chauffe ledit mélange</claim-text><claim-text>c) on expose ledit mélange à une quantité suffisante d'eau pour
   permettre à la réticulation dudit polymère de base de se produire</claim-text></claim-text>caractérisé en ce que lors de l'opération de chauffage, ledit mélange est
porté à une température telle qu'elle entraíne la décomposition dudit
générateur de radicaux libres sans provoquer la décomposition de ladite
charge, ledit générateur de radicaux libre étant choisi tel que sa température
de décomposition absolue est inférieure à 165°C, et en ce que ladite
opération de réticulation est effectuée à l'atmosphère ambiante.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1 caractérisé en ce que ladite charge
ignifugeante est du trihydrate d'alumine.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 ou 2 caractérisé en ce que l'on
ajoute audit polymère porteur, préalablement au mélange, un polymère
greffé avec de l'anhydride maléique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 3 caractérisé en ce que les
opérations a), b) et c) sont effectuées soit simultanément, soit les unes à
la suite des autres.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Composition à base de polymère réticulable au moyen de silane
caractérisée en ce qu'elle est obtenue par le procédé selon l'une des
revendications 1 à 4.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Procédé de fabrication d'un câble comprenant une gaine en une
composition selon la revendication 4, caractérisé en ce qu'il comprend une
opération d'extrusion avant ladite réticulation.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
