<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1258499-A1" country="EP" doc-number="1258499" kind="A1" lang="FR" family-id="8863395" status="new" date-produced="20090516" date="20021120">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1258499-A1" status="new" fvid="23614806">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1258499</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021120</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02356089-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02356089</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020514</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0106518-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0106518</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010517</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08F   4/00        20060101C I20060521RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08F   4/46        20060101A I20060521RMFR        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08F   4/50        20060101A I20060521RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08F   4/54        20060101A I20060521RMFR        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08F  12/00        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08F  12/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08F  12/04        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08F 297/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08F 297/04        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">C08F  12/04+4/46</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C08F 297/04</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren zur kontrollierten stereospezifischen anionischen Polymerisation von Styrol</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Process for controlled stereospecific anionic polymerization of styrene</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé de polymérisation anionique stéréospécifique contrôlée du styrène</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MSSA</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MSSA</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>MSSA</last-name>
            <address>
              <street>Pomblière</street>
              <city>73600 Saint Marcel</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BARBIER MARIANNE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>DEFFIEUX ALAIN</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MARECHAL JEAN-MARC</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>RADHAKRISHNAN BINDUSHREE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BARBIER, MARIANNE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>DEFFIEUX, ALAIN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MARECHAL, JEAN-MARC</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>RADHAKRISHNAN, BINDUSHREE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BARBIER, MARIANNE</last-name>
            <address>
              <street>La Saulcette, Pomblière</street>
              <city>73600 Saint Marcel</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>DEFFIEUX, ALAIN</last-name>
            <address>
              <street>70, rue Georges Mandel</street>
              <city>33000 Bordeaux</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Maréchal, Jean-Marc</last-name>
            <address>
              <street>Résidence Le Milton, 18, rue Roger Marcade</street>
              <city>33600 Pessac</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>RADHAKRISHNAN, BINDUSHREE</last-name>
            <address>
              <street>Rés. de l'Université, 80 avenue du Dr. Schweitzer</street>
              <city>33600 Pessac</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Mougeot, Jean-Claude</last-name>
            <address>
              <street>PECHINEY, 217, cours Lafayette</street>
              <city>69451 Lyon Cedex 06</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>A catalytic mixture for the controlled stereospecific anionic polymerization of styrene derivatives comprising an alkaline derivative of specified formula and an alkyl magnesium derivative of specified formula and a polymerization method employing it. The alkaline derivative is of formula R-X-Mt (I); R = optionally substituted alkyl or cycloalkyl or aryl which may carry heteroatoms; X = a heteroatom, carbon atom; Mt = alkali metal, alkaline earth metal. The alkyl magnesium derivative is of formula R'-Mg-X-R'' (II); R', R'' = R. The ratio by weight (I)/(II) is 0.01-10. The polymerization is carried out either in a hydrocarbon solvent or in an ether or THF. The method extends to the copolymerization of polystyrene-polydiene and polystyrene-polydiene-polystyrene block copolymers in which the polystyrene block is of controlled tacticity. An Independent claim is included for polystyrene-polydiene block copolymers of controlled tacticity obtained by the method.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention a pour objet un procédé de polymérisation anionique stéréospécifique
contrôlée de dérivés styréniques dans lequel on met en contact, dans un solvant, un
monomère styrénique avec un système catalytique comprenant au moins :
<ul list-style="bullet"><li>un dérivé alcalin (I) et</li><li>un dérivé alkyl magnésien (II)</li></ul>
représentés respectivement par les formules ;
<st32:che xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/">* R-X-M<sub>t</sub></st32:che>
où R est un groupe alkyle, cycloalkyle ou aryle éventuellement substitué et pouvant
également porter des hétéroatomes, X est un hétéroatome tel que O, N ou S, ou un
atome de carbone, et M<sub>t</sub> est un métal alcalin ou alcalino-terreux.
<st32:che xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/">* R'-Mg-X-R"</st32:che>
ou R' et R" sont des groupes alkyles, cycloalkyles ou aryles éventuellement
substitués pouvant également porter des hétéroatomes, X est un hétéroatome tel que
O, N ou S, ou un atome de carbone, et Mg est un atome de magnésium.</p>
    <p>Le procédé selon l'invention permet de contrôler la stéréorégularité des chaínes dans
une gamme allant graduellement des structures à forte tendance isotactique à celles à
forte tendance syndiotactique.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <heading>
      <b>Domaine de l'invention</b>
    </heading>
    <p num="0001">La présente invention concerne un procédé pour la polymérisation anionique
stéréospécifique contrôlée du styrène à l'aide d'un catalyseur spécifique et les
polymères et copolymères stéréoréguliers qui en sont issus.</p>
    <heading>
      <b>Etat de la technique</b>
    </heading>
    <p num="0002">La polymérisation stéréospécifique isotactique et syndiotactique du styrène est
connue au moyen de catalyseurs Ziegler-Natta ou métallocènes à base de complexes
d'un métal de transition (Ti, Zr, Ni, principalement). La polymérisation partiellement
isospécifique du styrène au moyen de catalyseurs ou d'amorceurs anioniques est
également connue.</p>
    <p num="0003">La synthèse de polystyrène cristallisable à forte tendance syndiotactique a été
réalisée pour la première fois par Ishihara en utilisant des catalyseurs à base de titane
(semi-métallocènes) en présence de méthylaluminoxane, et elle est décrite dans les
brevets EP 0210615 et EP 0224097 au nom d'Idemitsu Kosan. Les polymérisations
conduisent à des polymères semi-cristallins possédant un point de fusion élevé, mais
qui, en contrepartie, sont totalement insolubles dans les solvants organiques usuels et
sont très difficiles à mettre en forme. De plus, les polymérisations ne sont pas
contrôlées, dans le sens où les centres actifs ne sont pas persistants. Ceci n'autorise
pas un contrôle précis des masses molaires des polymères ni la possibilité de
fonctionnalisation des extrémités de chaínes, ni encore la synthèse de copolymères à
blocs.</p>
    <p num="0004">La synthèse de polystyrène isotactique cristallisable a été réalisée dès le début du
développement des catalyseurs Ziegler-Natta. Cependant, les polymères isotactiques
sont toujours obtenus en mélange avec une fraction atactique plus ou moins
importante, ce qui nécessiterait leur fractionnement dans le cas d'une application
industrielle. Comme pour les polystyrènes syndiotactiques obtenus à partir de 
métallocènes, la polymérisation n'est ni contrôlée ni vivante. Il est également
possible de générer des polystyrènes isotactiques cristallins à l'aide de catalyseurs de
type anionique, comme décrit au brevet US 3161625 de Monsanto Chemical. Là
encore, ces polystyrènes isotactiques ne représentent qu'une fraction, de proportion
variable, de la totalité du polymère formé, ce qui nécessite a priori un
fractionnement. La synthèse de copolymères à blocs, polystyrène-b-polydiène par
exemple, si elle a été décrite récemment, ne permet d'obtenir qu'une fraction
stéréospécifique en mélange avec des chaínes d'homopolymères constitutifs des deux
blocs. De plus, les synthèses de copolymères diblocs sont réalisées à partir de blocs
polybutadiène ou polyisoprène préparés dans une première étape dans les conditions
classiques des polymérisations anioniques (amorçage par un alkyl-lithium), la
stéréorégulation n'étant réalisée que lors de l'amorçage du bloc polystyrène.
L'efficacité de cet amorçage n'est que très partiel et donne une forte proportion des
chaínes homopolyisoprène.</p>
    <heading>
      <b>But et objet de l'invention</b>
    </heading>
    <p num="0005">Le but de l'invention est de fournir un procédé de polymérisation anionique
stéréospécifique du styrène permettant de contrôler la stéréorégularité des chaínes
dans une gamme allant graduellement des structures à forte tendance isotactique (par
exemple 90%) à celles à forte tendance syndiotactique (par exemple 75%).</p>
    <p num="0006">La présente invention a pour objet un procédé de polymérisation anionique
stéréospécifique contrôlée de dérivés styréniques dans lequel on met en contact, dans
un solvant, un monomère styrénique avec un système catalytique comprenant au
moins :
<sl><li>a) un dérivé alcalin (I) et</li><li>b) un dérivé alkyl magnésien (II)</li></sl>
représentés respectivement par les formules ;
<st32:che xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/">* R-X-M<sub>t</sub></st32:che>
où R est un groupe alkyle, cycloalkyle ou aryle éventuellement substitué et pouvant
également porter des hétéroatomes, X est un hétéroatome tel que O, N ou S, ou un
atome de carbone, et M<sub>t</sub> est un métal alcalin ou alcalino-terreux.
<st32:che xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/">* R'-Mg-X-R"</st32:che> 
ou R' et R" sont des groupes alkyles, cycloalkyles ou aryles éventuellement
substitués pouvant également porter des hétéroatomes, X est un hétéroatome tel que
O, N ou S, ou un atome de carbone, et Mg est un atome de magnésium.</p>
    <p num="0007">La présente invention a également pour objet un catalyseur de polymérisation
anionique stéréospécifique contrôlée de dérivés styréniques constitué du mélange
d'au moins un dérivé du type (I) et d'au moins un dérivé du type (II), ainsi que les
polystyrènes de tacticité contrôlée obtenus par ce procédé.</p>
    <heading>
      <b>Description de l'invention</b>
    </heading>
    <p num="0008">L'invention réside dans l'utilisation, pour la stéréorégulation de la polymérisation de
dérivés styréniques, de systèmes catalytiques constitués d'un mélange de dérivés de
type (I) et de type (II), dans des proportions pouvant varier d'un rapport (I)/(II) de
0,01 jusqu'à 10. Plusieurs dérivés de type (I) ou de type (II) tels que ceux décrits ci-dessus
peuvent être mis en oeuvre ensemble.</p>
    <p num="0009">Les solvants utilisés sont préférentiellement des solvants hydrocarbonés. Toutefois
dans certains cas particuliers comme la synthèse de polymère à tendance
syndiotactique, la polymérisation peut être réalisée dans des solvants plus polaires ou
plus complexants comme les éthers ou le THF. La température à laquelle est
effectuée la polymérisation selon l'invention est généralement comprise entre -80°C
à +120°C.</p>
    <p num="0010">La synthèse du complexe catalytique peut être réalisée à l'avance, dans des
conditions de température comprises entre -40°C et +50°C. Elle peut également être
réalisée in situ, par ajout d'un ou des réactifs directement dans le milieu de
polymérisation.</p>
    <p num="0011">Dans ce procédé, contrairement aux procédés anioniques précédents, toutes les
chaínes présentent l'avantage d'avoir une même tacticité, ce qui permet d'utiliser les
polymères de différentes stéréospécificités obtenus sans étape de fractionnement.</p>
    <p num="0012">De plus, le caractère persistant des centres propagateurs durant toute la croissance
des chaínes, typique des polymérisations anioniques vivantes, permet de contrôler
leurs dimensions, les distributions moléculaires, les fonctionnalités terminales et de
synthétiser avec des diènes des copolymères à blocs possédant des blocs polystyrène
de tacticité variée, par exemple des diblocs du type <sub>t</sub>PS-PD ou des triblocs du type <sub>t</sub>PS-PD-<sub>t</sub>PS, où <sub>t</sub>PS signifie un bloc PS de tacticité contrôlée et PD un bloc
polydiène.</p>
    <heading>
      <b>Exemples</b>
    </heading>
    <heading>
      <b>Caractérisation des polyméres:</b>
    </heading>
    <p num="0013">La tacticité est déterminée par résonance magnétique nucléaire (RMN) du carbone 13
à l'aide d'un appareil Brüker AC-250 FT-NMR.</p>
    <p num="0014">Les spectres sont effectués à température ambiante dans le CDCl<sub>3</sub>. Les pourcentages
en triades isotactique (mm), syndiotactique (rr) et hétérotactique (mr) sont obtenus
par déconvolution du spectre RMN du carbone quaternaire C<sub>1</sub> du groupement
phényle. La valeur de la pentade isotactique (mmm) est déterminée à partir de la
bande à 147 ppm selon la procédure décrite dans la littérature, par exemple dans
l'article de T. Kawamura et al. Makromol. Chem., 1979, vol. 180, page 2001.</p>
    <p num="0015">Les masses molaires moyennes en nombre et la polymolécularité des polymères
résultant de la synthèse sont déterminées par chromatographie d'exclusion stérique
(size exclusion chromatography SEC), sur un appareil Varian équipé d'une pompe
JASCO HPLC du type 880-PU, d'un détecteur UV, d'un réfractomètre, et de
colonnes à gel TSK calibrées à partir de polystyrènes standards.</p>
    <p num="0016">L'éfficacité du catalyseur est calculée à partir du rapport  <o ostyle="single">Mn<sub>0</sub></o> / <o ostyle="single">Mn<sub>exp</sub></o>* <i>rendement,</i> sur la
base d'un procédé de polymérisation vivante (réactions de terminaison et de transfert
négligeables). <o ostyle="single">Mn<sub>0</sub></o> est calculé à partir du rapport de la masse de monomère introduit
sur la concentration en amorceur. On fait l'hypothèse qu'une chaíne polymère est
formée par atome de métal introduit. Le métal pris en compte est celui introduit en
défaut. <i><o ostyle="single">Mn</o></i><sub>exp</sub> est déterminé par chromatographie SEC.</p>
    <p num="0017">Les tests de fractionnement ont été effectués dans la butan-2-one bouillante. Tous les
échantillons, même ceux avec les teneurs les plus élevées en triades isotactiques ou
syndiotactiques conduisent à un polystyrène soluble à 100%. </p>
    <p num="0018">Ces résultats, ainsi que les valeurs de la polymolécularité, sont en accord avec la
présence d'un site unique de polymérisation stéréospécifique actif.</p>
    <heading>
      <b>Exemple 1</b>
    </heading>
    <p num="0019">Dans un ballon sec de 100 mL équipé d'un agitateur magnétique et placé à 20°C, on
introduit successivement 2 ml (2.10<sup>-4</sup> mol) d'une solution de <i>ter</i>-butanolate de
lithium dans le cyclohexane, 2 ml d'une solution of <i>n,s</i> dibutylmagnésium (2.10<sup>-4</sup>
mol) dans du cyclohexane, et 40 ml de cyclohexane préalablement séché. On ajoute
ensuite 2,2 ml (2g) de styrène préalablement séché. La durée de réaction est de 8
heures, puis la polymérisation est stoppée par addition de 1ml de méthanol. Le
polymère est précipité dans du méthanol, filtré puis séché sous vide pendant 12
heures.</p>
    <heading>
      <b>Example 2</b>
    </heading>
    <p num="0020">Dans un ballon sec de 100 mL équipé d'un agitateur magnétique et placé à 20°C, on
introduit successivement 19,2 mg (2.10<sup>-4</sup> mol) de <i>ter</i>-butanolate de sodium, 2 ml
d'une solution of <i>n,s</i> dibutylmagnésium (2.10<sup>-4</sup> mol) dans du cyclohexane, et 40 ml
de cyclohexane préalablement séché. On ajoute ensuite 2,2 ml (2g) de styrène
préalablement séché. La durée de réaction est de 12 heures, puis la polymérisation est
stoppée par addition de 1ml de méthanol. Le polymère est précipité dans du
méthanol, filtré puis séché sous vide pendant 12 heures.</p>
    <heading>
      <b>Exemple 3</b>
    </heading>
    <p num="0021">Dans un ballon sec de 100 mL équipé d'un agitateur magnétique et placé à 20°C, on
introduit successivement 22,4 mg (2.10<sup>-4</sup> mol) de <i>ter</i>-butanolate de potassium, 4 ml
de solution of <i>n,s</i> dibutylmagnésium (4.10<sup>-4</sup> mol) dans du cyclohexane, et 40 ml de
cyclohexane préalablement séché. On ajoute ensuite 2,2 ml (2g) de styrène
préalablement séché. La durée de la réaction est de 12 heures, puis la polymérisation
est stoppée par addition de 1ml de méthanol. Le polymère est précipité dans du
méthanol, filtré puis séché sous vide pendant 12 heures. </p>
    <heading>
      <b>Exemple 4</b>
    </heading>
    <p num="0022">Dans un ballon sec de 100 mL équipé d'un agitateur magnétique et placé à 0°C, on
introduit successivement 22,4 mg (2.10<sup>-4</sup> mol) de <i>ter</i>-butanolate de potassium, 5 ml
d'une solution de <i>n,s</i> dibutylmagnésium (5.10<sup>-4</sup> mol) dans du méthylcyclohexane, et
40 ml de méthylcyclohexane préalablement séché. On ajoute ensuite 2,2 ml (2g) de
styrène séché. La durée de réaction est de 8 heures, puis la polymérisation est
stoppée par addition de 1ml de méthanol. Le polymère est précipité dans du
méthanol, filtré puis séché sous vide pendant 12 heures.</p>
    <heading>
      <b>Exemple 5</b>
    </heading>
    <p num="0023">Dans un ballon sec de 100 mL équipé d'un agitateur magnétique et placé à -20°C, on
introduit successivement 22,4 mg (2.10<sup>-4</sup> mol) de <i>ter</i>-butanolate de potassium, 5 ml
d'une solution de <i>n,s</i> dibutylmagnésium (2.10<sup>-4</sup> mol) dans du méthylcyclohexane, et
40 ml de méthylcyclohexane préalablement séché. La température est abaissée
jusqu'à -40°C, puis on ajoute 2,2 ml (2g) de styrène séché. La durée de réaction est
de 30 heures, puis la polymérisation est stoppée par addition de 1ml de méthanol. Le
polymère est précipité dans du méthanol, filtré puis séché sous vide pendant 12
heures.</p>
    <heading>
      <b>Exemple 6</b>
    </heading>
    <p num="0024">Dans un ballon sec de 100 mL équipé d'un agitateur magnétique et placé à -40°C, on
introduit successivement 22,4 mg (2.10<sup>-4</sup> mol) de <i>ter</i>-butanolate de potassium, 5 ml
de solution de <i>n,s</i> dibutylmagnésium (2.10<sup>-4</sup> mol) dans du méthylcyclohexane, et 40
ml de méthylcyclohexane préalablement séché. On ajoute ensuite 2,2 ml (2g) de
styrène séché. La durée de réaction est de 48 heures, puis la polymérisation est
stoppée par addition de 1ml de méthanol. Le polymère est précipité dans du
méthanol, filtré puis séché sous vide pendant 12 heures.</p>
    <heading>
      <b>Exemple 7</b>
    </heading>
    <p num="0025">Dans un ballon sec de 100 mL équipé d'un agitateur magnétique et placé à 0°C, on a
introduit successivement 25,6 mg (2.10<sup>-4</sup> mol) de triméthylsilanolate de potassium, 2
ml d'une solution de <i>n,s</i> dibutylmagnésium (2.10<sup>-4</sup> mol) dans du méthylcyclohexane,
et 40 ml de méthylcyclohexane préalablement séché. On ajoute ensuite 2,2 ml (2g)
de styrène séché. La durée de réaction est de 48 heures, puis la polymérisation est
stoppée par addition de 1ml de méthanol. Le polymère est précipité dans du
méthanol, filtré puis séché sous vide pendant 12 heures.</p>
    <heading>
      <b>Exemple 8 (contrôle du caractère vivant)</b>
    </heading>
    <p num="0026">Dans un ballon sec de 100 mL équipé d'un agitateur magnétique et placé à 20°C, on
a introduit successivement 22,4 mg (2.10<sup>-4</sup> mol) d'une solution de potassium <i>ter</i>-butanolate
de potassium, 2 ml de solution de <i>n,s</i> dibutylmagnésium (4.10<sup>-4</sup> mol) dans
du cyclohexane, et 40 ml de cyclohexane préalablement séché. On ajoute ensuite une
première quantité de 2,2 ml (2g) de styrène séché. La durée de réaction est de 1,5
heures, et un échantillon (a) a été prélevé pour analyse. On ajoute une nouvelle
quantité de 5 ml (4,5 g) de styrène séché. La durée de réaction est alors de 8 heures,
puis la polymérisation est stoppée par addition de 1ml de méthanol. Le polymère est
précipité dans du méthanol et séché sous vide pendant 12 heures.

Pour l'échantillon (a), on a mesuré :
<st32:df xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/" align="center"><st32:italic><st32:ov style="single" type="bar" pos="above">Mn</st32:ov> =</st32:italic> 19000g.mol<st32:sup pos="post">-1</st32:sup>;</st32:df><st32:df xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/" align="center"><st32:frac align="centre"><st32:italic><st32:ov style="single" type="bar" pos="above">Mw</st32:ov></st32:italic><st32:over><st32:italic><st32:ov style="single" type="bar" pos="above">Mn</st32:ov></st32:italic></st32:over></st32:frac>=1,3</st32:df>
et pour le polystyrène final : <i><o ostyle="single">Mn</o>=50000</i> g.mol<sup>-1</sup>;  <i><o ostyle="single">Mw</o></i> / <i><o ostyle="single">Mn</o></i> =1,3</p>
    <p num="0027">On constate que toutes les chaínes polymères croissent à la même vitesse sans se
désactiver.</p>
    <heading>
      <b>Exemple 9 (synthèse d'un bloc de copolymère PS-b-PI)</b>
    </heading>
    <p num="0028">Dans un ballon sec de 100 mL équipé d'un agitateur magnétique et placé à 20°C, on
introduit successivement 22,4 mg (2.10<sup>-4</sup> mol) d'une solution de <i>ter</i>-butanolate de
potassium, 2 ml d'une solution de <i>n,s</i> dibutylmagnésium (4.10<sup>-4</sup> mol) dans du 
méthylcyclohexane, et 40 ml de méthylcyclohexane préalablement séché. On ajoute
ensuite une première quantité de 2,2 ml (2g) de styrène séché. La durée de réaction
est de 5 heures, et un échantillon (b) est prélevé pour analyse. On ajoute 4,4 ml (3 g)
d'isoprène séché. La durée de réaction est de 24 heures, puis la polymérisation est
stoppée par addition de 1ml de méthanol. Le polymère est précipité dans du
méthanol, filtré puis séché sous vide pendant 12 heures.</p>
    <p num="0029">Sur l'échantillon (b) correspondant au premier bloc de polystyrène, on mesure:
<st32:df xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/" align="center"><st32:italic><st32:ov style="single" type="bar" pos="above">Mn</st32:ov>=</st32:italic> 19000g.mol<st32:sup pos="post">-1</st32:sup> ;</st32:df><st32:df xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/" align="center"><st32:frac align="centre"><st32:italic><st32:ov style="single" type="bar" pos="above">Mw</st32:ov></st32:italic><st32:over><st32:italic><st32:ov style="single" type="bar" pos="above">Mn</st32:ov></st32:italic></st32:over></st32:frac>=1,3 ;</st32:df><st32:df xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/" align="center">mm (%) = 52 ;</st32:df><st32:df xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/" align="center">mr+rm (%) = 33;</st32:df><st32:df xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/" align="center">rr (%) = 15.</st32:df></p>
    <p num="0030">Sur le copolymère polystyrene-b-polyisoprène:
<st32:df xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/" align="center"><st32:italic><st32:ov style="single" type="bar" pos="above">Mn</st32:ov></st32:italic> =34000 g.mol<st32:sup pos="post">-1</st32:sup> ;</st32:df><st32:df xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/" align="center"><st32:frac align="centre"><st32:italic><st32:ov style="single" type="bar" pos="above">Mw</st32:ov></st32:italic><st32:over><st32:italic><st32:ov style="single" type="bar" pos="above">Mn</st32:ov></st32:italic></st32:over></st32:frac>=1,3</st32:df></p>
    <p num="0031">La microstructure du bloc de polyisoprène a été mesurée par RMN :
<st32:df xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/" align="center">Unités 1,4 = 43% ;</st32:df><st32:df xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/" align="center">unités 1,2 = 5% ;</st32:df><st32:df xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/" align="center">unités 3,4 = 52%.</st32:df></p>
    <p num="0032">Les résultats de la polymérisation et les propriétés des polymères pour les exemples 1
à 8 ont été rassemblés au tableau 1, dans lequel mm, mr + rm et rr représentent les
proportions d'enchaínements de type iso, hétéro et syndiotactiques dans les
polymères : <tables><table><tgroup cols="9"><tbody><row><entry align="left">N° exemple</entry><entry align="left"><i><o ostyle="single">Mn</o></i></entry><entry align="left">Ip= <i><o ostyle="single">Mw</o></i> / <i><o ostyle="single">Mn</o></i></entry><entry align="left">Rendement</entry><entry align="left">Efficacité d'amorçage</entry><entry align="left">mm (%)</entry><entry align="left">mr+rm (%)</entry><entry align="left">rr (%)</entry><entry align="left">mmmm (%)</entry></row><row><entry align="left">1</entry><entry align="left">74000</entry><entry align="left">1,2</entry><entry align="left">89%</entry><entry align="left">12%</entry><entry align="left">9</entry><entry align="left">20,5</entry><entry align="left">70,5</entry><entry align="left">0</entry></row><row><entry align="left">2</entry><entry align="left">53000</entry><entry align="left">1,3</entry><entry align="left">81%</entry><entry align="left">15%</entry><entry align="left">27</entry><entry align="left">27,5</entry><entry align="left">45,5</entry><entry align="left">-</entry></row><row><entry align="left">3</entry><entry align="left">7600</entry><entry align="left">1,5</entry><entry align="left">76,5%</entry><entry align="left">100%</entry><entry align="left">64</entry><entry align="left">28</entry><entry align="left">8</entry><entry align="left">15,5</entry></row><row><entry align="left">4</entry><entry align="left">21000</entry><entry align="left">1,6</entry><entry align="left">40,0%</entry><entry align="left">19%</entry><entry align="left">74</entry><entry align="left">21,5</entry><entry align="left">4,5</entry><entry align="left">24</entry></row><row><entry align="left">5</entry><entry align="left">210000</entry><entry align="left">1,26</entry><entry align="left">38,9%</entry><entry align="left">9%</entry><entry align="left">76</entry><entry align="left">21,5</entry><entry align="left">2,5</entry><entry align="left">31</entry></row><row><entry align="left">6</entry><entry align="left">6400</entry><entry align="left">1,4</entry><entry align="left">5,0%</entry><entry align="left">8%</entry><entry align="left">86</entry><entry align="left">14</entry><entry align="left">0</entry><entry align="left">44</entry></row><row><entry align="left">7</entry><entry align="left">14500</entry><entry align="left">1,3</entry><entry align="left">4%</entry><entry align="left">8%</entry><entry align="left">75</entry><entry align="left">21</entry><entry align="left">4</entry><entry align="left">20</entry></row><row><entry align="left">8a</entry><entry align="left">19000</entry><entry align="left">1,3</entry><entry align="right"/><entry align="right"/><entry align="left">63</entry><entry align="left">29</entry><entry align="left">8</entry><entry align="left">13</entry></row><row><entry align="left">8b</entry><entry align="left">50000</entry><entry align="left">1,3</entry><entry align="left">87,5%</entry><entry align="left">85%</entry><entry align="left">52</entry><entry align="left">32</entry><entry align="left">16</entry><entry align="left">7</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Procédé de polymérisation anionique stéréospécifique contrôlée de dérivés
styréniques dans lequel on met en contact, dans un solvant, un monomère styrénique
avec un système catalytique comprenant au moins :
<claim-text><claim-text>un dérivé alcalin (I) et</claim-text><claim-text>un dérivé alkyl magnésien (II)</claim-text></claim-text>
représentés respectivement par les formules ;
* R-X-Mt
où R est un groupe alkyle, cycloalkyle ou aryle éventuellement substitué et pouvant
également porter des hétéroatomes, X est un hétéroatome tel que O, N ou S, ou un
atome de carbone, et Mt est un métal alcalin ou alcalino-terreux.
* R'-Mg-X-R"
ou R' et R" sont des groupes alkyles, cycloalkyles ou aryles éventuellement
substitués pouvant également porter des hétéroatomes, X est un hétéroatome tel que
O, N ou S, ou un atome de carbone, et Mg est un atome de magnésium.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1, caractérisé en ce que le rapport (I)/(II) des
quantités pondérales de dérivés du type (I) et du type (II) est compris entre 0,01 et
10.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 ou 2, caractérisé en ce que le solvant est
un hydrocarbure.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 ou 2, caractérisé en ce que le solvant est
un ether ou du THF.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 4, caractérisé en ce qu'on
copolymérise stéréospécifiquement les dérivés du styrène avec des diènes pour
former des copolymères à blocs tPS-PD et tPS-PD-tPS, où tPS signifie un bloc PS
de tacticité contrôlée, et PD un bloc polydiène</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Polystyrènes et copolymères polystyrène - polydiène à blocs de tacticité
contrôlée issus du procédé selon l'une des revendications 1 à 5.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Mélange catalytique pour la polymérisation anionique stéréospécifique contrôlée
de dérivés styréniques comprenant au moins :
<claim-text><claim-text>un dérivé alcalin (I) et</claim-text><claim-text>un dérivé alkyl magnésien (II)
représentés respectivement par les formules :
* R-X-Mt
où R est un groupe alkyle, cycloalkyle ou aryle éventuellement substitué et pouvant
également porter des hétéroatomes, X est un hétéroatome tel que O, N ou S, ou un
atome de carbone, et Mt est un métal alcalin ou alcalino-terreux.
* R'-Mg-X-R"
ou R' et R" sont des groupes alkyles, cycloalkyles ou aryles éventuellement
substitués pouvant également porter des hétéroatomes, X est un hétéroatome tel que
O, N ou S, ou un atome de carbone, et Mg est un atome de magnésium.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
