<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1260629-A1" country="EP" doc-number="1260629" kind="A1" lang="DE" family-id="7685763" status="new" date-produced="20090516" date="20021127">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1260629-A1" status="new" fvid="23611381">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1260629</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021127</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02011170-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02011170</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020521</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10124974-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10124974</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010521</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">D06F  37/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">D06F  37/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">D06F  47/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">D06F  47/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">D06F  67/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">D06F  67/08        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">D06F  37/02</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">D06F  47/00</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">D06F  67/08</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren zur Reinhaltung von Wäschereimaschinen und Vorrichtungen zum Entwässern, Nassbehandeln und Glätten von Wäschestücken</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Process for keeping machines for laundries clean and devices for water removal, for wet treatment and for ironing laundry</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé pour tenir propre des machines de blanchisserie et dispositifs pour l'essorage, pour le traitement humide et pour le lissage du linge</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>KANNEGIESSER H GMBH CO</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>HERBERT KANNEGIESSER GMBH</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Herbert Kannegiesser GmbH</last-name>
            <address>
              <street>Kannegiesserring</street>
              <city>32602 Vlotho</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BRINGEWATT WILHELM</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>HEINZ ENGELBERT</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BRINGEWATT, WILHELM</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>HEINZ, ENGELBERT</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BRINGEWATT, WILHELM</last-name>
            <address>
              <street>Füllenkamp 5</street>
              <city>32457 Porta Westfalica</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>HEINZ, ENGELBERT</last-name>
            <address>
              <street>Rote Erde 13</street>
              <city>32602 Vlotho</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Möller, Friedrich, Dipl.-Ing.</last-name>
            <address>
              <street>Meissner, Bolte &amp;amp; Partner Patentanwälte Hollerallee 73</street>
              <city>28209 Bremen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Bei Wäschereimaschinen bilden insbesondere Zusätze in der Waschflüssigkeit mit der
Zeit Ablagerungen. Diese Ablagerungen führen insbesondere auf den mit den
Wäschestücken in Berührung kommenden Oberflächen der Wäschereimaschinen zu
Beeinträchtigungen der Wäschestücke. Um diese Beeinträchtigungen zu vermeiden, sind
nach der Erfindung mindestens die mit den Wäschestücken in Berührung kommenden
metallenen Oberflächen der Wäschereimaschinen mit einer nichthaftenden Beschichtung
versehen oder weisen verringerte Haftfähigkeit auf. Dazu sind die Oberflächen selbst
oder durch Aufbringung einer Beschichtung mit einer Mikrostruktur nach Art von
Lotusblättern versehen. Solche Oberflächen werden von Flüssigkeiten nicht benetzt.
vielmehr bilden sich Flüssigkeitstropfen, die abperlen und Verunreinigungen abspülen, so
dass sich die Verunreinigungen an den Oberflächen bzw. Beschichtungen nicht mehr
festsetzen können.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The method for keeping clean surfaces of laundry machinery, in particular, for reducing material deposits on machinery surfaces coming into contact with liquids, consists of constituting these surfaces in such a way that their adhesiveness is at least reduced. An Independent claim is also included for items of laundry machinery having surfaces with reduced adhesiveness.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft ein Verfahren zur Reinhaltung von Wäschereimaschinen sowie
entsprechende Vorrichtungen gemäß den Oberbegriffen der Ansprüche 7, 8 und 9.</p>
    <p num="0002">In Wäschereien eingesetzte Vorrichtungen neigen insbesondere an mit Flüssigkeit in
Kontakt kommende Oberflächen zur allmählichen Bildung von Ablagerungen. Diese
Ablagerungen entstehen überwiegend auf Grund von Zusätzen zur Behandlungsflüssigkeit,
insbesondere Wasch-, Spül- und Ausrüstwasser. Ablagerungen an solchen
Oberflächen der Vorrichtung, die mit den Wäschestücken in Kontakt kommen, können die
Wäschestücke beeinträchtigen. </p>
    <p num="0003">Ausgehend vom Vorstehenden liegt der Erfindung die Aufgabe zu Grunde, ein Verfahren
zur Reinhaltung von Wäschereimaschinen und solche Wäschereimaschinen zu schaffen,
womit durch Ablagerungen entstehende Beeinträchtigungen der Wäschestücke der
Behandlung derselben vermeidbar sind.</p>
    <p num="0004">Ein Verfahren zur Lösung der eingangs genannten Aufgabe weist die Maßnahmen des
Anspruchs 1 auf. Demnach werden zumindestens solche Oberflächen, die von der
Bildung von Rückständen betroffen sein können und insbesondere auch mit
Wäschestücken in Berührung kommen, derart gestaltet, dass die Hafteigenschaften von
Flüssigkeiten und/oder Verunreinigungen an diesen Oberflächen beseitigt oder zumindest
geringer werden. Überwiegend reicht es aus, die Hafteigenschaften von Flüssigkeiten an
den betreffenden Oberflächen zu beseitigen, indem die Flüssigkeiten die Oberflächen
nicht benetzen sondern hieran abperlen. Die Oberflächen bleiben dadurch jedenfalls
dann, wenn sie nicht in der Flüssigkeit eingetaucht sind, größtenteils trocken und
insbesondere trocknet die Flüssigkeit nicht an den Oberflächen, wodurch in der
Flüssigkeit vorhandene Zusätze als Rückstände auf den Oberflächen zurückbleiben und
hieran anhaften.</p>
    <p num="0005">Vorzugsweise werden die Hafteigenschaften der in Betracht kommenden Oberflächen
dadurch beseitigt bzw. verringert, dass diese mit einer Beschichtung versehen werden.
Die Beschichtung kann im einfachsten Falle nach Art eines Lacks auf die Oberfläche
aufgetragen werden dabei findet eine solche Beschichtung Verwendung, die niedrig
energene Eigenschaften aufweist und dadurch ein Benetzen der Oberflächen mit
Flüssigkeit und darin enthaltenen Zusätzen verhindert, indem die Flüssigkeit köaguliert
also zusammen mit den darin gebundenen Zusätzen Tropfen oder dergleichen bildet, die
von der beschichteten Oberfläche bzw. der Oberseite der Beschichtung abperlen.</p>
    <p num="0006">Beschichtungen, die zu Durchführung des erfindungsgemäßen Verfahrens geeignet sind
können solche sein, die der Oberfläche eine Mikrostrukturierung, insbesondere eine
Mikrorauhigkeit, verleihen.</p>
    <p num="0007">Vorzugsweise weist die Mikrorauhigkeit eine Struktur auf, die aus feinen Mikronoppen
gebildet wird. Diese Struktur führt zu einer hydrophoben Oberfläche, wie sie von
Lotusblumenblättern bekannt ist. Diese Oberfläche lässt sich nicht benetzen. Sie wird
nach jedem Befeuchten sofort wieder trocken und bleibt auch sauber, da die Flüssigkeit, 
insbesondere Wasser, sofort von der Oberfläche abperlt und dabei Schmutzteilchen
mitnimmt, die somit nicht auf der Oberfläche festhaften können.</p>
    <p num="0008">Die Beschichtung wird nach Art eines Lackes gebildet, wozu die Beschichtung im
einfachsten Fall durch Lackieren auf die Oberfläche aufgebracht wird. Für die
Beschichtung bzw. als Lack eignet sich ein polymerhaltiges Material bzw. ein Polymer.
Insbesondere findet eine Beschichtung bzw. ein Lack auf Silikonbasis Verwendung. Auf
diese Weise lässt sich einfach und wirksam eine dauerhafte Beschichtung der Oberfläche
bilden, die zum von Lotusblättern bekannten Effekt des Abperlens von Wasser oder
sonstigen Flüssigkeiten einschließlich darin enthaltener Zusätze oder Verschmutzungen
führt.</p>
    <p num="0009">Eine Vorrichtung zur Lösung der eingangs genannten Aufgabe weist die Merkmale des
Anspruchs 7 auf. Dabei handelt es sich um eine Vorrichtung, die die Wäschestücke vor
allem nach dem Waschen entwässert, nämlich einen Großteil der Flüssigkeit aus dem
Wäschestücken entfernt. Beispielsweise kann es sich hierbei um eine Entwässerungspresse
handeln, bei der aus der in einem Aufnahmebehälter sich befindenden Wäsche
durch einen Pressstempel die Flüssigkeit größtenteils aus den Wäschestücken
herausgepresst wird. Hierbei sind mindestens die mit den Wäschestücken in Berührung
kommenden Oberflächen des Behälters und gegebenenfalls auch des Pressstempels so
behandelt, dass sie verringerte Hafteigenschaften aufweisen. Unter dem Begriff
"verringerte Hafteigenschaft" ist in diesem Zusammenhang zu verstehen, dass die so
ausgebildeten oder behandelten Oberflächen nicht oder nicht nennenswerte Umfange
zum Anhaften von irgendwelchen Verunreinigungen neigen, sich also auf die Dauer keine
ungewünschten Beläge auf mindestens den mit den Wäschestücken in Berührung
kommenden Teilen der Vorrichtung bilden können.</p>
    <p num="0010">Eine weitere Vorrichtung zur Lösung der eingangs genannten Aufgabe dient zum
Nassbehandeln, insbesondere zum Waschen, von Wäschestücken. Hier ist mindestens
eine drehend antreibbare Trommel zur Nassbehandlung der Wäschestücke so behandelt,
dass wenigstens die mit den Wäschestücken in Berührung kommenden Oberflächen der
Trommel keine oder zumindest verringerte Hafteigenschaften aufweisen. Zusätzlich oder
alternativ können auch Vorratsbehälter für Behandlungsflüssigkeiten die üblicherweise
solchen Vorrichtungen zugeordnet sind, wenigstens an den mit den Behandlungsflüssigkeiten 
in Berührung kommenden inneren Wandungen mit nichthaftenden
Eigenschaften versehen sein.</p>
    <p num="0011">Eine weitere Vorrichtung zur Lösung der eingangs genannten Aufgabe betrifft eine
Muldenmangel oder andere Einrichtung zum Glätten von Wäschestücken. Bei einer
Muldenmangel ist die mit den Wäschestücken in Kontakt kommende Plättfläche der
Mangelmulde mindestens teilweise mit verringerten Hafteigenschaften versehen.
Insbesondere ist ein noch mit feuchten Wäschestücken in Kontakt kommender Einlaufbereich
der Mangelmulde derart ausgebildet. Aber auch Brücken zwischen
aufeinanderfolgenden Mangelmulden einer mehrere Mangelwalzen aufweisenden
Muldenmangel sind bevorzugt so ausgebildet oder behandelt, dass ihre mit den
Wäschestücken in Kontakt stehenden Oberflächen keine nennenswerten Hafteigenschaften
aufweisen.</p>
    <p num="0012">Die verringerten Hafteigenschaften der vorstehend beschriebenen Vorrichtungen werden
bevorzugt erreicht durch eine Oberfläche, die die Eigenschaften von Lotusblumenblättern
aufweist. Demzufolge ist die Oberfläche bzw. Plättfläche mit einer Mikrostruktur,
insbesondere einer Mikronoppen aufweisenden Mikrorauhigkeit, versehen.</p>
    <p num="0013">Entweder ist die Oberfläche der Mangelmulde, der Trommel, des Vorratsbehälters, des
Aufnahmebehälters und/oder des Pressstempels zur Bildung der Vorrichtungen nach den
Ansprüchen 7-9 selbst so ausgebildet, dass Mikrostrukturen, insbesondere Mikronoppen
auf den mindestens mit den Wäschestücken in Kontakt kommenden Oberflächen
vorhanden sind. Üblicherweise werden jedoch die Oberflächen der vorstehend genannten
Komponenten der Vorrichtungen mit einer Beschichtung versehen, die auf ihrer
freiliegenden, den Wäschestücken zugewandten Kontaktfläche mit Mikrostrukturen bzw.
Mikronoppen versehen ist. Eine solche Beschichtung kann aus einem Lack oder einem
lackähnlichen Material gebildet sein. Die Beschichtung ist ganz oder teilweise aus
mindestens einem Polymer bzw. Silikon gebildet. Das Material der Beschichtung ist dabei
so gewählt, dass dieses zumindest abriebfest ist. Insbesondere bei Mangeln und
Waschmaschinen wird ein Material für die Beschichtung gebildet, dass dem bei diesen
Vorrichtungen vorherrschenden Temperaturen zuverlässig standhält.</p>
    <p num="0014">Nachfolgend werden bevorzugte Beispiele von Vorrichtungen zu Wäschereizwecken
erläutert, die nach dem erfindungsgemäßen Verfahren hergestellt sind. </p>
    <p num="0015">Eine als Waschmaschine ausgebildete Vorrichtung zu einer Nassbehandlung von
Wäschestücken verfügt über eine drehbare Trommel in der bei gewerblichen
Waschmaschinen die Vorwäsche, Nachwäsche, das Spülen gegebenenfalls eine
Ausrüstung der Wäschestücke erfolgen. Des Weiteren verfügt die Waschmaschine über
mindestens einen Vorratsbehälter für Behandlungsflüssigkeit. Der Vorratsbehälter, auch
Tank genannt, dient auch als Zwischenspeicher für die Flüssigkeit.</p>
    <p num="0016">Damit bei diesen Waschmaschinen an der Oberfläche der Waschtrommel und der Tanks
keine Verunreinigungen, die beispielsweise aus Zusätzen in den Flüssigkeiten, und zwar
sowohl Waschflüssigkeiten als auch Spülflüssigkeiten und Ausrüstflüssigkeiten, enthalten
sein können, festhaften, sind diese so ausgebildet, dass sie mindestens verringerte
Hafteigenschaften aufweisen, vorzugsweise überhaupt keine Haftung zulassen.
Zumindest sind so solche Oberflächen der Trommel und/oder der Tanks gebildet, die mit
Flüssigkeit bzw. Wäschestücken in Berührung.</p>
    <p num="0017">Beim hier beschriebenen Beispiel werden die betreffenden Oberflächen haftunfähig
gemacht durch eine zusätzliche Beschichtung. Bei dieser Beschichtung kann es sich um
Lack oder eine Substanz handeln, die wie Lack auf die unbeschichtete Oberfläche der
Trommel bzw. der Tanks aufgebracht wird. Diese unbeschichtete Oberfläche ist gebildet
aus üblichen Materialien für solche Waschmaschinen, und zwar Stahl, insbesondere
Edelstahl bzw. rostfreier Stahl.</p>
    <p num="0018">Die Beschichtung ist gebildet aus einem Lack oder einer sonstigen Substanz, die ganz
oder zumindest teilweise aus einem Polymer besteht, insbesondere Silikon. Diese
Beschichtung weist an ihren freien Flächen eine Oberfläche mit einer gezielten
Rauhigkeit, und zwar einer Mikrorauhigkeit auf. Diese Mikrorauhigkeit wird durch eine
feine Mikronoppen aufweisende Mikrostruktur gebildet, wodurch die Oberfläche von
Lotusblumenblätten nachgeahmt wird und die Struktur der freiliegenden Flächen der
Beschichtung die Eingenschaften dieser Lostusblumenblätter aufweist. In Folge der
Mikroporen kann diese Oberfläche als nichthaltende Oberfläche bezeichnet werden, die
dazu führt, dass Flüssigkeiten die Oberflächen nicht benetzen, sondern sich auf Grund
ihrer Eigenspannung zusammenziehen zu Flüssigkeitstropfen, die von der Beschichtung
abperlen und dabei Verunreinigungen, insbesondere durch in der Flüssigkeit
enthaltenden Zusatzstoffe, mitreißen. Die mit der Beschichtung versehene Trommel bleibt
dadurch an den beschichteten Flächen, nämlich solchen, die mit der zu waschenden oder 
in sonstiger Weise zu behandelnden Wäschestücken in Berührung kommen, frei von
Ablagerungen und stets sauber. Ebenso verhält es sich bei den Tanks die insbesondere
an der Innenwandung, wo zumindest die erfindungsgemäße Beschichtung vorhanden ist,
frei von Ablagerungen bleiben.</p>
    <p num="0019">Weiterhin können Vorrichtungen zum Entwässern von Wäsche mit einer nichthaftenden
Beschichtung versehen sein. Im Falle einer Entwässerungspresse, die aus einem
Aufnahmebehälter für die von einem Großteil der Flüssigkeit (gebundene Flotte) zu
befreienden Wäsche und einen Pressstempel aufweisent, sind mindestens die mit den
Wäschenstücken in Berührung kommenden Oberflächen des Aufnahmebehälters und
des Pressstempels mit einer antihaftenden Beschichtung versehen. Diese Beschichtung
ist vorzugsweise aus dem gleichen Material gebildet und weist die gleichen Eigenschaften
auf, wie im Zusammenhang mit der Beschichtung für die Trommel und die Tanks der
Waschmaschine nach dem ersten Ausführungsbeispiel der Erfindung beschrieben
worden ist.</p>
    <p num="0020">Auch bei einer Vorrichtung zum Glätten von Wäschestücken, insbesondere einer
Muldenmangel, kann eine nichthaftende Eigenschaft aufweisende Beschichtung vorhanden
sein. Diese Beschichtung befindet sich zweckmäßiger Weise auf einer zu einer
drehenden Mangelwalze weisenden Innenseite einer beheizbaren, halbkreisförmigen
Mangelmulde, nämlich der sogenannten Plättfläche. Plättfläche ist vorzugsweise
vollflächig antihaftend gemacht durch eine entsprechende Beschichtung der vorstehend
beschriebenen Art und Eigenschaften. Insbesondere ist der Einlaufbereich der
Mangelmulde nichthaftend ausgebildet, weil hier die Wäschestücke noch eine
verhältnismäßig große Feuchte aufweisen. Ebenso ist es denkbar, Brücken zwischen
aufeinanderfolgenden Mangelmulden von Muldenmangeln mit mehreren Mangelwalzen
mit einer nichthaftenden Beschichtung zu versehen.</p>
    <p num="0021">Die nichthaftende Beschichtung wird verfahrensmäßig nach der Herstellung der
nichthaftenden Eigenschaften aufweisenden vorstehend beschriebenen Komponenten
der Waschmaschine, Entwässerungspresse und/oder Muldenmangel auf die
unbehandelte, glatte Metalloberfläche aufgebracht, und zwar entweder durch Spritzen,
Streichen oder auch Gießen. Zumindest werden diejenigen Teile der genannten
Vorrichtung beschichtet, die mit den Wäschestücken in Berührung kommen, damit die
Wäschestücke vor Ablagerungen geschützt sind. Es ist jedoch auch denkbar, übrige 
Oberflächen oder Teile der genannten Vorrichtung zu beschichten, damit diese auch frei
von irgendwelchen Ablagerungen bleiben, die die Oberflächen in irgendeiner Weise
angreifen könnten.</p>
    <p num="0022">Die Beschichtung aus insbesondere Silikon oder einem anderen Polymer, insbesondere
einem Polymer, indem die Wasserstoffatome ganz oder teilweise durch Fluoratome
ersetzt sind, ist so gewählt, dass sie abriebfest ist und insbesondere bei Muldenmangeln
auch temperaturbeständig ist, nämlich die Temperaturen der beheizten Mangelmulde
standhält.</p>
    <p num="0023">Nach der Beschichtung der betreffenden Oberflächen der Vorrichtungen sind mindestens
die mit den Wäschestücken in Kontakt kommenden Flächen der Vorrichtungen mit einer
Mikroporenstruktur ähnlich derjenigen von Lotusblumenblättern versehen. Bei dieser
Struktur die hydrophobe und/oder niedrigenergene Eigenschaften aufweist, findet keine
Benetzung für die Flüssigkeiten statt. Vielmehr werden die Flüssigkeiten zur
Tropfenbildung angeregt. Die Tropfen perlen von den Flächen ab, wodurch eine Ableitung
der in den Flüssigkeiten enthaltenen Zusätze stattfindet, aber auch sonstige
Verunreinigungen, die in den Flüssigkeiten nicht gebunden sind, mitgerissen werden und
dadurch eine ständige Selbstreinigung der betreffenden Komponenten der
Waschmaschine, Entwässerungspresse, bzw. Muldenmangel erfolgt.</p>
    <p num="0024">Es ist auch denkbar, die Erfindung, insbesondere das erfindungsgemäße Verfahren, bei
anderen Wäschereimaschinen, und zwar insbesondere Waschschleudermaschinen
und/oder Trocknern, einzusetzen. Hier vor allem auch Trommeln ganz oder nur bezüglich
ihrer mit Wäschestücken in Kontakt kommenden Oberflächen mit nichthaltenden
Eigenschaften versehen, so das sie den weiter oben beschriebenen Lotusblumenblatteffekt
und die daraus resultierenden Wirkungen aufweisen.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Verfahren zur Reinhaltung von Wäschereimaschinen, insbesondere zur
Vermeidung oder mindestens Reduzierung von Verunreinigungen wie z.B. Ablagerungen
an mit Flüssigkeit in Kontakt kommenden Oberflächen der Wäschereimaschinen, wobei
die betroffenen Oberflächen derart gestaltet werden, dass die Hafteigenschaften von
Flüssigkeiten und/oder Verunreinigungen an diesen Oberflächen mindestens verringert
sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die betreffenden
Oberflächen mit einer Beschichtung versehen werden, die wenigstens außenseitig
insbesondere niedrigenergene Eingenschaften aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass eine solche Beschichtung gewählt wird, deren niedrigenergene Eigenschaften
derart sind, dass Flüssigkeiten, insbesondere solche, die zum Anhaften an die Oberfläche
neigende Substanzen enthalten, die freien Flächen der Beschichtung nicht benetzen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass mit der Beschichtung die Oberflächen mit einer äußeren Mikrostrukturierung,
insbesondere einer Mikrorauhigkeit versehen werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass die Beschichtung nach Art eines Lackes oder als Lack auf mindestens
ausgewählte Oberflächen, insbesondere metallische Oberflächen, der Wäschebehandlungsmaschine
aufgebracht wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorgehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass eine Polymerbeschichtung oder polymerhaltige Beschichtung, insbesondere eine
Silikonbeschichtung, verwendet wird, wobei vorzugsweise solche Polymerbeschichtung,
insbesondere Silikonbeschichtung, verwendet wird, bei der mindestens der Großteil der
Wasserstoffatome durch Fluoratome ersetzt worden ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Vorrichtung zum Entwässern von Wäsche, insbesondere Entwässerungspresse,
mit einem Aufnahmebehälter für die zu entwässernde Wäsche und vorzugsweise einem
Pressstempel, dadurch gekennzeichnet, dass mindestens die mit der Wäsche in
Berührung kommenden Oberflächen des Aufnahmebehälters und gegebenenfalls der
Pressstempel nichthaftenden Eigenschaften oder zumindest verringerte Hafteigenschaften
aufweisen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Vorrichtung zum Nassbehandeln, insbesondere Waschen, von Wäschestücken
mit mindestens einer drehend antreibbaren Trommel, in der die Nassbehandlung der
Wäsche erfolgt und mit vorzugsweise wenigstens einem Vorratsbehälter für
Behandlungsflüssigkeit, dadurch gekennzeichnet, dass mindestens die mit der Wäsche
in Berührung kommenden Flächen der Trommel und/oder mindestens die mit der
Flüssigkeit in Berührung kommenden Oberflächen des mindestens einen Vorratsbehälters
nichthaftende Eigenschaften oder zumindest verringerte Hafteigenschaften
aufweisen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Vorrichtung zum Glätten von Wäschestücken, insbesondere Muldenmangel, mit
einer drehend antreibbaren Mangelwalze und einer dieser zugeordneten, beheizbaren
Mangelmulde, die auf ihrer zur Mangelwalze weisenden Innenseite eine Plättfläche
aufweist, an der die zu glättenden Wäschestücke entlangbewegbar sind, dadurch
gekennzeichnet, dass mindestens ein Teil der Plättfläche der Mangelmulde nichthaftende
Eigenschaften oder wenigstens verringerte Hafteigenschaften aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Vorrichtung nach einem der Ansprüche 7 bis 9, dadurch gekennzeichnet, dass
die Oberflächen und/oder die Plättfläche eine Mikrostruktur, insbesondere eine Mikrorauhigkeit,
aufweist, wobei die Mikrostruktur bzw. die Mikrorauhigkeit vorzugsweise durch
Mikronoppen auf der Oberfläche bzw. Plättfläche gebildet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Vorrichtung nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass die Oberfläche bzw. Plättfläche mit einer nichthaftende Eigenschaften oder
mindestens verringerte Hafteigenschaften aufweisende, vorzugsweise abriebfesten
Beschichtung mit einer außenseitigen Mikrostruktur bzw. einer Mikrorauhigkeit aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Vorrichtung nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass die Beschichtung temperaturbeständig, inbesondere hochtemperaturbeständig,
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Vorrichtung nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass die Beschichtung auf Polymerbasis, insbesondere aus Silikon, hergestellt ist
und/oder aus einem Polymer bzw. Silikon besteht, wobei insbesondere die Wasserstoffatome
mindestens größtenteils durch Fluoratome ersetzt sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Vorrichtung nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass die Beschichtung ein auf die metallene Oberfläche von wenigstens Teilen der
Mangelmulde, der Trommel, des Vorratsbehälters, des Aufnahmebehälters und/oder des
Pressstempels aufgebrachter Lack ist.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
