<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1227131-A1" country="EP" doc-number="1227131" kind="A1" lang="FR" family-id="8859305" status="new" date-produced="20090516" date="20020731">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1227131-A1" status="new" fvid="23520498">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1227131</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020731</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290018-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290018</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020107</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0101114-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0101114</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010126</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A63C   5/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A63C   5/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08J   5/00        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08J   5/00        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08L  77/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08L  77/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08L  77/06        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08L  77/12        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08L 101/00        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08L 101/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">A63C   5/00B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C08L  77/00+B4N4</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C08L  77/06+B4N4</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C08L  77/12+B4N4</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M08L77:00</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M08L77:06</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M08L77:12</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Transparente, Polyamid enthaltende Zusammensetzung</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Transparent polyamide containing composition</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Composition transparente à base de polyamide</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ATOFINA</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ATOFINA</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Atofina</last-name>
            <address>
              <street>4/8 Cours Michelet</street>
              <city>92800 Puteaux</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MONTANARI THIBAUT</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>RECOQUILLE CHRISTELLE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MONTANARI, THIBAUT</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>RECOQUILLE, CHRISTELLE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>MONTANARI, THIBAUT</last-name>
            <address>
              <street>25, rue Gaston Folloppe</street>
              <city>27300 Bernay</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>RECOQUILLE, CHRISTELLE</last-name>
            <address>
              <street>9bis, rue Jacques Daviel</street>
              <city>27550 Nassandres</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Neel, Henry</last-name>
            <address>
              <street>Atofina, DPI, Cours Michelet, La Défense 10</street>
              <city>92091 Paris La Défense Cedex</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>A transparent polyamide composition comprises: (A) a semi-crystalline polyamide; (B) 5-40 wt.% amorphous polyamide; (C) 0-40 wt.% of a flexible polyamide; (D) 0-20 wt.% compatibilizing agent; and (E) 0-40 wt.% of a flexible modifier. The total of (C)+(D)+(E) is 0-50 wt.%. The total of all components is 100 wt. %. (D) compatibilizes (A) and (B). A transparent polyamide composition comprises: (A) a semi-crystalline polyamide; (B) 5-40 wt.% amorphous polyamide; (C) 0-40 wt.% of a flexible polyamide; (D) 0-20 wt.% compatibilizing agent; and (E) 0-40 wt.% of a flexible modifier. The total of (C)+(D)+(E) is 0-50 wt.%. The total of all components is 100 wt. %. (D) compatibilizes (A) and (B). Polyamide (B) is the result of condensation of either at least one cycloaliphatic or aliphatic diamine and at least one aliphatic or cycloaliphatic diacid, one at least or the diamines or diacids being cycloaliphatic, or of an  alpha - omega -amino cycloaliphatic carboxylic acid or of a combination of these and optionally one or more  alpha - omega -amino carboxylic acids or corresponding lactam, aliphatic diacid or aliphatic diamine. Independent claims are included for objects consisting of the composition such as plates, films, sheets, tubes, sections obtained by injection molding and especially films and sheets for gluing onto skis and for objects coated with a protective layer of the composition and decorated by, e.g. sublimation.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention concerne une composition transparente comprenant en
poids, le total étant 100%:
<ul list-style="bullet"><li>5 à 40% d'un polyamide amorphe (B) qui résulte essentiellement de la
condensation:
<sl><li><img id="img-80000001" orientation="unknown" wi="3" img-format="tif" img-content="ff" file="80000001.tif" inline="no" he="3"/> soit d'au moins une diamine choisie parmi les diamines
cycloaliphatiques et les diamines aliphatiques et d'au moins un
diacide choisi, parmi les diacides cycloaliphatiques et les
diacides aliphatiques, l'un au moins de ces motifs diamines ou
diacides étant cycloaliphatique,</li><li><imgref idrefs="img-80000001"/> soit d'un acide alpha omega amino carboxylique
cycloaliphatique,</li><li><imgref idrefs="img-80000001"/> soit d'une combinaison de ces deux possibilités,</li><li><imgref idrefs="img-80000001"/> et éventuellement d'au moins un monomère choisi parmi les
acides alpha omega amino carboxyliques ou les éventuels
lactames correspondants, les diacides aliphatiques et les
diamines aliphatiques,</li></sl></li><li>0 à 40% d'un polyamide souple (C) choisi parmi les copolymères à blocs
polyamides et blocs polyether et les copolyamides,</li><li>0 à 20% d'un compatibilisant (D) de (A) et (B),</li><li>0 à 40% d'un modifiant souple (M),</li><li>avec la condition que (C)+(D)+(M) est compris entre 0 et 50%,</li><li>le complément à 100% d'un polyamide (A) semi cristallin.</li></ul></p>
    <p>L'invention concerne aussi les objets obtenus tels que les plaques, les
films, les feuilles, les tubes, les profilés les objets obtenus par injection et en
particulier les films et les feuilles qu'on colle ensuite sur les skis. </p>
    <p>L'invention concerne aussi les objets précédents décorés, par exemple
par sublimation, et recouverts d'une couche de protection transparente
constituée de la composition de l'invention.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <heading>[Domaine de l'invention]</heading>
    <p num="0001">La présente invention concerne une composition transparente à base de
polyamide. La présente invention concerne aussi les objets obtenus à partir de
cette composition et les procédés de préparation de tels objets.
Les polyamides sont des polymères très utilisés pour leurs nombreuses
propriétés. En effet les polyamides présentent certaines ou toutes des
propriétés énumérées ci-après : transparence, résistance aux chocs, à la
traction et/ou la compression, tenue élevée aux agressions extérieures, telles
que froid, chaleur, agents chimiques, rayonnements notamment UV, et autres.
Aussi a-t-on vu apparaítre des objets à base de polyamides, tels que par
exemple des montures de lunettes, boítiers divers, équipements pour
automobile, matériels chirurgical, emballage, articles de sport et skis en
particulier le dessus du ski. Ces objets doivent le plus souvent porter des
inscriptions diverses, comme les caractéristiques du produit vendu dans le cas
d'un emballage réalisé en polyamide. Ces produits doivent aussi souvent être
décorés.</p>
    <p num="0002">Un exemple de produit devant être décoré est le ski en particulier le
dessus. On a donc naturellement cherché à décorer les polyamides selon les
techniques habituellement utilisées et notamment celle par sublimation. Cette
technique, dite de décoration par sublimation ou transfert thermique, consiste à
recouvrir l'objet à décorer d'une couche de pigments à une température
comprise entre 80 et 220°C, et à chauffer l'ensemble à une température
donnée. Les pigments sont dits sublimables, mais cette technique est efficace
avec des pigments qui peuvent migrer dans la structure du polymère. En fait,
l'homme de l'art comprend ce terme de "décoration par sublimation" sans qu'il
soit nécessaire de développer plus en détail ici. La température à laquelle on
porte l'objet à décorer doit être suffisamment élevée, pour provoquer la
sublimation ou transfert thermique des pigments, qui peuvent alors pénétrer, 
par diffusion, dans la structure du polymère, si celui-ci présente une
morphologie adéquate. Le polymère doit bien sûr résister à la température
utilisée lors de la décoration par sublimation.</p>
    <heading>[L'art antérieur et le problème technique]</heading>
    <p num="0003">Les polyamides de l'art antérieur ne présentent pas toujours les
propriétés requises pour être décorés par sublimation. Si le polyamide est
cristallin ou semi-cristallin, il résiste à des températures élevées et les
conditions parfois sévères de mise en oeuvre de la décoration par sublimation
peuvent être utilisées avec ce polyamide. Cependant, les polyamides cristallins
ou semi-cristallins ne sont pas transparents et leur opacité les rend impropres à
une utilisation lorsque la transparence est recherchée. Si le polyamide est
amorphe, il est donc transparent et en raison de cette transparence pourrait
convenir dans des applications où cette propriété de transparence est
recherchée. Cependant, lorsque la température utilisée pour la sublimation est
inférieure à la température de transition vitreuse, le polyamide ne présente pas
une structure suffisamment désorganisée et les pigments sublimables diffusent
difficilement dans la masse du polyamide. La couleur résultante est pâle et
donc impropre à la commercialisation. Lorsque la température utilisée pour la
sublimation est supérieure à la température de transition vitreuse, le polyamide
se déforme de façon rédhibitoire et donc est impropre à l'usage auquel il est
normalement destiné.</p>
    <p num="0004">Les brevets FR-A-2 575 756 et FR-A-2 606 416 décrivent des
compositions polyamides amorphes à base de BACM (bis-(4-aminocyclohexyl)-méthane),
BAMCM (bis-(3-méthyl-4-aminocyclohexyl)-méthane), ou autres
diamines cycloaliphatiques, d'acide iso- ou téréphtalique, et d'autres
polyamides. Ces polyamides présentent des propriétés de transparence et sont
utiles pour la fabrication d'objets moulés. Ce document décrit une température
de moulage qui peut être aussi élevée que 310°C.</p>
    <p num="0005">Les brevets JP-60-215053 et 60-215054 décrivent et revendiquent des
alliages comprenant d'une part un polyamide transparent et d'autre part un 
polyamide cristallin. Le polyamide transparent est constitué de motifs
aliphatiques en tant que composant monomère essentiel choisis parmi le
lauryllactame, l'acide 12-aminododécanoïque ou 11-amino-undécanoïque, et
des motifs cycliques. Les exemples donnés pour ces polyamides transparents
font apparaítre en tant que motifs cycliques une diamine cycloaliphatique, le
bis-(4-aminocyclohexyl)-méthane et un diacide aromatique, l'acide isophtalique.
Le polyamide cristallin est constitué de polyamide-12 et/ou -11, ou de
copolyamide ayant comme monomère essentiel un motif 12 et/ou 11.</p>
    <p num="0006">Le brevet FR-A-2 021 910 décrit des compositions de polyamides
comprenant de 40 à 99% en poids d'un polyamide amorphe à base d'acides
aromatiques et de 2,2,4- et/ou 2,4,4-triméthyl-hexaméthylène-diamine et 60 à
1% en poids d'un polyamide aliphatique. Les objets obtenus présentent une
transparence, une bonne rigidité, sont résistants aux chocs et à l'eau. Les
polyamides sont utilisés pour la fabrication par moulage d'objets creux tels que
des bouteilles. Les températures utilisées sont des températures classiques.</p>
    <p num="0007">Le brevet US-A-4 404 317 décrit des compositions de polyamides telles
que 6,l/6,T/BACM,I/BACM,T qui présentent des propriétés utiles pour la
fabrication d'objets. Ces polyamides sont obtenus par mélange à une
température comprise entre 270 et 300°C. Les mélanges présentent, selon ce
document, des propriétés de résistance aux solvants, de stabilité thermique, de
conservation des propriétés mécaniques dans des conditions humides. US-A-4
404 317 décrit les conditions de mélange, telles que la température, pour divers
polyamides; en particulier, il est recommandé de ne pas dépasser 300°C à
cause de la dégradation du polyamide cristallin ainsi que du polyamide
amorphe. Il est aussi connu que les polyamides cristallins (dont le PA-12 ou
PA-6,12) présentent une température de dégradation de l'ordre de 270 DEG C,
tant pour le moulage-injection que pour l'extrusion. Cette température peut être
portée pour des temps très courts ou en présence d'un stabilisant à une
température d'environ 300°C.</p>
    <p num="0008">Le brevet EP 628602 décrit des mélanges de polyamide amorphe et de
polyamide semi cristallin. Les exemples ont été réalisés sur une extrudeuse bivis
Werner 30 équipée d'un profil malaxeur, à une température matière de 330 
à 340°C, à partir d'une part de polyamide semi-cristallin PA-11 de viscosité
inhérente 1,38 dl/g et d'autre part de polyamide semi-aromatique amorphe PA-12/BMACM,
T/BMACM,I. Celui-ci est synthétisé par polycondensation à l'état
fondu à partir de bis-(3-méthyl-4-aminocyclohexyl)-méthane (BMACM), de
lauryllactame (L12) et d'acides iso- et téréphtalique (IA et TA) dans un rapport
molaire 1/1/0,3/0,7. Ce polyamide amorphe présente une température de
transition vitreuse de 170°C et une viscosité inhérente de 1,05 dl/g. Les
mélanges à la sortie de la filière de l'extrudeuse Werner sont refroidis sous
forme de jonc dans un bac rempli d'eau froide, découpés en granulés et étuvés
à 80°C sous vide pendant 12 heures de façon à éliminer l'humidité.</p>
    <p num="0009">L'art antérieur a décrit soit des polyamides semi cristallins, soit des
polyamides amorphes soit encore leurs mélanges. Les polyamides semi
cristallins et les polyamides amorphes ne conviennent pas pour les objets
devant être décorés par sublimation. Quant aux mélanges de polyamides semi
cristallin et de polyamide amorphe le polyamide amorphe contient toujours des
motifs aromatiques, en général de l'acide isophtalique ou téréphtalique, ce qui
oblige à utiliser des températures élevées pour leur mélange d'ou un risque de
dégradation et un coût d'autant plus élevé que la température est élevée. De
plus ces polyamides à motifs aromatiques ont un module de flexion élevé et
sont donc rigides et donc difficiles à mettre en oeuvre par exemple pour les
disposer sur un ski au cours de la fabrication du ski.</p>
    <p num="0010">On a maintenant trouvé une composition transparente à base de
polyamide constituée essentiellement d'un mélange de polyamide aliphatique et
d'un polyamide contenant des motifs cycloaliphatiques mais pas de motifs
aromatiques.</p>
    <heading>[Brève description de l'invention]</heading>
    <p num="0011">La présente invention concerne une composition transparente
comprenant en poids, le total étant 100%:
<ul list-style="bullet"><li>5 à 40% d'un polyamide amorphe (B) qui résulte essentiellement de la
condensation: <sl><li><img id="img-00050001" orientation="unknown" wi="3" img-format="tif" img-content="ff" file="00050001.tif" inline="no" he="3"/> soit d'au moins une diamine choisie parmi les diamines
cycloaliphatiques et les diamines aliphatiques et d'au moins un
diacide choisi, parmi les diacides cycloaliphatiques et les
diacides aliphatiques, l'un au moins de ces motifs diamines ou
diacides étant cycloaliphatique,</li><li><imgref idrefs="img-00050001"/> soit d'un acide alpha omega amino carboxylique
cycloaliphatique,</li><li><imgref idrefs="img-00050001"/> soit d'une combinaison de ces deux possibilités,</li><li><imgref idrefs="img-00050001"/> et éventuellement d'au moins un monomère choisi parmi les
acides alpha omega amino carboxyliques ou les éventuels
lactames correspondants, les diacides aliphatiques et les
diamines aliphatiques,</li></sl></li><li>0 à 40% d'un polyamide souple (C) choisi parmi les copolymères à blocs
polyamides et blocs polyether et les copolyamides,</li><li>0 à 20% d'un compatibilisant (D) de (A) et (B),</li><li>0 à 40% d'un modifiant souple (M),</li><li>avec la condition que (C)+(D)+(M) est compris entre 0 et 50%,</li><li>le complément à 100% d'un polyamide (A) semi cristallin.</li></ul></p>
    <p num="0012">Le terme "transparent" correspond à un coefficient de transmission
lumineuse supérieur ou égal à 50 %, mesuré à 560 nm et pour une épaisseur
de 2 mm. Préférentiellement il est &gt;= 80%.</p>
    <p num="0013">Le terme "polyamide" employé dans la présente description couvre aussi
les copolyamides, pouvant contenir des tiers monomères en une proportion
n'affectant pas les qualités essentielles des polyamides.</p>
    <p num="0014">Le terme "semi-cristallin" couvre les (co)polyamides présentant à la fois
une température de transition vitreuse Tg et une température de fusion Tf.</p>
    <p num="0015">Le terme "amorphe" couvre des polyamides qui passent à l'état liquide
ou fondu donc qui peuvent se mettre en oeuvre, au dessus de leur Tg. Ces
polymères n'ont a priori pas de Tf en DSC. Toutefois il peuvent en avoir une
mais son intensité est alors négligeable et n'affecte pas le caractère
essentiellement amorphe du polymère. </p>
    <p num="0016">Les définitions selon la présente invention sont conformes à celles
communément acceptées dans l'art. On se référera avantageusement à la
publication "ENPLAs, Booklet on Engineering Plastics", section 2.1, pp12-13,
Ed.1991, et publiée par "The Japan Engineering Association".

La composition de l'invention présente de nombreux avantages :</p>
    <p num="0017">Elle est semi cristalline comme le polyamide (A) c'est à dire qu'on peut le
décorer par sublimation; Les structures cristallines sont suffisamment petites
pour que la composition soit transparente.</p>
    <p num="0018">Elle n'est pas trop rigide comme les polyamides semi aromatiques de
l'art antérieur. Son module de flexion peut être compris entre 1400 et 600 MPa,
la mesure étant faite sur un échantillon conditionné 15 jours à 23°C et 50% RH
(humidité relative). En effet le PA 11 a un module de flexion de 1000 MPa
considéré comme moyen par comparaison avec un polyamide rigide de module
de flexion de 2000 MPa et un polyamide souple de module de flexion de 500
MPa.</p>
    <p num="0019">Elle est ductile, a une bonne tenue au choc et à la fissuration ainsi
qu'une bonne résistance à l'abrasion. Un objet telle une feuille se prêtera bien
aux diverses opérations de façonnage (formage à froid, emboutissage) qui
peuvent être nécessaires pour obtenir un produit fini tel un ski.</p>
    <p num="0020">De plus elle a une faible sensibilité à l'humidité, essentiellement dans la
mesure où, pour (A), les monomères employés ont au moins 9 atomes de
carbone, par exemple: PA11, PA12, PA10.12, coPA10/9.12. Grâce à la nature
semi-cristalline de (A), elle a une bonne tenue chimique et au stress cracking,
une bonne tenue au vieillissement.</p>
    <p num="0021">Elle se fabrique facilement car la température à partir de laquelle il y a
formation d'un matériau transparent est suffisamment basse pour être très
proche et même identique, voir même inférieure, à la température usuelle de
compoundage (malaxage à l'état fondu dans une extrudeuse ou un mélangeur)
de (A). Typiquement cette température se situe aux environs de 270°C. Cette
température est d'autant plus basse que la quantité de (D) est plus élevée.
Dans l'art antérieur il faut compounder le polyamide aliphatique et le polyamide
semi aromatique vers 310°C ou 340°C. L'avantage de cette température plus 
faible est qu'on peut produire ce nouveau matériau dans les conditions usuelles
de compoundage, qu'il n'y a pas de dégradation, la composition ne jaunit pas, il
n'y a pas ou peu de points noirs ni de gels et la composition est plus facilement
recyclable (elle pourra subir plus facilement une nouvelle mise en oeuvre).</p>
    <p num="0022">Elle se met en oeuvre, typiquement par extrusion, très aisément. Les
propriétés du matériau fondu sont adéquates (viscosité suffisante) et stables
(pas de fluctuation lors de la production de l'objet), il n'y a pas de fumées ni de
dépôt, contrairement à certaines compositions polyamide transparentes de l'art
antérieur.</p>
    <p num="0023">L'invention concerne aussi les objets constitués de la composition de
l'invention tels que les plaques, les films, les feuilles, les tubes, les profilés, les
objets obtenus par injection et en particulier les films et les feuilles qu'on colle
ensuite sur les skis.</p>
    <p num="0024">L'invention concerne aussi les objets précédents décorés, par exemple
par sublimation, et recouverts d'une couche de protection transparente
constituée de la composition de l'invention.</p>
    <heading>[Description détaillée de l'invention]</heading>
    <p num="0025"><b>S'agissant du polyamide (A) semi cristallin</b> on peut citer (i) les
polyamide aliphatiques qui sont les produits de condensation d'un acide alpha
omega amino carboxylique aliphatique, d'un lactame ou les produits de
condensation d'une diamine aliphatique et d'un diacide aliphatique et (ii) les
autres polyamides pourvu qu'ils soient semi cristallins. Parmi ces autres
polyamides semi cristallins on préfère ceux qui ont des structures cristallines
suffisamment petites pour être proches de la transparence, à titre d'exemple on
peut citer le PA PACM-12 dans lequel PACM désigne le para amino
dicyclohexylméthane et 12 le diacide en C 12.</p>
    <p num="0026">A titre d'exemple d'acide alpha omega amino carboxylique aliphatique
on peut citer les acides aminocaproïques, amino-7-heptanoïque, amino-11-undécanoïque
et amino-12-dodécanoïque. A titre d'exemple de lactame on peut
citer le caprolactame, l'oenantholactame et le lauryllactame. A titre d'exemple 
de diamines aliphatiques on peut citer l'hexaméthylènediamine, la
dodécaméthylènediamine et la triméthylhexaméthylène diamine. A titre
d'exemple de diacides aliphatiques on peut citer les acides adipique, azélaïque,
subérique, sébacique et dodécanedicarboxylique.</p>
    <p num="0027">Parmi les polyamides aliphatiques, on peut citer, à titre d'exemple et de
façon non limitative, les polyamides suivants:
polycaprolactame (PA-6); polyundécanamide (PA11); polylauryllactame (PA-12);
polybutylène adipamide (PA-4,6); polyhexaméthylène adipamide (PA-6,6);
polyhexaméthylène azélamide (PA-6,9); polyhexaméthylène sébaçamide (PA-6,10);
polyhexaméthylène dodécanamide (PA-6,12); polydécaméthylène
dodécanamide (PA-10,12); polydécaméthylène sébaçanamide (PA-10,10) et le
polydodecaméthylène dodécanamide (PA-12,12).</p>
    <p num="0028">Avantageusement (A) provient de la condensation d'un lactame ayant au
moins 9 atomes de carbone, d'un acide alpha omega amino carboxylique ayant
au moins 9 atomes de carbone ou d'une diamine et d'un diacide tels que la
diamine ou le diacide ont au moins 9 atomes de carbone. Avantageusement (A)
est le PA 11 et le PA 12 et de préférence le PA 12. On ne sortirait pas du cadre
de l'invention si (A) était un mélange de polyamides aliphatiques.</p>
    <p num="0029">Selon une autre forme avantageuse (A) est un polyamide equilibré. On
rappelle ci dessous les appellations des polyamides selon leurs extrémités.</p>
    <p num="0030">Les polyamides selon leur procédé de fabrication et /ou le limiteur de
chaíne utilisé peuvent avoir des excès de terminaisons acides, amines ou
même avoir une part de terminaisons alkyles ou autres par exemple aryle ou
tout autre fonction, découlant de la structure du limiteur choisi. L'excès de
terminaisons acides proviennent d'un limiteur de chaíne diacide, L'excès de
terminaisons amines proviennent d'un limiteur de chaíne diamine. Un limiteur
de chaíne amine primaire conduit à une chaíne polyamide ayant une extrémité
alkyle et une extrémité amine.</p>
    <p num="0031">Nous appelons polyamide diamine, PAdiNH2, un polyamide qui répond
aux critères suivants:
<ul list-style="bullet"><li>possède une certaine quantité de chaínes terminées de part et d'autre
par un groupement amine (NH2) </li><li>la quantité de chaínes terminées de part et d'autre par un groupement
amine (NH2) est supérieure à celle des chaínes diacide (s'il y en a)</li><li>la concentration en groupes amine est globalement supérieure à la
concentration en groupes acide.</li><li>un PAdiNH2 est obtenu en ajoutant une diamine comme limiteur de
chaíne ou, dans le cas des polyamides à base de diamine et de diacide tel que
par exemple le PA6-6, en ajoutant plus de comonmère diamine que de
comonomère diacide.
Ces polyamides sont donc aussi appelés par simplification PA diamine</li></ul>
ou PAdiNH2.</p>
    <p num="0032">Un polyamide est appelé diacide pour les raisons opposées.</p>
    <p num="0033">Un polyamide est équilibré si
<ul list-style="bullet"><li>on n'a pas rajouté de limiteur ou d'excès d'un des comonomères</li><li>si la concentration en amine et en acide est essentiellement
équivalente.</li></ul></p>
    <p num="0034">Pour déterminer la nature des extrémités d'un polyamide et du
pourcentage de chaínes ayant ces terminaisons on peut utiliser les méthodes
connues de détermination des masses molaires telles que par exemple la SEC
(Steric Exclusion chromatography) et les méthodes de dosage des fonctions
amines et acides. Dans la présente demande le terme SEC désigne la mesure
des masses moléculaires de polymères par chromatographie d'exclusion
stérique, cette technique et plus particulièrement son application aux
polyamides et aux polyamides blocs polyethers est décrite dans "Journal of
Liquid Chromatography, 11(16), 3305-3319 (1988)". Quant à la détermination
des terminaisons, par exemple pour le PA 6, on dissout l'échantillon dans une
solution de phénol dans le méthanol et on titre les amines à l'aide d'une solution
d'acide paratoluenesulphonique dans le méthanol. Pour les extrémités acides,
toujours pour le PA 6, on dissout l'échantillon dans l'alcool benzilique et on titre
les fonctions acides à l'aide d'une solution de potasse dans l'alcool benzylique.</p>
    <p num="0035"><b>S'agissant du polyamide amorphe à motif cycloaliphatique (B)</b> les
diamines cycloaliphatiques peuvent être les isomères des bis-(4-aminocyclohexyl)-méthane 
(BACM), bis-(3-méthyl-4-aminocyclohexyl)méthane
(BMACM), et 2-2-bis-(3-méthyl-4-aminocyclohexyl)-propane(BMACP), et para-amino-di-cyclo-hexyl-méthane
(PACM). Les autres diamines couramment
utilisées peuvent être l'isophoronediamine (IPDA) et la 2,6-bis-(aminométhyl)-norbornane
(BAMN). Les diacides aliphatiques ont été cités plus haut. A titre
d'exemple on peut citer le PA-IPDA,12 résultant de la condensation de
l'isophorone diamine avec l'acide dodecanedicarboxylique. Le polyamide
amorphe (B) peut contenir éventuellement au moins un monomère ou
comonomère choisi parmi:
<sl><li>les acides alpha omega amino carboxyliques,</li><li>les diacides aliphatiques,</li><li>les diamines aliphatiques,</li></sl>
ces produits ont été décrits plus haut. A titre d'exemple de (B) on peut citer le
PA-IPDA,10, le coPA-IPDA,10/12, le PA-IPDA,12. On ne sortirait pas du cadre
de l'invention si (B) était un mélange de plusieurs polyamides amorphes.</p>
    <p num="0036"><b>S'agissant du polyamide souple (C) et d'abord les copolymères à
blocs polyamides et blocs polyethers</b> Ils résultent de la copolycondensation
de séquences polyamides à extrémités réactives avec des séquences
polyéthers à extrémités réactives, telles que, entre autres :
<sl><li>1) Séquences polyamides à bouts de chaíne diamines avec des
séquences polyoxyalkylènes à bouts de chaínes dicarboxyliques.</li><li>2) Séquences polyamides à bouts de chaínes dicarboxyliques avec
des séquences polyoxyalkylènes à bouts de chaínes diamines
obtenues par cyanoéthylation et hydrogénation de séquences
polyoxyalkylène alpha-oméga dihydroxylées aliphatique appelées
polyétherdiols.</li><li>3) Séquences polyamides à bouts de chaínes dicarboxyliques avec
des polyétherdiols, les produits obtenus étant, dans ce cas
particulier, des polyétheresteramides. Les copolymères (C) sont
avantageusement de ce type.</li></sl></p>
    <p num="0037">Les séquences polyamides à bouts de chaínes dicarboxyliques
proviennent, par exemple, de la condensation d'acides alpha-oméga
aminocarboxyliques, de lactames ou de diacides carboxyliques et diamines en
présence d'un diacide carboxylique limiteur de chaíne.</p>
    <p num="0038">La masse molaire en nombre <o ostyle="single">M<sub>n</sub></o> des séquences polyamides est
comprise entre 300 et 15 000 et de préférence entre 600 et 5 000. La masse <o ostyle="single">M<sub>n</sub></o>
des séquences polyéther est comprise entre 100 et 6 000 et de préférence
entre 200 et 3 000.</p>
    <p num="0039">Les polymères à blocs polyamides et blocs polyéthers peuvent aussi
comprendre des motifs répartis de façon aléatoire. Ces polymères peuvent être
préparés par la réaction simultanée du polyéther et des précurseurs des blocs
polyamides.</p>
    <p num="0040">Par exemple, on peut faire réagir du polyétherdiol, un lactame (ou un
alpha-oméga amino acide) et un diacide limiteur de chaíne en présence d'un
peu d'eau. On obtient un polymère ayant essentiellement des blocs polyéthers,
des blocs polyamides de longueur très variable, mais aussi les différents
réactifs ayant réagi de façon aléatoire qui sont répartis de façon statistique le
long de la chaíne polymère.</p>
    <p num="0041">Ces polymères à blocs polyamides et blocs polyéthers qu'ils proviennent
de la copolycondensation de séquences polyamides et polyéthers préparées
auparavant ou d'une réaction en une étape présentent, par exemple, des
duretés shore D pouvant être comprises entre 20 et 75 et avantageusement
entre 30 et 70 et une viscosité intrinsèque entre 0,8 et 2,5 mesurée dans le
métacrésol à 250° C pour une concentration initiale de 0,8 g/100 ml. Les MFI
peuvent être compris entre 5 et 50 (235°C sous une charge de 1 kg)</p>
    <p num="0042">Les blocs polyétherdiols sont soit utilisés tels quels et copolycondensés
avec des blocs polyamides à extrémités carboxyliques, soit ils sont aminés pour
être transformés en polyéther diamines et condensés avec des blocs
polyamides à extrémités carboxyliques. Ils peuvent être aussi mélangés avec
des précurseurs de polyamide et un limiteur de chaíne pour faire les polymères
à blocs polyamides et blocs polyéthers ayant des motifs répartis de façon
statistique. </p>
    <p num="0043">Des polymères à blocs polyamides et polyéthers sont décrits dans les
brevets US 4 331 786, US 4 115 475, US 4 195 015, US 4 839 441, US 4 864
014, US 4 230 838 et US 4 332 920.</p>
    <p num="0044">On peut distinguer trois types de copolymères à blocs polyamides et
polyéthers. Selon un premier type les séquences polyamides à bouts de
chaínes dicarboxyliques proviennent, par exemple, de la condensation d'acides
alpha-oméga aminocarboxyliques, de lactames ou de diacides carboxyliques et
diamines en présence d'un diacide carboxylique limiteur de chaíne. A titre
d'exemple d'acides alpha oméga aminocarboxyliques on peut citer l'acide
aminoundecanoïque, à titre d'exemple de lactame on peut citer le caprolactame
et le lauryllactame, à titre d'exemple de diacide carboxylique on peut citer
l'acide adipique, l'acide decanedioïque et l'acide dodecanedioïque, à titre
d'exemple de diamine on peut citer l'hexamethylène diamine. Avantageusement
les blocs polyamides sont en polyamide 12 ou en polyamide 6.</p>
    <p num="0045">Selon une deuxième type les séquences polyamides résultent de la
condensation d'un ou plusieurs acides alpha oméga aminocarboxyliques et/ou
d'un ou plusieurs lactames ayant de 6 à 12 atomes de carbone en présence
d'un diacide carboxylique ayant de 4 à 12 atomes de carbone et sont de faible
masse c'est-à-dire <o ostyle="single">M</o>n de 400 à 1000. A titre d'exemple d'acide alpha oméga
aminocarboxylique on peut citer l'acide aminoundécanoïque et l'acide
aminododécanoïque. A titre d'exemple d'acide dicarboxylique on peut citer
l'acide adipique, l'acide sébacique, l'acide isophtalique, l'acide butanedioïque,
l'acide 1,4 cyclohexyldicarboxylique, l'acide téréphtalique, le sel de sodium ou
de lithium de l'acide sulphoisophtalique, les acides gras dimérisés(ces acides
gras dimérisés ont une teneur en dimère d'au moins 98% et sont de préférence
hydrogénés) et l'acide dodécanédioïque HOOC-(CH<sub>2</sub>)<sub>10</sub>-COOH. A titre
d'exemple de lactame on peut citer le caprolactame et le lauryllactame. Des
séquences polyamides obtenues par condensation du lauryllactame en
présence d'acide adipique ou d'acide dodecanedioïque et de masse <o ostyle="single">M</o>n 750 ont
une température de fusion de 127 - 130°C.</p>
    <p num="0046">Selon un troisième type les séquences polyamides résultent de la
condensation d'au moins un acide alpha oméga aminocarboxylique (ou un 
lactame), au moins une diamine et au moins un diacide carboxylique. L'acide
alpha oméga aminocarboxylique, le lactame et le diacide carboxylique peuvent
être choisis parmi ceux cités plus haut. La diamine peut être une diamine
aliphatique ayant de 6 à 12 atomes, elle peut être arylique et/ou cyclique
saturée. A titre d'exemples on peut citer l'hexaméthylènediamine, la pipérazine,
l'1-aminoethylpipérazine, la bisaminopropylpipérazine, la tetraméthylène
diamine, l'octaméthylène diamine, la decaméthylène diamine, la
dodecaméthylène diamine, le 1,5 diaminohexane, le 2,2,4-triméthyl-1,6-diamino-hexane,
les polyols diamine, l'isophorone diamine (IPD), le méthyle
pentaméthylènediamine (MPDM), la bis(aminocyclohéxyl) méthane (BACM), la
bis(3-méthyl-4 aminocyclohéxyl) méthane (BMACM).</p>
    <p num="0047">Dans les deuxième et troisième types les différents constituants de la
séquence polyamide et leur proportion sont choisis pour obtenir une
température de fusion inférieure à 150°C et avantageusement comprise entre
90 et 135°C.</p>
    <p num="0048">Des copolyamides à basse température de fusion sont décrits dans les
brevets US 4 483 975, DE 3 730 504, US 5 459 230 on reprend les mêmes
proportions des constituants pour les blocs polyamides.</p>
    <p num="0049">Les blocs polyether peuvent représenter 5 à 85 % en poids du
copolymère à blocs polyamides et polyéthers. Les blocs polyether peuvent
contenir d'autres motifs que les motifs oxyde d'éthylène tels que par exemple
de l'oxyde de propylène ou du polytetrahydrofurane (qui conduit aux
enchaínements polytetraméthylène glycol). On peut aussi utiliser simultanément
des blocs PEG c'est à dire ceux constitués de motifs oxyde d'éthylène, des
blocs PPG c'est à dire ceux constitués de motifs oxyde de propylène et des
blocs PTMG c'est à dire ceux constitués de motifs tetraméthylène glycol
appelés aussi polytetrahydrofurane. On utilise avantageusement des blocs PPG
ou PTMG. La quantité de blocs polyether dans ces copolymères à blocs
polyamides et polyéthers est avantageusement de 10 à 50% en poids du
copolymère et de préférence de 35 à 50%.</p>
    <p num="0050">Les copolymères à blocs polyamides et blocs polyether peuvent être
préparés par tout moyen permettant d'accrocher les blocs polyamide et les 
blocs polyéther. En pratique on utilise essentiellement deux procédés l'un dit en
2 étapes, l'autre en une étape.</p>
    <p num="0051">Le procédé en 2 étapes consiste d'abord à préparer les blocs
polyamide à extrémités carboxyliques par condensation des précurseurs de
polyamide en présence d'un diacide carboxylique limiteur de chaíne puis dans
une deuxième étape à ajouter le polyéther et un catalyseur.</p>
    <p num="0052">Le polyamide à extrémités acide carboxylique ayant été préparé on
ajoute ensuite le polyéther et un catalyseur. On peut ajouter le polyéther en une
ou plusieurs fois, de même pour le catalyseur.</p>
    <p num="0053">Le catalyseur est défini comme étant tout produit permettant de faciliter
la liaison des blocs polyamide et des blocs polyéther par estérification. Le
catalyseur est avantageusement un dérivé d'un métal (M) choisi dans le groupe
formé par le titane, le zirconium et le hafnium.</p>
    <p num="0054">Ce procédé et ces catalyseurs sont décrits dans les brevets
US 4,332,920, US 4,230,838, US 4,331,786, US 4,252,920, JP 07145368A, JP
06287547A, et EP 613919.</p>
    <p num="0055">S'agissant du procédé en une étape on mélange tous les réactifs
utilisés dans le procédé en deux étapes c'est-à-dire les précurseurs de
polyamide, le diacide carboxylique limiteur de chaíne, le polyéther et le
catalyseur. Il s'agit des mêmes réactifs et du même catalyseur que dans le
procédé en deux étapes décrit plus haut. Si les précurseurs de polyamide ne
sont que des lactames il est avantageux d'ajouter un peu d'eau.</p>
    <p num="0056">Le copolymère a essentiellement les mêmes blocs polyéthers, les
mêmes blocs polyamides, mais aussi une faible partie des différents réactifs
ayant réagi de façon aléatoire qui sont répartis de façon statistique le long de la
chaíne polymère.</p>
    <p num="0057">Avantageusement, (C) sera choisi de tel sorte qu'il permette "en prime"
de mettre moins de (B) pour obtenir une composition transparente.</p>
    <p num="0058"><b>S'agissant du polyamide souple (C) constitué de copolyamide</b> il
résulte soit de la condensation d'au moins un acide alpha oméga
aminocarboxylique (ou un lactame), au moins une diamine et au moins un 
diacide carboxylique soit de la condensation d'au moins deux acides alpha
oméga aminocarboxyliques (ou leurs lactames correspondants eventuels ou
d'un lactame et de l'autre sous forme acide alpha oméga aminocarboxylique).
Ces constituants ont déjà été définis plus haut.</p>
    <p num="0059">A titre d'exemples de copolyamides on peut citer des copolymères de
caprolactame et de lauryl lactame (PA 6/12), des copolymères de
caprolactame, d'acide adipique et d'hexaméthylène diamine (PA 6/6-6), des
copolymères de caprolactame, de lauryle lactame, d'acide adipique et
d'hexaméthylène diamine (PA 6/12/6-6), des copolymères de caprolactame, de
lauryle lactame, d'acide amino 11 undécanoïque, d'acide azélaïque et
d'hexaméthylène diamine (PA 6/6-9/11/12), des copolymères de caprolactame,
de lauryle lactame, d'acide amino 11 undécanoïque, d'acide adipique et
d'hexaméthylène diamine (PA 6/6-6/11/12), des copolymères de lauryle
lactame, d'acide azélaïque et d'hexaméthylène diamine (PA 6-9/12). Les
copolyamides préférés sont des copolyamides avec un caractère copolymère
marqué, c'est à dire avec des proportions essentiellement équivalentes des
différents comonomères, ce qui conduit aux propriétés les plus éloignés des
homopolymères polyamides correspondants. On ne sortirait pas du cadre de
l'invention si (C) était un mélange de plusieurs copolymères à blocs polyamides
et blocs polyethers ou de plusieurs copolyamides ou toutes combinaison de ces
possibilités.</p>
    <p num="0060"><b>S'agissant du compatibilisant (D) de (A) et (B)</b> c'est tout produit qui
fait baisser la température nécessaire pour rendre le mélange de (A) et (B)
transparent. Avantageusement c'est un polyamide. Par exemple si (A) est le PA
12 alors (D) est le PA 11. De préférence c'est un polyamide aliphatique
catalysé.</p>
    <p num="0061">S'agissant du polyamide (D) catalysé c'est un polyamide comme décrit
plus haut pour (A) mais contenant un catalyseur de polycondensation tel que un
acide minéral ou organique, par exemple de l'acide phosphorique. Le
catalyseur peut être ajouté dans le polyamide (D) après sa préparation par un
procédé quelconque ou, tout simplement et c'est ce que l'on préfère, être le 
reste du catalyseur utilisé pour sa préparation. "Polyamide catalysé" veut dire
que la chimie va se poursuivre au delà des étapes de synthèse de la résine de
base et donc au cours des étapes ultérieures de la préparation des
compositions de l'invention. Des réactions de polymérisation et/ou
dépolymerisation pourront avoir très substantiellement lieu au cours du
mélange des polyamides (A) et (B) et (D) pour préparer les compositions de la
présente invention. Typiquement, la demanderesse pense (sans être liée par
cette explication) que l'on continue à polymériser (allongement de chaíne) et à
brancher les chaínes (par exemple pontage par le biais de l'acide
phosphorique). De plus ceci peut être considéré comme une tendance au
rééquilibrage de l'équilibre de polymérisation, donc une sorte
d'homogénéisation. Il est cependant recommandé de bien sécher (et
avantageusement de bien maítriser les niveaux d'humidité) les polyamides pour
éviter des dépolymerisations. La quantité de catalyseur peut être comprise
entre 5 ppm et 15000 ppmd'acide phosphorique par rapport la résine (D). Pour
d'autres catalyseurs, par exemple l'acide borique, les teneurs seront différentes
et peuvent être choisies de façon appropriée selon les techniques habituelles
de la polycondensation des polyamides.</p>
    <p num="0062"><b>S'agissant du modifiant souple (M)</b> à titre d'exemple on peut citer les
polyoléfines fonctionnalisées, les polyesters aliphatiques greffés, les
copolymères à blocs polyéther et blocs polyamide éventuellement greffés, les
copolymères de l'éthylène et d'un (méth)acrylate d'alkyle et/ou d'un ester
vinylique d'acide carboxylique saturé. Les copolymères à blocs polyéther et
blocs polyamide peuvent être choisis parmi ceux qu'on a cités plus haut pour
(C), on choisit plutôt des copolymères souples c'est à dire ayant un module de
flexion inférieur à 200 MPa.</p>
    <p num="0063">Le modifiant peut être aussi une chaíne de polyoléfine ayant des greffons
polyamide ou oligomères de polyamide ; ainsi il a des affinités avec les
polyoléfines et les polyamides.</p>
    <p num="0064">Le modifiant souple peut être aussi un copolymère à blocs ayant au
moins un bloc compatible avec (A) et au moins un bloc compatible avec (B). </p>
    <p num="0065">La polyoléfine fonctionnalisée est un polymère comprenant des motifs
alpha oléfine et des motifs époxyde ou acide carboxylique ou anhydride d'acide
carboxylique.</p>
    <p num="0066">A titre d'exemple, on peut citer les polyoléfines ou encore les polymères
blocs SBS, SIS, SEBS, EPR (appelé aussi EPM) ou EPDM greffés par des
époxydes insaturés tels que le (méth.)acrylate de glycidyle, ou par des acides
carboxyliques tels que l'acide (méth.)acrylique ou encore par des anhydrides
d'acides carboxyliques insaturés tels que l'anhydride maléique. EPR désigne
les élastomères éthylène-polypropylène et EPDM les élastomères éthylènepolypropylène-diène.</p>
    <p num="0067">On entend par polyoléfine un polymère comprenant des motifs oléfines
tels que par exemple des motifs éthylène, propylène, butène-1, ou tout autre
alpha oléfine. A titre d'exemple, on peut citer :
<ul list-style="bullet"><li>les polyéthylènes tels que les LDPE, HDPE, LLDPE ou VLDPE, le
polypropylène, les copolymères éthylène / propylène, ou encore les PE
métallocènes ;</li><li>les copolymères de l'éthylène avec au moins un produit choisi parmi les
sels ou les esters d'acides carboxyliques insaturés, ou les esters vinyliques
d'acides carboxyliques saturés.</li></ul></p>
    <p num="0068">Avantageusement, la polyoléfine est choisie parmi le LLDPE, le VLDPE,
le polypropylène, les copolymères éthylène / acétate de vinyle ou les
copolymères éthylène / (méth.)acrylate d'alkyle. La densité peut être
avantageusement comprise entre 0,86 et 0,965, le Melt Flow Index (MFI) peut
être compris entre 0,3 et 40.</p>
    <p num="0069">A titre d'exemple de modifiant souple on peut encore citer :
<ul list-style="bullet"><li>les copolymères de l'éthylène, d'un époxyde insaturé et éventuellement
d'un ester ou un sel d'acide carboxylique insaturé ou d'un ester vinylique
d'acide carboxylique saturé. Ce sont par exemple les copolymères éthylène /-
acétate de vinyle / (méth)acrylate de glycidyle ou les copolymères éthylène /-
(méth)acrylate d'alkyle / (méth)acrylate de glycidyle.</li><li>les copolymères de l'éthylène d'un anhydride d'acide carboxylique
insaturé et/ou d'un acide carboxylique insaturé pouvant être partiellement 
neutralisé par un métal (Zn) ou un alcalin (Li) et éventuellement d'un ester
d'acide carboxylique insaturé ou d'un ester vinylique d'acide carboxylique
saturé. Ce sont par exemple les copolymères éthylène / acétate de vinyle / -
anhydride maléique ou les copolymères éthylène / (méth)acrylate d'alkyle /-
anhydride maléique ou encore les copolymères éthylène / (méth)acrylate de Zn
ou Li / anhydride maléique.</li><li>le polyéthylène, le polypropylène, les copolymères éthylène propylène
greffés ou copolymérisés avec un anhydride d'acide carboxylique insaturé puis
condensés avec un polyamide (ou un oligomère de polyamide) monoaminé.
Ces produits sont décrits dans EP 342 066.</li></ul></p>
    <p num="0070">Avantageusement, la polyoléfine fonctionnalisée est choisie parmi les
copolymères éthylène / (méth.)acrylate d'alkyle / anhydride maléique, les
copolymères éthylène / acétate de vinyle / anhydride maléique, les copolymères
éthylène propylène majoritaires en propylène greffés par de l'anhydride
maléique puis condensés avec du polyamide 6 monoaminé ou des oligomères
mono aminés du caprolactame.</p>
    <p num="0071">De préférence, c'est un copolymère éthylène / (méth.)acrylate d'alkyle /-
anhydride maléique comprenant jusqu'à 40% en poids de (méth.)acrylate
d'alkyle et jusqu'à 10% en poids d'anhydride maléique. Le (méth.)acrylate
d'alkyle peut être choisi parmi l'acrylate de méthyle, l'acrylate d'éthyle, l'acrylate
de n-butyle, l'acrylate d'iso butyle, l'acrylate d'éthyl-2-hexyle, l'acrylate de
cyclohexyle, le méthacrylate de méthyle et le méthacrylate d'éthyle.</p>
    <p num="0072">A titre de polyesters aliphatiques greffés on peut citer la polycaprolactone
greffée par de l'anhydride maléique, du méthacrylate de glycidyle, des esters
vinyliques ou du styrène. Ces produits sont décrits dans la demande EP 711
791.</p>
    <p num="0073">Il est recommandé de choisir un modifiant souple qui ne réduit pas la
transparence de la composition. L'intérêt des compositions (A) + (B), (A) + (B) +
(C), (A) + (B) + (C) + (D) précédemment mentionnées est qu'elles ont un indice
de réfraction résultant proche de la majorité des modifiants (M) mentionnés. Il
est donc possible de rajouter un modifiant (M) de même (ou très proche) indice
de réfaction. Ce n'était pas le cas avec les compositions polyamides 
transparentes citées dans l'art antérieur car leurs indices de réfraction sont
typiquement plus élevés que l'indice de réfraction des modifiant (M) les plus
usuels.</p>
    <p num="0074">D'une manière générale le modifiant (M) est utile pour assouplir encore
plus ou conférer une propriétés particulière (d'ou son nom de modifiant) sans
pour autant que l'on perde les propriétés avantageuses de transparence, de
fabrication à basse T° et d'aptitude à la sublimation. Parmi ces propriétés
supplémentaires que peut apporter le modifiant, citons : modifiant choc pour
améliorer la tenue au choc, modifiant porteur de fonctions réactives pour
améliorer l'adhésion du matériau sur les substrats, modifiant pour donner un
aspect mat, modifiant pour donner un toucher soyeux ou glissant, modifiant
pour rendre plus visqueux le matériau afin de le mettre en oeuvre par soufflage.</p>
    <p num="0075">Il est avantageux de mélanger les modifiants afin de combiner leurs
effets.</p>
    <p num="0076">Des compositions avantageuses sont celles dont les proportions des
constituants sont les suivantes (le total étant 100%) et sont décrites dans le
tableau 1 suivant : <tables><table><tgroup cols="6"><tbody><row><entry align="center"><b>A</b></entry><entry align="center"><b>B</b></entry><entry align="center"><b>C+D+M</b></entry><entry align="center"><b>C</b></entry><entry align="center"><b>D</b></entry><entry align="center"><b>M</b></entry></row><row><entry align="center">complément à 100%</entry><entry align="center">5 à 40</entry><entry align="center">0 à 50</entry><entry align="center">0 à 40</entry><entry align="center">0 à 20</entry><entry align="center">0 à 40</entry></row><row><entry align="center">complément à 100%</entry><entry align="center">20 à 30</entry><entry align="center">0 à 50</entry><entry align="center">0 à 40</entry><entry align="center">0 à 20</entry><entry align="center">0 à 40</entry></row><row><entry align="center">complément à 100%</entry><entry align="center">5 à 40</entry><entry align="center">0 à 30</entry><entry align="center">0 à 30</entry><entry align="center">0 à 20</entry><entry align="center">0 à 30</entry></row><row><entry align="center">complément à 100%</entry><entry align="center">10 à 30</entry><entry align="center">0 à 30</entry><entry align="center">0 à 30</entry><entry align="center">0 à 20</entry><entry align="center">0 à 30</entry></row><row><entry align="center">complément à 100%</entry><entry align="center">20 à 30</entry><entry align="center">0 à 30</entry><entry align="center">0 à 30</entry><entry align="center">0 à 20</entry><entry align="center">0 à 30</entry></row><row><entry align="center">complément à 100%</entry><entry align="center">10 à 30</entry><entry align="center">0 à 20</entry><entry align="center">0 à 20</entry><entry align="center">0 à 20</entry><entry align="center">0 à 20</entry></row><row><entry align="center">complément à 100%</entry><entry align="center">10 à 30</entry><entry align="center">5 à 15</entry><entry align="center">0 à 15</entry><entry align="center">0 à 15</entry><entry align="center">0 à 15</entry></row><row><entry align="center">complément à 100%</entry><entry align="center">20 à 30</entry><entry align="center">0 à 20</entry><entry align="center">0 à 20</entry><entry align="center">0 à 20</entry><entry align="center">0 à 20</entry></row><row><entry align="center">complément à 100%</entry><entry align="center">20 à 30</entry><entry align="center">5 à 15</entry><entry align="center">0 à 15</entry><entry align="center">0 à 15</entry><entry align="center">0 à 15</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0077">Les compositions de l'invention sont fabriquées par mélange à l'état
fondu des différents constituants (extrudeuses bivis, BUSS®, monovis) selon
les techniques habituelles des thermoplastiques. Les compositions peuvent être
granulées en vue d'une utilisation ultérieure (il suffit de les refondre) ou bien de
suite injectées dans un moule ou un dispositif d'extrusion ou de coextrusion
pour fabriquer des tubes, des plaques, des films ou des profilés. L'homme de
métier peut ajuster facilement la température de compoundage pour obtenir un
matériau transparent, en règle générale il suffit d'augmenter la température de
compoundage par exemple vers 280 ou 290°C.</p>
    <p num="0078">Les compositions de l'invention peuvent comprendre des stabilisants,
des antioxydants, des anti UV.</p>
    <heading>[Exemples]</heading>
    <p num="0079">On a utilisé les produits suivants :
<sl><li><b>PASA</b> : polyamide semi-aromatique amorphe PA-12/BMACM,
TA/BMACM,IA synthétisé par polycondensation à l'état fondu à partir de bis-(3-méthyl-4-aminocyclohexyl)-méthane
(BMACM), de lauryllactame (L12) et
d'acides iso- et téréphtalique (IA et TA) dans un rapport molaire 1/1/0,3/0,7.</li><li><b>PA 11 :</b> polyamide 11 de <o ostyle="single"><i>Mw</i></o> 45000 à 55000.</li><li><b>PA 11 cata</b> : un polyamide 11 de <o ostyle="single"><i>Mw</i></o> 45 000 à 55 000 et contenant
3700 ppm de catalyseur acide phosphorique.</li><li><b>PEBA</b> : un copolymère à blocs PA 12 de <o ostyle="single"><i>Mn</i></o> 5000 et blocs PTMG de
<o ostyle="single"><i>Mn</i></o> 650 et de MFI 4 à 10 (g/10 min à 235°C sous 1kg).</li><li><b>L3210</b> : Lotader®3210 un copolymère éthylène/acrylate de
butyle/anhydride maléique de proportions en poids 90 / 7 / 3 de MFI à 190°C
sous 2,16 kg compris entre 4 et 6 qui est un copolymère statistique obtenu par
catalyse radicalaire haute pression.</li><li><b>PA 12</b> : un polyamide 12 de <o ostyle="single"><i>Mw</i></o> 45 000 à 55 000.</li><li><b>AX8840</b> : Lotader®AX8840 un copolymère ethylène- méthacrylate de
glycidyle de proportions en poids 92 / 8 de MFI à 190°C sous 2,16 kg compris
entre 4 et 6.</li><li><b>Lyl :</b> Lotryl®7BA01 un copolymère éthylène/acrylate de butyle de
proportions en poids 93/7 et de MFI à 190°C sous 2,16 kg compris entre 0.5 et
2.</li><li><b>L/Lyl</b> : un mélange d' <b>AX8840</b> et de <b>Lyl</b> en proportions en poids 25/75.
Les résultats sont reportés sur le tableau 2 suivant. <b>Le polyamide amorphe</b> (B)
est le IPDA,12 produit de condensation de l'isophorone diamine et de l'acide en
C 12. La cristallinité est exprimée par l'enthalpie de fusion divisée par une
constante. Le module de flexion est mesuré sur un échantillon conditionné 15
jours à 23°C et 50% RH (humidité relative). La sensation visuelle et la sensation
au toucher sont déterminées sur la composition extrudée sous forme de feuille.
Dans la colonne "exemples" le No suivi de "c" veut dire que c'est un exemple
comparatif. <img id="img-00220001" orientation="unknown" wi="136" img-format="tif" img-content="tb" file="00220001.tif" inline="no" he="196"/><img id="img-00230001" orientation="unknown" wi="135" img-format="tif" img-content="tb" file="00230001.tif" inline="no" he="208"/></li></sl></p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Composition transparente comprenant en poids, le total étant
100%:
<claim-text><claim-text>5 à 40% d'un polyamide amorphe (B) qui résulte essentiellement de la
condensation:
<claim-text><claim-text> soit d'au moins une diamine choisie parmi les diamines
cycloaliphatiques et les diamines aliphatiques et d'au moins un
diacide choisi, parmi les diacides cycloaliphatiques et les
diacides aliphatiques, l'un au moins des motifs diamines ou
diacides étant cycloaliphatique,</claim-text><claim-text> soit d'un acide alpha omega amino carboxylique
cycloaliphatique,</claim-text><claim-text> soit d'une combinaison de ces deux possibilités,</claim-text><claim-text> et éventuellement d'au moins un monomère choisi parmi les
acides alpha omega amino carboxyliques ou les éventuels
lactames correspondants, les diacides aliphatiques et les
diamines aliphatiques,</claim-text></claim-text></claim-text><claim-text>0 à 40% d'un polyamide souple (C) choisi parmi les copolymères à blocs
polyamides et blocs polyether et les copolyamides,</claim-text><claim-text>0 à 20% d'un compatibilisant (D) de (A) et (B),</claim-text><claim-text>0 à 40% d'un modifiant souple (M),</claim-text><claim-text>avec la condition que (C)+(D)+(M) est compris entre 0 et 50%,</claim-text><claim-text>le complément à 100% d'un polyamide (A) semi cristallin.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Composition selon la revendication 1 dans laquelle (A) provient de
la condensation d'un lactame ayant au moins 9 atomes de carbone, d'un acide
alpha omega amino carboxylique ayant au moins 9 atomes de carbone ou
d'une diamine et d'un diacide tels que la diamine ou le diacide ont au moins 9
atomes de carbone.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Composition selon la revendication 1 ou 2 dans laquelle (A) est le
PA11 ou le PA 12.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications
précédentes dans laquelle (A) est un polyamide équilibré.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications
précédentes dans laquelle la diamine cycloaliphatique du polyamide amorphe
(B) est l'isophorone diamine.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications
précédentes dans laquelle (C) est un copolymère à blocs polyamides et blocs
polyethers.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Composition selon la revendication 6 dans laquelle le copolymère
à blocs polyamides et blocs polyether est constitué de blocs PA 6 ou PA 12 et
les blocs polyethers sont en PTMG.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 1 à 5
dans laquelle (C) est un copolyamide.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications
précédentes dans laquelle (A) est le PA 12 et (D) le PA 11.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications
précédentes dans laquelle le compatibilisant (D) est un polyamide catalysé.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications
précédentes dans laquelle (A) est le PA 12 et (D) le PA 11 catalysé.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications
précédentes dans laquelle le modifiant souple (M) est choisi parmi les
copolymères ethylene-polypropylène (EPR), EPDM greffés par l'anhydride
maleique, les copolymères éthylène-(meth)acrylate d'alkyle-anhydride
maleique, ces derniers copolymères mélangés avec des copolymères de
l'éthylène et d'un (meth)acrylate d'alkyle.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 1 à 12
dans laquelle les proportions des constituants sont les suivantes (le total étant
100%) :
<claim-text><claim-text>le complément à 100% de (A),</claim-text><claim-text>20 à 30% de (B),</claim-text><claim-text>0 à 40% de (C),</claim-text><claim-text>0 à 20% de (D),</claim-text><claim-text>0 à 40% de (M),</claim-text><claim-text>(C)+(D)+(M) étant compris entre 0 et 50%.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 1 à 12
dans laquelle les proportions des constituants sont les suivantes (le total étant
100%) :
<claim-text><claim-text>le complément à 100% de (A),</claim-text><claim-text>5 à 40% de (B),</claim-text><claim-text>0 à 30% de (C),</claim-text><claim-text>0 à 20% de (D),</claim-text><claim-text>0 à 30% de (M),</claim-text><claim-text>(C)+(D)+(M) étant compris entre 0 et 30%.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 1 à 12
dans laquelle les proportions des constituants sont les suivantes (le total étant
100%) :
<claim-text><claim-text>le complément à 100% de (A),</claim-text><claim-text>10 à 30% de (B),</claim-text><claim-text>0 à 30% de (C),</claim-text><claim-text>0 à 20% de (D),</claim-text><claim-text>0 à 30% de (M),</claim-text><claim-text>(C)+(D)+(M) étant compris entre 0 et 30%.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 1 à 12
dans laquelle les proportions des constituants sont les suivantes (le total étant
100%) :
<claim-text><claim-text>le complément à 100% de (A),</claim-text><claim-text>20 à 30% de (B),</claim-text><claim-text>0 à 30% de (C),</claim-text><claim-text>0 à 20% de (D),</claim-text><claim-text>0 à 30% de (M),</claim-text><claim-text>(C)+(D)+(M) étant compris entre 0 et 30%.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 1 à 12
dans laquelle les proportions des constituants sont les suivantes (le total étant
100%) :
<claim-text><claim-text>le complément à 100% de (A),</claim-text><claim-text>10 à 30% de (B),</claim-text><claim-text>0 à 20% de (C),</claim-text><claim-text>0 à 20% de (D),</claim-text><claim-text>0 à 20% de (M),</claim-text><claim-text>(C)+(D)+(M) étant compris entre 0 et 20%.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 1 à 12
dans laquelle les proportions des constituants sont les suivantes (le total étant
100%) :
<claim-text><claim-text>le complément à 100% de (A),</claim-text><claim-text>10 à 30% de (B),</claim-text><claim-text>0 à 15% de (C),</claim-text><claim-text>0 à 15% de (D),</claim-text><claim-text>0 à 15% de (M),</claim-text><claim-text>(C)+(D)+(M) étant compris entre 5 et 15%.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="19">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 1 à 12
dans laquelle les proportions des constituants sont les suivantes (le total étant
100%) :
<claim-text><claim-text>le complément à 100% de (A),</claim-text><claim-text>20 à 30% de (B),</claim-text><claim-text>0 à 20% de (C),</claim-text><claim-text>0 à 20% de (D),</claim-text><claim-text>0 à 20% de (M),</claim-text><claim-text>(C)+(D)+(M) étant compris entre 0 et 20%.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="20">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des revendications 1 à 12
dans laquelle les proportions des constituants sont les suivantes (le total étant
100%) :
<claim-text><claim-text>le complément à 100% de (A),</claim-text><claim-text>20 à 30% de (B),</claim-text><claim-text>0 à 15% de (C),</claim-text><claim-text>0 à 15% de (D),</claim-text><claim-text>0 à 15% de (M),</claim-text><claim-text>(C)+(D)+(M) étant compris entre 5 et 15%.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="21">
      <claim-text>Objets constitués d'une composition selon l'une quelconque des
revendications précédentes tels que les plaques, les films, les feuilles, les
tubes, les profilés les objets obtenus par injection et en particulier les films et
les feuilles qu'on colle ensuite sur les skis.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="22">
      <claim-text>Objets selon la revendication 21 qui sont décorés, par exemple
par sublimation, et recouverts d'une couche de protection transparente
constituée de la composition selon l'une quelconque des revendications 1 à 20.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
