<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1225290-A2" country="EP" doc-number="1225290" kind="A2" lang="DE" family-id="25079233" status="new" date-produced="20090516" date="20020724">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1225290-A2" status="new" fvid="23523972">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1225290</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020724</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02000945-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02000945</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020116</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="US-76735801-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>US</country>
          <doc-number>76735801</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010123</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E05B  65/12        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E05B  65/12        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">E05B  65/12D2A</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Kraftfahrzeugtürverschluss</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Motor vehicle door lock</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Serrure de porte pour véhicule automobile</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>KIEKERT AG</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>KIEKERT AKTIENGESELLSCHAFT</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Kiekert Aktiengesellschaft</last-name>
            <address>
              <street>Kettwiger Strasse 12-24</street>
              <city>42579 Heiligenhaus</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>KONGARA RAMANA</name>
            <address>
              <country>US</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MARCOLA VOYTEK</name>
            <address>
              <country>US</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>NELSEN JAMES</name>
            <address>
              <country>US</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>KONGARA, RAMANA</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MARCOLA, VOYTEK</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>NELSEN, JAMES</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>KONGARA, RAMANA</last-name>
            <address>
              <street>24569 Willowbrook</street>
              <city>Novi, MI 48375</city>
              <country>US</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>MARCOLA, VOYTEK</last-name>
            <address>
              <street>4915 Whitlow CT</street>
              <city>Commerce Township MI 48382-2642</city>
              <country>US</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>NELSEN, JAMES</last-name>
            <address>
              <street>122 Summit</street>
              <city>Howell, MI 48843</city>
              <country>US</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Nunnenkamp, Jörg, Dr.</last-name>
            <address>
              <street>Andrejewski, Honke &amp;amp; Sozien Patentanwälte Theaterplatz 3</street>
              <city>45127 Essen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Gegenstand der Erfindung ist ein Kraftfahrzeugtürverschluss,
welcher in seinem grundsätzlichen Aufbau mit einer
Drehfalle (1) und einer zugehörigen Sperrklinke (2) sowie
mit einem Sperrklinkenantrieb (5) ausgerüstet ist. Der
Sperrklinkenantrieb (5) wirkt mittels einer Abtriebsscheibe
(6) auf einen Fortsatz (13) an der Sperrklinke (2) zur
Freigabe der Drehfalle (1) ein. Erfindungsgemäß ist die
Abtriebsscheibe (6) zu diesem Zweck mit einer Führungskurve
(15) für den hieran entlang bewegten Fortsatz (13) ausgerüstet.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="82" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="100"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>A click-and-pawl drive (5) uses a driven pulley (DP) (6) to make an extension (13) on a detent pawl (2) release a rotary latch. The DP has a guide curve (15) for the extension moving along it. A near-center spiral readjusting spring (8) engages in a slot for the optional use of a manipulating tool while a far-center end rests against a stop. The click-and-pawl drive has an electric motor (5a) that engages the DP's outer screw thread by means of a worm gear (5b).</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft einen Kraftfahrzeugtürverschluss,
mit einer Drehfalle und einer zugehörigen Sperrklinke, und
mit einem Sperrklinkenantrieb, wobei der Sperrklinkenantrieb
mittels einer Abtriebsscheibe auf einen Fortsatz an
der Sperrklinke zur Freigabe der Drehfalle einwirkt.</p>
    <p num="0002">Ein solcher Kraftfahrzeugtürverschluss wird in der US-PS 5
020 838 beschrieben. Zur Auslösung der dortigen Sperrklinke
dient ein Sperrklinkenmotor, welcher die Abtriebsscheibe in
Rotation versetzt. Zu diesem Zweck ist der elektrische
Motor endseitig mit einem Schneckenrad versehen, welches in
eine randseitig der Abtriebsscheibe verwirklichte Verzahnung
zu deren Rotation eingreift.</p>
    <p num="0003">Im Einzelnen vollführt die Abtriebsscheibe zur Auslösung
der Sperrklinke eine Bewegung im Gegenuhrzeigersinn, so
dass der Fortsatz an der Sperrklinke in Kontakt mit einem
Anschlag auf der Abtriebsscheibe tritt. Folglich dreht sich
auch die Sperrklinke im Gegenuhrzeigersinn und gibt die
Drehfalle frei. Daneben ist es möglich, die Sperrklinke
über einen Hebel manuell auszuheben, um Sicherheits- und
Serviceaspekten Rechnung zu tragen.</p>
    <p num="0004">Der bekannte Sperrklinkenantrieb kann nicht in allen Punkten
befriedigen. So nimmt er relativ viel Platz ein, was
sich zum einen auf den mit dem Anschlag an der Abtriebsscheibe
zusammenwirkenden Fortsatz an der Sperrklinke und
zum anderen den hiervon unabhängigen zusätzlichen manuellen
Auslösehebel zurückführen lässt. Je mehr Funktionen moderne 
Kraftfahrzeugtürverschlüsse ausführen müssen, um so problematischer
wird natürlich ein Sperrklinkenantrieb, welcher
ausladend aufgebaut ist. Auch die Herstellungskosten sind
in einem solchen Fall nicht unerheblich. - Hier will die
Erfindung insgesamt Abhilfe schaffen.</p>
    <p num="0005">Der Erfindung liegt das technische Problem zugrunde, einen
derartigen Kraftfahrzeugtürverschluss so weiter zu bilden,
dass dieser bei gleicher Funktionalität möglichst kompakt
aufgebaut ist.</p>
    <p num="0006">Zur Lösung dieser Aufgabe schlägt die Erfindung bei einem
gattungsgemäßen Kraftfahrzeugtürverschluss vor, dass die
Abtriebsscheibe eine Führungskurve für den hieran entlang
bewegten Fortsatz aufweist. Üblicherweise ist diese Führungskurve
achsnah im Vergleich zur Drehachse der Abtriebsscheibe
angeordnet und bildet zusammen mit einer achsfernen
Anschlagkurve einen Führungsschlitz für den Fortsatz. Dabei
kann die Führungskurve als in die Abtriebsscheibe eingelassene
Spiralkurve mit endseitigen Anschlägen ausgebildet
sein. Vergleichbares gilt für die Anschlagkurve, so dass
insgesamt und nach bevorzugter Ausgestaltung ein in die
Abtriebsscheibe eingelassener Spiralschlitz mit endseitigen
Anschlägen verwirklicht ist.</p>
    <p num="0007">Hierdurch wird bereits eine deutliche Reduzierung des zur
Verfügung stehenden Bauraums erreicht. Denn die Abtriebsscheibe
stellt aufgrund Ihrer Materialstärke die erforderliche
Führung bzw. Führungskurve für den Fortsatz der
Sperrklinke zur Verfügung, der zumeist als im Wesentlichen 
rechtwinklig von dieser abstehender Führungsstift ausgeführt
ist und in den betreffenden Spiralschlitz eintaucht.</p>
    <p num="0008">Um auch eine manuelle Betätigung der Sperrklinke zu gewährleisten,
weist der Führungsschlitz in Anfangsposition des
Sperrklinkenantriebs eine ein manuelles Ausheben der Sperrklinke
zulassende Schlitzweite für den Fortsatz auf. Diese
Schlitzweite des Führungsschlitzes in der Abtriebsscheibe
nimmt in Richtung auf die Endposition des Sperrklinkenantriebes
kontinuierlich ab. In dieser Endposition des Sperrklinkenantriebes
entspricht die Schlitzweite im Wesentlichen
dem Durchmesser des Fortsatzes, so dass der Fortsatz
in der betreffenden Stellung (Endposition des Sperrklinkenantriebes)
festgehalten bzw. festgeklemmt wird.</p>
    <p num="0009">Üblicherweise korrespondiert die Endposition des Sperrklinkenantriebes
zu einer Stellung des Fortsatzes der Sperrklinke,
die in jedem Fall ein federunterstütztes freies
Drehen der Drehfalle zulässt. Mit anderen Worten entspricht
die Endposition des Sperrklinkenantriebes einer Stellung
der Sperrklinke, welche über die Position hinausgeht, die
zur Freigabe der Drehfalle gerade erforderlich ist.</p>
    <p num="0010">Damit der Sperrklinkenantrieb im Ganzen nach Erreichen seiner
Endposition wieder in die Anfangsposition zurückkehren
kann, ist die Abtriebsscheibe mit einer zumeist spiralförmigen
Rückstellfeder ausgerüstet. Dabei greift das zentrumsnahe
Ende der spiralförmigen Rückstellfeder üblicherweise
in einen Schlitz ein, während das zentrumsferne Ende
an einem Anschlag anliegt. Hierdurch kann die spiralförmige
Rückstellfeder unterschiedlichen Spannungszuständen 
problemlos Rechnung tragen, weil das zentrumsferne Ende an
dem zugehörigen Anschlag entlang gleiten kann.</p>
    <p num="0011">Der vorerwähnte Schlitz eröffnet darüber hinaus die
Möglichkeit, ein Manipulationswerkzeug, beispielsweise
einen Schraubendreher, ansetzen zu können. Das bietet sich
besonders für den Fall an, dass der beschriebene Kraftfahrzeugtürverschluss
ohne zusätzliche manuelle Freigabemöglichkeit
für die Sperrklinke arbeitet. Folglich kann die
Sperrklinke auch bei ausgefallenem Sperrklinkenantrieb oder
zu Servicezwecken ausgehoben werden, indem mit Hilfe des
Manipulationswerkzeuges der Schlitz an der Abtriebsscheibe
und damit die Abtriebsscheibe selbst gedreht wird, die den
Fortsatz und damit die Sperrklinke bewegt. Hieraus resultieren
nicht unerhebliche Kostenvorteile.</p>
    <p num="0012">Diese lassen sich noch dadurch steigern, dass ein achsgleich
im Vergleich zur Sperrklinke gelagerter Auslösehebel
vorgesehen ist, welcher mit seinem einen Ende am Fortsatz
der Sperrklinke angreift und mit seinem anderen Ende mit
einem Innenbetätigungshebel oder dergleichen Auslöseeinrichtung
in Verbindung steht. Denn auf diese Weise nutzt
der Auslösehebel vorteilhaft den zwischen Abtriebsscheibe
und Sperrklinke verbleibenden Bauraum, in welchem er achsgleich
im Vergleich zur Sperrklinke drehbar gelagert ist.
An diesen Auslösehebel lässt sich ein Gestänge oder Bowdenzug
anschließen, welches mit einem manuellen Betätigungshebel
in Verbindung steht, so dass der Kraftfahrzeugtürverschluss
auch bei ausgefallenem Antrieb oder zu Servicezwecken
geöffnet werden kann. </p>
    <p num="0013">Dabei ist sichergestellt, dass sich der Kraftfahrzeugtürverschluss
bzw. der zugehörige Sperrklinkenantrieb in jedem
Fall in seiner Anfangsposition befindet. Hierfür sorgt die
auf der Rückseite der Abtriebsscheibe angeordnete spiralförmige
Rückstellfeder. Denn diese überführt den Sperrklinkenantrieb
nach Ende der Beaufschlagung eines zugehörigen
Elektromotors zuverlässig in die betreffende Anfangsposition.</p>
    <p num="0014">In dieser Anfangsposition trifft der als Führungsstift ausgebildete
Fortsatz an der Sperrklinke auf eine Schlitzweite
des Spiralschlitzes bzw. Führungsschlitzes, welche das
beschriebene manuelle Auslösen der Sperrklinke zulässt.</p>
    <p num="0015">Der Sperrklinkenantrieb verfügt über den bereits angesprochenen
Elektromotor, welcher mittels eines Schneckenrades
mit einem Außengewinde der Abtriebsscheibe kämmt. Ferner
sorgt wenigstens ein Gummianschlag dafür, dass die Drehbewegung
der Drehfalle begrenzt wird und im Übrigen Anschlaggeräusche
vermieden werden.</p>
    <p num="0016">Schließlich sind ein oder mehrere Schaltelemente vorgesehen,
welche die Position der Drehfalle abfragen, um deren
Stellung an eine obligatorische Steueranlage zu übermitteln.
Diese Schaltelemente befinden sich zumeist in einem
zugehörigen Schlossgehäuse. Eine integrierte elektronische
Schaltung in den Schaltelementen bzw. im Kraftfahrzeugtürverschluss
sorgt für eine Aufbereitung der von den Schaltelementen
erfassten Stellungssignale der Drehfalle und
deren Weiterleitung über einen externen Anschluss an die
bereits angesprochene Steueranlage. Dieser Anschluss ist 
als Anschlussklemme ausgeführt und sorgt darüber hinaus für
eine elektrische Energieversorgung des Elektromotors im
Sperrklinkenantrieb.</p>
    <p num="0017">Im Folgenden wird die Erfindung anhand einer lediglich ein
Ausführungsbeispiel darstellenden Zeichnung näher erläutert;
es zeigen:
<dl tsize="12"><dt>Fig. 1 und 2</dt><dd>verschiedene perspektivische Ansichten des
erfindungsgemäßen Kraftfahrzeugtürverschlus-ses,
reduziert auf seine wesentlichen Bau-teile,</dd><dt>Fig. 3 bis 5</dt><dd>nacheinander den kontinuierlichen Ablauf
einer elektrischen Schlossöffnung mit Hilfe
des Sperrklinkenantriebes und</dd><dt>Fig. 6</dt><dd>den Kraftfahrzeugtürverschluss in Offenstel-lung
der Drehfalle in größtenteils komplet-tierter
Darstellung.</dd></dl></p>
    <p num="0018">In den Figuren ist ein Kraftfahrzeugtürverschluss gezeigt,
welcher in seinen Grundzügen mit einer Drehfalle 1 und
einer die Drehfalle 1 in Schließstellung blockierenden
Sperrklinke 2 ausgerüstet ist. Die Drehfalle 1 kann eine
Vorrast- und Hauptrast-Stellung einnehmen, wie die zugehörigen
Anschläge 3 für die Vorraststellung und 4 für die
Hauptraststellung deutlich machen (vgl. Fig. 6).</p>
    <p num="0019">Daneben gehört zum grundsätzlichen Aufbau ein Sperrklinkenantrieb
5. Dieser Sperrklinkenantrieb 5 setzt sich aus 
einem Elektromotor 5a mit Abtriebswelle und hieran ausgebildeten
Schneckenrad 5b zusammen, welches mit einem Außengewinde
5c an einer Abtriebsscheibe 6 kämmt. Hierdurch ist
die Abtriebsscheibe 6 in der Lage, Drehbewegungen im Uhrzeigersinn
und Gegenuherzeigersinn zu vollführen, die vom
Elektromotor 5a - gesteuert von einer Steueranlage 7 - initiiert
werden. Sobald der Elektromotor 5a nicht mehr beaufschlagt
wird, dreht sich die Abtriebsscheibe 6 (und damit
auch der Elektromotor 5a) selbsttätig wieder in ihre
Anfangsposition zurück, wie sie in den Fig. 1 und 3
dargestellt ist. Hierfür sorgt eine spiralförmige Rückstellfeder
8. Diese Rückstellfeder 8 befindet sich ausweislich
der Fig. 2 auf der der Sperrklinke 2 abgewandten Seite
der Abtriebsscheibe 6, also auf ihrer Rückseite.</p>
    <p num="0020">Die spiralförmige Rückstellfeder 8 greift mit ihrem zentrumsnahen
Ende in einen Schlitz 9 ein, welcher sich in
einem Achsfortsatz 10 der Abtriebsscheibe 6 befindet. Drehungen
des Schlitzes 9 korrespondieren also unmittelbar zu
Rotationen der Abtriebsscheibe 6 um ihre Achse 11. Das
zentrumsferne Ende der spiralförmigen Rückstellfeder 8
liegt an einem Anschlag 12 an.</p>
    <p num="0021">Sobald der Elektromotor 5a von der Steueranlage 7 zur Drehung
beaufschlagt wird, greift das Schneckenrad 5b in das
Außengewinde 5c der Abtriebsscheibe 6 ein, so dass diese -
beginnend in der in Fig. 3 dargestellten Anfangsposition -
im Uhrzeigersinn rotiert, wie dies ein Pfeil in Fig. 4
andeutet. Gleichzeitig spannt sich die Rückstellfeder 8
durch die in Fig. 2 ebenfalls angedeutete korrespondierende
Drehbewegung. Das wird so lange fortgeführt, bis ein Fortsatz 
13 an der Sperrklinke 2 einen Anschlag 14b erreicht,
der nachfolgend noch näher erläutert wird.</p>
    <p num="0022">Jedenfalls haben derartige Rotationen der Abtriebsscheibe 6
zur Folge, dass sich die spiralförmige Rückstellfeder 8
spannt und gleichzeitig ihr zentrumsfernes Ende am zugehörigen
Anschlag 12 entlang gleitet bzw. entlang gleiten
kann.</p>
    <p num="0023">Mit Hilfe des Schlitzes 9 können derartige Rotationen der
Abtriebsscheibe 6 auch ohne Motorunterstützung vorgenommen
werden, indem an dieser Stelle ein geeignetes Manipulationswerkzeug,
z. B. ein Schraubendreher, angesetzt wird. Das
ist erforderlich, wenn beispielsweise der Elektromotor 5a
ausgefallen sein sollte und ansonsten nicht die Möglichkeit
besteht, die Sperrklinke 2 manuell ausheben zu können.</p>
    <p num="0024">Dieses Ausheben erfolgt im Rahmen des Ausführungsbeispiels
elektromotorisch durch das Zusammenwirken einer Führungskurve
15 mit dem bereits angesprochenen Fortsatz 13 an der
Sperrklinke 2. Neben der Führungskurve 15 ist ferner eine
Anschlagkurve 17 vorgesehen, die in Verbindung mit dem
bereits angesprochenen Endanschlag 14b und einem Anfangsanschlag
14a insgesamt einen Führungsschlitz 18 für den Fortsatz
13 bilden. Dieser Führungsschlitz 18 ist als in die
Abtriebsscheibe 6 eingelassener Spiralschlitz 18 ausgebildet,
was die Baugröße des Sperrklinkenantriebes 5 inklusive
Abtriebsscheibe 6 im Vergleich zum Stand der Technik positiv
beeinflusst. </p>
    <p num="0025">Im Detail bewegt sich der Fortsatz 13 größtenteils nur entlang
der Führungskurve 15 innerhalb des aus Führungskurve
15, Anschlagkurve 17 und den Anschlägen 14a und 14b gebildeten
Führungsschlitzes 18. Zu diesem Zweck ist die Führungskurve
15 achsnah im Vergleich zur Drehachse 11 der
Abtriebsscheibe 6 angeordnet und formt ebenso wie die demgegenüber
achsfern positionierte Anschlagskurve 17 eine
Spirale. Folglich nimmt auch der Führungsschlitz 18 die
Gestalt des Spiralschlitzes 18 mit den endseitigen Anschlägen
14a, 14b an.</p>
    <p num="0026">Der Führungsschlitz 18 lässt in Anfangsposition des Sperrklinkenantriebes
(vgl. Fig. 1 und 3) ein manuelles Ausheben
der Sperrklinke 2 zu. Zu diesem Zweck ist der Führungsschlitz
18 mit einer Schlitzweite S<sub>1</sub> für den Fortsatz 13 an
dieser Stelle ausgerüstet, die einem Vielfachen des Durchmessers
D des Fortsatzes 13 entspricht (S<sub>1</sub> ≈ 2,5 D). Insbesondere
wird ein solches Bewegungsspiel für den Fortsatz 13
zugelassen, dass die Sperrklinke 2 die in der Fig. 3 durch
einen Pfeil dargestellten Drehbewegungen um ihre Achse 19
vollführen kann.</p>
    <p num="0027">Man erkennt, dass das Bewegungsspiel durch die gewählte
Schlitzweite S<sub>1</sub> ausreichend ist, damit die Drehfalle 1
freikommt. Das heißt nichts anderes, als dass der Kraftfahrzeugtürverschluss
manuell geöffnet werden kann, und
zwar entweder über das in den Schlitz 9 eingreifende Manipulationswerkzeug
bzw. den Schraubendreher, welcher die
Abtriebsscheibe 6 dreht oder einen nachfolgend noch zu
erläuternden Auslösehebel 20, welcher in der
Anfangsposition des Sperrklinkenantriebes 5 direkt am Fortsatz 
13 zur Drehung der Sperrklinke 2 um ihre Achse 19
angreift.</p>
    <p num="0028">Der Elektromotor 5a und das zugehörige Schneckenrad 5b sind
im Wesentlichen ebenengleich im Vergleich zur Abtriebsscheibe
6 angeordnet. In einer hierzu parallelen Ebene
bewegt sich die Sperrklinke 2. Zwischen diesen beiden Ebenen
ist der bereits angesprochene Auslösehebel 20 positioniert.
Um eine möglichst kompakte Gestaltung zu realisieren,
fällt die Drehachse des Auslösehebels 20 mit der Achse
19 der Sperrklinke 2 zusammen, d. h. Auslösehebel 20 und
Sperrklinke 2 sind achsgleich zueinander gelagert.</p>
    <p num="0029">Der Auslösehebel 20 ist mit einem Schlitz 21 ausgerüstet,
welcher den Fortsatz 13 umschließt. Gegen die Kraft einer
Sperrklinkenfeder 22 lässt sich nun der Auslösehebel 20 im
Uhrzeigersinn ziehend betätigen, wie dies die Fig. 1 durch
einen endseitigen Pfeil andeutet. Denn an dieser Stelle ist
zumeist ein Hebelwerk, ein Bowdenzug oder dergleichen angeschlossen,
welches bzw. welcher von einem (Innen-) Betätigungshebel
beaufschlagt wird. Hierdurch dreht sich der Auslösehebel
20 um die Achse 19 im Uhrzeigersinn (vgl. Fig. 1)
und drückt den Fortsatz 13 nach unten, so dass die Sperrklinke
2 in der Ansicht nach Fig. 1 im Uhrzeigersinn und im
Rahmen der Fig. 3 bis 5 im Gegenuhrzeigersinn bewegt wird
und die Drehfalle 1 - unterstützt durch eine Drehfallenfeder
23 - freikommt.</p>
    <p num="0030">Damit sich der Kraftfahrzeugtürverschluss bzw. der zugehörige
Sperrklinkenantrieb 5 unter allen Umständen in der
betreffenden Anfangsposition nach Fig. 3 befindet - sowohl 
bei abgeschaltetem wie ausgefallenem Elektromotor 5a - ist
die bereits angesprochene Rückstellfeder 8 vorgesehen, die
die erforderlichen Rückstellkräfte aufbaut, sobald sich die
Abtriebsscheibe 6 von ihrer in Fig. 3 dargestellten
Anfangsposition in ihre Endposition gemäß Fig. 5 bewegt.
Damit ist sichergestellt, dass der Auslösehebel 20 in der
beschriebenen Art wirken kann.</p>
    <p num="0031">Das elektromotorische Ausrücken der Sperrklinke 2 geschieht
wie folgt. Geht man von der oberen Position der Sperrklinke
2 nach Fig. 3 aus, so wird beim Übergang zur Fig. 4 deutlich,
dass bei beginnender Drehung der Abtriebsscheibe 6 im
Uhrzeigersinn der Fortsatz 13 zunehmend an der Führungskurve
15 anliegt. Dieser Fortsatz 13 ist als im Wesentlichen
rechtwinklig von der Sperrklinke 2 abstehender Führungsstift
13 ausgeführt und taucht praktisch vollständig
in den Führungsschlitz 18 ein. Das Anliegen an der Führungskurve
15 geschieht in etwa dann, wenn die in Fig. 4
gezeigte Winkelstellung der Abtriebsscheibe 6 erreicht ist.
Jetzt gleitet der Führungsstift bzw. Fortsatz 13 an der
zugehörigen spiralförmigen Führungskurve 15 entlang.</p>
    <p num="0032">Infolge der Spiralform der Führungskurve 15 mit zunehmendem
Radialabstand von der Achse 11 bewegt sich die Sperrklinke
2 mehr und mehr nach unten, vollführt also eine Gegenuhrzeigersinnbewegung
um ihre Achse 19, wenn man die Fig. 3
bis 5 in dieser Reihenfolge betrachtet.</p>
    <p num="0033">Kurz vor Erreichen der Endposition des Sperrklinkenantriebs
5 gemäß Fig. 5 hat sich die Sperrklinke 2 gänzlich von der
Drehfalle 1 entfernt, so dass diese - beaufschlagt von der 
Drehfallenfeder 23 - in ihre Öffnungsposition rotiert und
dabei gegen einen Gummianschlag 24 im zugehörigen (Kraftfahrzeugtür-)Schlossgehäuse
27 anschlägt. Die Abtriebsscheibe
6 wird über diese Position fortbewegt, bis der
Fortsatz bzw. Führungsstift 13 den Endanschlag 14b
erreicht. An dieser Stelle hat sich die Schlitzweite S des
Führungsschlitzes 18 auf einen Wert S<sub>2</sub> verringert, welcher
im Wesentlichen dem Durchmesser D des Führungsstiftes 13
entspricht (S<sub>2</sub> ≈ D) .</p>
    <p num="0034">Folglich wird der Führungsstift 13 in dieser Endposition
des Sperrklinkenantriebes 5 festgeklemmt bzw. blockiert.
Das stellt sicher, dass die Drehfalle 1 unter allen Umständen
geöffnet wird, weil insofern Fertigungs- und Einbautoleranzen
keine Rolle (mehr) spielen.</p>
    <p num="0035">Ein weiterer, nicht ausdrücklich dargestellter Gummianschlag
sorgt dafür, dass die Abtriebsscheibe 6 eineindeutig
ihre Anfangsposition einnimmt. Denn dieser Gummianschlag
arbeitet mit dem bereits beschriebenen Anschlag 12 für die
Rückstellfeder 8 in entsprechendem Sinne zusammen.</p>
    <p num="0036">Zum grundsätzlichen Aufbau gehören schließlich noch Schaltelemente
25, 26 (vgl. Fig. 6), mit deren Hilfe die Winkelstellung
der Drehfalle 1 abgefragt und an die Steueranlage
7 übermittelt wird. Zu diesem Zweck sind im Rahmen des Ausführungsbeispiels
simple Elektroschalter 25, 26 vorgesehen,
die als Ein-/Ausschalter konzipiert sind und bestimmte
Drehstellungen der Drehfalle 1 an die Steueranlage 7 melden.
So kann beispielsweise zwischen der Vorrast- und
Hauptraststellung unterschieden werden. Gleichzeitig sind 
die Schaltelemente 25, 26 mit einer nicht ausdrücklich dargestellten
integrierten Schaltung im Innern des Schlossgehäuses
27 verbunden, welche der Signalaufbereitung dient.
Ausgangsleitungen dieser Schaltelemente 25, 26 sind mit
Energieversorgungsleitungen für den Elektromotor 5a wie
gewohnt zu einem Anschlussblock zusammengefasst, welcher
über einen Stecker mit der Steueranlage 7 in Verbindung
steht.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Kraftfahrzeugtürverschluss, mit
<claim-text><claim-text>einer Drehfalle (1) und einer zugehörigen Sperrklinke
(2), und mit</claim-text><claim-text>einem Sperrklinkenantrieb (5),</claim-text></claim-text>
wobei der Sperrklinkenantrieb (5) mittels einer Abtriebsscheibe
(6) auf einen Fortsatz (13) an der Sperrklinke (2)
zur Freigabe der Drehfalle (1) einwirkt, dadurch
gekennzeichnet, dass die Abtriebsscheibe (6)
eine Führungskurve (15) für den hieran entlang bewegten
Fortsatz (13) aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Kraftfahrzeugtürverschluss nach Anspruch 1, dadurch
gekennzeichnet, dass die Führungskurve (15) achsnah im Vergleich
zur Drehachse (11) der Abtriebsscheibe (6) angeordnet
ist und zusammen mit einer achsfernen Anschlagkurve
(17) einen Führungsschlitz (18) für den Fortsatz (13) bildet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Kraftfahrzeugtürverschluss nach Anspruch 1 oder 2,
dadurch gekennzeichnet, dass die Führungskurve (15) als in
die Abtriebsscheibe (6) eingelassene Spiralkurve (15) mit
endseitigen Anschlägen (14a, 14b) ausgebildet ist und vorzugsweise
in Verbindung mit der Anschlagkurve einen in die
Abtriebsscheibe (6) eingelassenen Spiralschlitz (18) mit
den endseitigen Anschlägen (14a, 14b) formt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Kraftfahrzeugtürverschluss nach einem der Ansprüche 1
bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass der Führungsschlitz
(18) in Anfangsposition des Sperrklinkenantriebes (5) eine
ein manuelles Ausheben der Sperrklinke (2) zulassende
Schlitzweite (S1) für den Fortsatz (13) aufweist, welche in
Richtung auf die Endposition des Sperrklinkenantriebes (5)
kontinuierlich abnimmt und hier im Wesentlichen dem Durchmesser
(D) des Fortsatzes (13) entspricht, so dass dieser
in der betreffenden Endposition festgehalten wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Kraftfahrzeugtürverschluss nach einem der Ansprüche 1
bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass der Fortsatz (13) an
der Sperrklinke (2) als im Wesentlichen rechtwinklig von
dieser abstehender Führungsstift (13) ausgeführt ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Kraftfahrzeugtürverschluss nach einem der Ansprüche 1
bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass die Abtriebsscheibe (6)
mit einer vorzugsweise spiralförmigen Rückstellfeder (8)
für den gesamten Sperrklinkenantrieb (5) ausgerüstet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Kraftfahrzeugtürverschluss nach Anspruch 6, dadurch
gekennzeichnet, dass das zentrumsnahe Ende der spiralförmigen
Rückstellfeder (8) in einen Schlitz (9) zur optionalen
Aufnahme eines Manipulationswerkzeuges eingreift, während
das zentrumsferne Ende an einem Anschlag (12) anliegt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Kraftfahrzeugtürverschluss nach einem der Ansprüche 1
bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass der Sperrklinkenantrieb
(5) einen über ein Schneckenrad (5b) mit einem Außengewinde
(5c) der Abtriebsscheibe (6) kämmenden Elektromotor (5a)
aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Kraftfahrzeugtürverschluss nach einem der Ansprüche 1
bis 8, dadurch gekennzeichnet, dass wenigstens ein Gummianschlag
(24) zur Begrenzung der Drehbewegung der Drehfalle
(1) vorgesehen ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Kraftfahrzeugtürverschluss nach einem der Ansprüche 1
bis 9, dadurch gekennzeichnet, dass ein achsgleich im Vergleich
zur Sperrklinke (2) gelagerter Auslösehebel (20)
verwirklicht ist, welcher mit seinem einen Ende am Fortsatz
(13) der Sperrklinke (2) angreift und mit seinem anderen
Ende mit einem Innenbetätigungshebel oder dergleichen Auslöseeinrichtung
in Verbindung steht.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
