<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1227340-A1" country="EP" doc-number="1227340" kind="A1" lang="FR" family-id="8859393" status="new" date-produced="20090516" date="20020731">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1227340-A1" status="new" fvid="23520039">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1227340</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020731</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290187-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290187</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020128</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0101223-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0101223</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010130</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G01S   7/292       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G01S   7/292       20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G01S   7/295       20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G01S   7/298       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G01S  13/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G01S  13/87        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G01S  13/95        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">G01S  13/95A</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">G01S   7/292C3</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">G01S   7/298</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">S01S13:87</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren zur Radardetektion</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Radar detection method</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé de détection radar</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>METEO FRANCE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>METEO-FRANCE</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>METEO-FRANCE</last-name>
            <address>
              <street>1 Quai Branly</street>
              <city>75340 Paris Cédex 07</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>PARENT DU CHATELET JACQUES</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ROQUAIN PATRICK</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>PARENT DU CHATELET, JACQUES</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ROQUAIN, PATRICK</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>PARENT DU CHATELET, JACQUES</last-name>
            <address>
              <street>63 rue de Lourmel</street>
              <city>75015 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ROQUAIN, PATRICK</last-name>
            <address>
              <street>8 rue de la Faraude</street>
              <city>78440 Issou</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Lavialle, Bruno</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Boettcher 22 rue du Général Foy</street>
              <city>F-75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="transcript" status="new" lang="EN">
    <p>The obstacle detection method has a radar system (1) with polar coordinates transmitting pulses which are reflected from an obstacle. A projection grid is established following azimuth and distance to the radar system fro the returned signal with a phase value found for each cell. -</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention concerne un procédé de détection
d'obstacles par au moins un système radar qui est associé à
un repère polaire centré sur le système radar et est agencé
pour émettre des impulsions et pour, lorsqu'une impulsion
est réfléchie par au moins un obstacle, fournir un signal
correspondant. Le procédé comprend l'étape d'établir dans
une grille de projection, selon un repère différent du
repère polaire du système radar, une représentation d'au
moins une suite de valeurs qui sont liées au signal fourni
par le système radar et correspondent à au moins un azimut
et une distance au système radar dans le repère polaire de
celui-ci. L'établissement de la représentation comprend une
phase d'affecter chaque valeur à une cellule correspondante
de la grille de projection et une phase de calculer une
moyenne des valeurs affectées à chaque cellule.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne un procédé de
détection d'obstacles, en particulier des phénomènes
météorologiques comme des précipitations, au moyen d'un
système radar.</p>
    <p num="0002">Les procédés de ce type ont pour but la réalisation
d'une représentation des précipitations dans une grille
cartésienne pour constituer par exemple une image qui peut
être affichée en superposition à une carte géographique.</p>
    <p num="0003">Les systèmes radar utilisés pour la mise en oeuvre
de tels procédés comprennent généralement une antenne
pivotante agencée pour émettre à intervalles réguliers des
ondes électromagnétiques sous la forme d'une impulsion de
durée déterminée. Les impulsions étant émises pendant la
rotation de l'antenne, elles sont émises selon des
directions différentes (formant un angle appelé azimut avec
une direction de référence) de manière à balayer toute la
zone entourant le système radar.</p>
    <p num="0004">Lorsqu'une impulsion rencontre un obstacle, tout ou
partie de l'impulsion est renvoyé vers l'antenne sous la
forme d'une onde réfléchie qui est captée par l'antenne et
transformée par le système radar en un signal numérique
comportant une suite de valeurs qui sont généralement
représentatives de niveaux d'intensité de l'onde réfléchie.
Chaque valeur peut être associée à l'azimut de l'impulsion
et à une distance au système radar qui est égale à la
moitié de la distance que peut parcourir une onde
électromagnétique pendant la durée comprise entre le début
de l'émission de l'impulsion et le début de la réception de
la partie de l'onde réfléchie correspondant à la valeur en
question.</p>
    <p num="0005">Chacune de ces valeurs correspond donc à une
cellule d'une grille polaire qui peut être associée à un
repère polaire centré sur le système radar et qui est
divisée en cellules dont le pas radial est égal au pouvoir
séparateur en distance du système radar et le pas angulaire 
est égal au décalage angulaire entre deux impulsions
successives. Or, la taille de ces cellules croít à mesure
que l'on s'éloigne de l'origine du repère et ne correspond
pas à la taille des cellules de la grille cartésienne qui
est utilisée pour l'affichage.</p>
    <p num="0006">Pour améliorer la qualité des mesures radar, et
aussi limiter la quantité de l'information à traiter, on
effectue des moyennes sur des signaux correspondant à des
impulsions ou à des distances successives. Dans les
procédés de type connu, ces moyennes sont effectuées de
manière à obtenir une grille polaire correspondant à une
image dont la résolution à une distance moyenne est
comparable à la résolution de l'image correspondant à la
grille cartésienne souhaitée.</p>
    <p num="0007">Par la suite, des traitements sont effectués sur le
signal moyen ainsi obtenu et en particulier dans le cas des
radars météorologiques, un calculateur extrait de ce signal
moyen des écarts-types utilisés pour élaborer un signal de
correction additionné au signal moyen afin d'éliminer les
parties de ce signal moyen qui correspondent à des échos
fixes qui ne sont pas de nature météorologique (on sait en
effet que les reliefs naturels ou artificiels étant fixes,
ils correspondent toujours à des cellules pour lesquelles
l'intensité va peu varier de sorte que l'écart-type
correspondant est faible alors que les phénomènes
météorologiques sont variables de sorte que l'intensité au
niveau des cellules traversées par de tels phénomènes varie
beaucoup et l'écart-type est plus élevé pour celles-ci). Il
est ainsi obtenu un signal corrigé constitué d'une suite de
valeurs corrigées qui sont représentatives de niveaux
d'intensité d'échos de précipitations et correspondent à
des cellules de la grille polaire précitée.</p>
    <p num="0008">L'étape suivante consiste à projeter le signal
corrigé dans la grille cartésienne en calculant dans le
repère cartésien les coordonnés du centre de la cellule 
polaire correspondant à chaque valeur corrigée. Il arrive
qu'une valeur corresponde à une cellule de la grille
cartésienne à laquelle une valeur a déjà été affectée, la
valeur finalement affectée à cette cellule est alors la
plus élevée. Il est en outre parfois nécessaire de recourir
à des interpolations pour déduire si une valeur doit être
affectée à certaines cellules vides de la grille
cartésienne et par exemple des cellules vides isolées au
milieu de cellules auxquelles ont été affectées des valeurs
relativement élevées.</p>
    <p num="0009">L'obtention du signal traité suivi de la projection
de celui-ci dans la grille cartésienne provoque une
distorsion de l'information par rapport au signal
initialement fourni par le système radar et par exemple une
atténuation de certaines valeurs d'échos (nous appelons
écho la représentation d'un obstacle sur une image radar),
ainsi qu'un décalage et un étalement de celles-ci sur
plusieurs cellules. Des échos très intenses et très
localisés, tels que ceux correspondant à un orage de pluie
ou de grêle, risquent alors d'être perçus comme des
phénomènes plus étendus et moins intenses</p>
    <p num="0010">En outre, il est fréquent que la vitesse de
rotation de l'antenne ne soit pas régulière, notamment
lorsque l'antenne est dans une zone ventée sans être à
l'abri d'un radôme. Le groupement des suites de valeurs
correspondant à un nombre donné d'impulsions successives ne
porte alors pas exactement sur les mêmes azimuts d'un tour
d'antenne à l'autre. Il se produit lors de la visualisation
des oscillations des échos, et en particulier des échos
fixes lorsqu'il n'a pas été procédé à une élimination
totale de ceux-ci, tant au niveau de leur localisation que
de leur intensité d'une image à l'autre.</p>
    <p num="0011">Il serait donc intéressant de disposer d'un procédé
de détection d'obstacles par radar qui soit simple et
permette une détection précise et fiable. </p>
    <p num="0012">A cet effet, on prévoit selon l'invention, un
procédé de détection d'obstacles par au moins un système
radar qui est associé à un repère polaire centré sur le
système radar et est agencé pour émettre des impulsions et
pour, lorsqu'une impulsion est réfléchie par au moins un
obstacle, fournir un signal correspondant, le procédé
comprenant l'étape d'établir, dans une grille de projection
selon un repère différent du repère polaire du système
radar, une représentation d'au moins une suite de valeurs
qui sont liées au signal fourni par le système radar et
correspondent à au moins un azimut et une distance au
système radar dans le repère polaire de celui-ci,
l'établissement de la représentation comprenant une phase
d'affecter chaque valeur à une cellule correspondante de la
grille de projection et une phase de calculer une moyenne
des valeurs affectées à chaque cellule.</p>
    <p num="0013">Ainsi, il n'est réalisé pratiquement aucun
groupement des suites de valeurs pour calculer des moyennes
avant leur représentation dans la grille de projection. La
représentation est dès lors précise en ce sens qu'elle est
fidèle, à la projection près, au signal fourni par le
système radar. En outre, le procédé peut être mis en oeuvre
par un programme informatique ayant une structure simple
rendant sa maintenance aisée.</p>
    <p num="0014">D'autres caractéristiques et avantages de
l'invention ressortiront à la lecture de la description qui
suit d'un mode de mise en oeuvre particulier non limitatif
de l'invention.</p>
    <p num="0015">Il sera fait référence aux dessins annexés, parmi
lesquels :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 est une vue schématique de la
couverture géographique de systèmes radars utilisés pour la
mise en oeuvre du procédé conforme à l'invention,</li><li>la figure 2 est une vue schématique de la grille
de projection utilisée pour les représentations élaborées 
avec le procédé de l'invention,</li><li>la figure 3 est une vue schématique des
représentations utilisées dans le procédé de l'invention.</li></ul></p>
    <p num="0016">Le procédé de détection conforme à l'invention est
mis en oeuvre au moyen d'au moins un système radar. En
l'espèce, l'invention est décrite en relation avec
plusieurs systèmes radar généralement désignés en 1, ici au
nombre de deux, et un plus grand nombre de ces systèmes
peut être utilisé.</p>
    <p num="0017">Chaque système radar comprend une antenne 2 qui est
agencée de manière connue en soi pour émettre des ondes
électromagnétiques sous la forme d'impulsions de durée
déterminée. Généralement, les impulsions ont une durée de 2
µs et les impulsions sont espacées d'une durée de 3 ms pour
une portée du système radar de 450 km ou de 4 ms pour une
portée de 600 km.</p>
    <p num="0018">L'antenne pivote pendant l'émission des impulsions
de sorte que les impulsions sont émises dans des directions
3 formant avec une direction de référence des angles
différents appelés azimuts. Il est donc possible d'associer
au système radar un repère polaire centré sur le système
radar et une grille polaire 4 basée sur ce repère polaire
et divisée en cellules 5 ayant un pas radial <u style="single">r</u> égal à, au
minimum, une distance parcourue par l'impulsion pendant la
moitié de la durée déterminée (ce qui équivaut au pouvoir
séparateur en distance du système radar, ou résolution en
distance) et un pas angulaire <u style="single">a</u> égal à l'angle séparant les
directions d'émission 3 de deux impulsions successives. On
remarquera qu'on considère ici que l'angle formé par la
direction 3 avec l'horizontale, appelé angle de site, est
constant. L'invention s'applique également aux systèmes
radars dits multi-sites qui font varier l'angle de site
d'un tour à l'autre de l'antenne ou qui émettent des
impulsions selon plusieurs angles de site simultanément
pour obtenir une couverture de l'espace environnant le 
système radar et former une représentation en trois
dimensions.</p>
    <p num="0019">L'antenne 2 est également agencée de manière connue
en soi pour recevoir des ondes électromagnétiques
correspondant à une partie de l'impulsion qui est réfléchie
par des obstacles constitués par exemple par des reliefs
naturels tels que des montagnes, des reliefs artificiels
tels que des immeubles, des phénomènes météorologiques tels
que des précipitations comme la pluie, la grêle et autres.
Ces ondes électromagnétiques réfléchies sont fournies par
le système radar sous la forme d'au moins un signal
numérique comportant au moins une suite de valeurs
représentatives d'une caractéristique radar ici l'intensité
des ondes reçues. Chaque valeur est ici un niveau
d'intensité d'une partie de l'onde électromagnétique
réfléchie et correspond à un azimut et une distance au
système radar et plus particulièrement ici à une cellule 5
de la grille polaire 4. Une fois représentées dans une
image radar, ces valeurs seront appelées échos et seront
représentatives d'un obstacle.</p>
    <p num="0020">Le procédé de détection d'obstacles conforme à
l'invention comprend l'étape préalable de calculer, de
manière connue en elle-même, des écarts-types correspondant
aux niveaux d'intensité du signal numérique. Ces écarts-types
seront utilisés par la suite pour distinguer les
échos fixes correspondant à une onde réfléchie par un
relief naturel ou artificiel des échos variables
correspondant à une onde réfléchie notamment par les
précipitations.</p>
    <p num="0021">Le procédé comprend ensuite l'étape d'élaborer une
représentation 6 des niveaux d'intensité et l'étape
d'élaborer une représentation 7 des écarts-types
correspondant aux niveaux d'intensité.</p>
    <p num="0022">Les représentations sont basées sur une grille 8
associée ici à un repère cartésien et divisée en cellules 
9. La grille 8 est à une échelle telle que les cellules 9
sont carrées et ont des côtés correspondant à une longueur
supérieure ou égale à la résolution en distance du système
radar, par exemple 1 km. Les grilles de chaque
représentation se présentent par exemple sous la forme de
matrices exploitables par un système informatique. Le
repère utilisé est cartésien car il est ainsi plus
facilement exploitable par les utilisateurs du procédé mais
le repère peut être de tout type et notamment polaire
centré sur une origine ne correspondant pas au système
radar. En outre, dans le cas des systèmes radars multi-sites,
le repère et la grille correspondante peuvent être
tridimensionnels. Dans le procédé de l'invention, la grille
8 est avantageusement commune aux deux systèmes radars
considérés. On peut également avoir une grille 8 pour
chaque système radar mais il sera alors nécessaire
d'assembler les unes aux autres les grilles 8 correspondant
aux systèmes radars pour obtenir une représentation
globale.</p>
    <p num="0023">L'établissement de la représentation 6 comprend une
phase d'affecter chaque niveau d'intensité à une cellule
correspondante 9 de la grille 8 pour former une
représentation 10 des niveaux d'intensité dans laquelle
chaque cellule 9 contient la somme des niveaux d'intensité
qui lui ont été affectés. L'affectation est réalisée en
calculant, pour chaque niveau d'intensité, les coordonnées,
dans le repère cartésien de la grille 8, du centre de la
cellule 5 correspondant au niveau d'intensité en question
et en ajoutant ce niveau d'intensité aux niveaux
d'intensité déjà contenus dans la cellule 9 correspondant
aux coordonnées du centre de la cellule 5. L'affectation
est donc une opération relativement simple.</p>
    <p num="0024">Il est parallèlement réalisé une représentation 11
du nombre de niveaux d'intensité affectés à chaque cellule
9. La représentation 11 est basée sur une grille 8 dont 
chaque cellule 9 contient le nombre de niveaux d'intensité
affectés à cette cellule, ce nombre étant incrémenté à
chaque nouvelle affectation.</p>
    <p num="0025">Ces deux représentations 10 et 11 sont ensuite
mises en relation pour calculer la moyenne des niveaux
d'intensité affectés à chaque cellule 9 afin d'obtenir la
représentation 6 dont chaque cellule 9 contient la moyenne
des niveaux d'intensité qui lui ont été affectés.</p>
    <p num="0026">L'établissement de la représentation 7 comprend une
phase d'affecter chaque écart-type correspondant à un
niveau d'intensité à une cellule correspondante 9 de la
grille 8 pour former une représentation 12 des écarts-types
dans laquelle chaque cellule 9 contient la somme des
écarts-types qui lui ont été affectés. L'affectation est
réalisée en calculant, pour chaque écart-type, les
coordonnées, dans le repère cartésien de la grille 8, du
centre de la cellule 5 correspondant à l'écart-type en
question et en ajoutant cet écart-type aux écarts-types
déjà contenus dans la cellule 9 correspondant aux
coordonnées du centre de la cellule 5.</p>
    <p num="0027">Les représentations 12 et 11 sont ensuite mises en
relation pour calculer la moyenne des écarts-types affectés
à chaque cellule 9 afin d'obtenir la représentation 7 dont
chaque cellule 9 contient la moyenne des écarts-types qui
lui ont été affectés.</p>
    <p num="0028">Les représentations 6 et 7 peuvent être affichés
sur un écran ou imprimées puis être utilisées telles
qu'elles pour localiser les phénomènes météorologiques.</p>
    <p num="0029">Le procédé conforme à l'invention comprend ici
l'étape ultérieure d'élaborer une représentation 13 des
niveaux d'intensités sans écho fixe. La représentation 13
est comme précédemment basée sur une grille 8 et est
obtenue par la mise en relation des représentations 6 et 7
afin d'obtenir par comparaison une élimination des échos
fixes. Le principe d'élimination des échos fixes est connu 
en lui-même et repose sur la constatation que les cellules
correspondant à des échos fixes ont un écart-type inférieur
à un seuil prédéterminé alors que les cellules
correspondant à des échos variables ont un écart-type
supérieur à ce seuil. Appliqué au procédé conforme à
l'invention, ce principe aboutit à diminuer le niveau
d'intensité de chaque cellule 9 de la représentation 6
d'une valeur dépendant de l'écart-type contenu dans la
cellule correspondante de la représentation 7. On obtient
ainsi la représentation 13 correspondant à la
représentation 6 corrigée.</p>
    <p num="0030">On notera qu'il existe, lors de ce filtrage des
échos fixes, un risque que des échos correspondant à des
phénomènes météorologiques de faible intensité soient
atténués. La visualisation des représentations 6, 7 et 13
permet de vérifier directement la qualité de cette
dernière.</p>
    <p num="0031">Les représentations 6, 7 et 13 peuvent être
utilisées sous forme d'images par l'intermédiaire d'un
écran vidéo par exemple, l'intensité lumineuse des cellules
9 ou leur couleur étant fonction du niveau d'intensité qui
leur est associé. Les représentations 6, 7 ou 13 peuvent
être construites à partir d'un seul ou de plusieurs tours
d'antenne. Les grilles 8 correspondant aux représentations
6, 7, 10, 11, 12, 13 utilisées dans le procédé de
l'invention sont remises à zéro au début de l'élaboration
de chaque représentation 6, 7 et 13.</p>
    <p num="0032">La projection directe des suites de valeurs des
signaux numériques dans la grille 8 avant la réalisation
d'un traitement de celles-ci permet d'obtenir des
représentations précises et fidèles, à la projection près,
aux signaux numériques radar, limitant ainsi une
atténuation des échos, ainsi qu'un décalage et un étalement
de ceux-ci, qui se produisent dans les procédés antérieurs
dans lesquels des groupements de valeurs par cellules 
polaires sont réalisés avant la projection.</p>
    <p num="0033">De plus, les variations de la vitesse de rotation
de l'antenne n'ont pratiquement aucune incidence sur ce
mode d'élaboration des représentations, ce qui permet de
s'affranchir des inconvénients liés à de telles variations
comme les oscillations de localisation et d'intensité, en
particulier des échos fixes, qui surviennent avec les
procédés de l'art antérieur. Il en est de même de la durée
des impulsions et de leur espacement qui n'influent pas sur
le mode d'élaboration des représentations.</p>
    <p num="0034">En outre, le procédé peut être mis en oeuvre par un
programme informatique ayant une structure simple rendant
sa maintenance aisée. Ce programme est par exemple exécuté
par un ordinateur associé aux systèmes radars.</p>
    <p num="0035">Bien entendu, l'invention n'est pas limitée au mode
de mise en oeuvre décrit mais englobe toute variante
comprise dans le cadre de l'invention tel que défini par
les revendications.</p>
    <p num="0036">En particulier, le procédé conforme à l'invention
est utilisable en relation avec d'autres caractéristiques
radars comme une fréquence DOPPLER, des paramètres associés
à un système double polarisation (Z<sub>H</sub>, Z<sub>V</sub>, Kdp, ϕdp...).</p>
    <p num="0037">En outre, en variante, on peut prévoir de tenir
compte de champs d'advection pour corriger l'image finale
des mouvements de cellules pluvieuses qui ont lieu durant
la durée d'un tour d'antenne. Ceci en associant à des
cellules 9 de la grille 8 ou à des groupes de cellules 9
des vecteurs de vitesse de déplacement des échos associés.
Les vecteurs de vitesse sont déterminés de façon connue en
elle-même par comparaison de deux représentations
antérieures espacées d'une durée déterminée. Dans ce cas,
par exemple lorsqu'une représentation est réalisée à la fin
de chaque tour d'antenne, au moment de l'affectation d'une
valeur dans une cellule 9, le vecteur de vitesse de
déplacement associé à cette cellule est pris en compte pour 
déterminer à quelle cellule 9 correspondra cette valeur à
la fin du tour d'antenne et la valeur est affectée à cette
dernière cellule. Il est également possible d'effectuer une
représentation à caractère prédictif pour un utilisateur
donné en prenant en compte, au moment de l'affectation des
valeurs dans les cellules 9, le vecteur de déplacement
associé à ces cellules pour déterminer à quelles cellules 9
correspondront ces valeurs au moment où l'utilisateur
disposera de l'image (en tenant compte de la durée séparant
l'instant de l'affectation et celui de la prise de
connaissance par l'utilisateur de la représentation, une
fois celle-ci terminée), puis en affectant ces valeurs aux
cellules ainsi déterminées. Le procédé conforme à
l'invention permet une prise en compte particulièrement
simple du champ d'advection.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Procédé de détection d'obstacles par au moins un
système radar (1) qui est associé à un repère polaire
centré sur le système radar et est agencé pour émettre des
impulsions et pour, lorsqu'une impulsion est réfléchie par
au moins un obstacle, fournir un signal correspondant,
caractérisé en ce qu'il comprend l'étape d'établir dans une
grille de projection (8), selon un repère différent du
repère polaire du système radar, une représentation d'au
moins une suite de valeurs qui sont liées au signal fourni
par le système radar et correspondent à au moins un azimut
et une distance au système radar dans le repère polaire de
celui-ci, et en ce que l'établissement de la représentation
comprend une phase d'affecter chaque valeur à une cellule
correspondante (9) de la grille de projection '(8) et une
phase de calculer une moyenne des valeurs affectées à
chaque cellule.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1, caractérisé en ce
que, l'impulsion ayant une durée déterminée et deux
impulsions étant décalées d'un angle prédéterminé, une
grille polaire (4) est associée au repère polaire du
système radar (1) et divisée en cellules (5) ayant un pas
radial (r) sensiblement égal à au moins la moitié d'une
distance parcourue par l'impulsion pendant la durée
déterminée et un pas angulaire (a) sensiblement égal à
l'angle prédéterminé de sorte qu'à chaque valeur correspond
une cellule (5) de la grille polaire (4), et en ce que la
cellule correspondante (9) de la grille de projection (8)
est déterminée par calcul de coordonnées d'un centre de la
cellule (5) de la grille polaire (4) du système radar dans
le repère de la grille de projection (8).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1 ou la
revendication 2, caractérisé en ce que le repère de
projection est un repère de type cartésien.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications 1
à 3, caractérisé en ce que la grille de projection (8) est
commune à au moins deux systèmes radars (1).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications
précédentes, caractérisé en ce que la caractéristique radar
est une intensité du signal.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 5, caractérisé en ce
que les valeurs sont des niveaux d'intensités et en ce que
le procédé comprend l'étape pour chaque cellule (9) de la
grille de projection (8) d'ajouter les niveaux d'intensité
affectés à la cellule et d'effectuer un comptage de ceux-ci.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 5 ou la
revendication 6, caractérisé en ce que les valeurs sont des
écarts-types calculés à partir de niveaux d'intensité du
signal et en ce que le procédé comprend l'étape pour chaque
cellule (9) de la grille de projection (8) d'ajouter les
écarts-types affectés à la cellule et d'effectuer un
comptage de ceux-ci.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Procédé selon les revendications 6 et 7,
caractérisé en ce qu'il comprend l'étape d'afficher une
représentation (6) des moyennes des niveaux d'intensité et
une représentation (7) des moyennes des écarts-types.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Procédé selon les revendications 6 et 7,
caractérisé en ce qu'il comprend une étape d'élaborer une
représentation (13) des niveaux d'intensités sans écho fixe
par comparaison de la représentation (6) des moyennes des
niveaux d'intensité et de la représentation (7) des
moyennes des écarts-types.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications
précédentes, caractérisé en ce que, au moins un vecteur
vitesse de déplacement étant associé aux cellules (9) de la
grille de projection (8), l'affectation de la valeur
comprend les opérations de :<claim-text><claim-text>déterminer une première cellule (9) de la grille de
projection (8) correspondant à un instant donné à la valeur
à affecter,</claim-text><claim-text>déterminer, à partir du vecteur vitesse de
déplacement associé à la première cellule, une deuxième
cellule correspondant, après une durée déterminée à compter
de l'instant donné, à la valeur à affecter,</claim-text><claim-text>affecter la valeur à la deuxième cellule.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
