<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1228977-A1" country="EP" doc-number="1228977" kind="A1" lang="FR" family-id="8859618" status="new" date-produced="20090516" date="20020807">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1228977-A1" status="new" fvid="23517629">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1228977</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020807</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290276-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290276</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020205</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0101518-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0101518</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010205</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29C  47/12        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29C  47/12        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29C  47/20        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29C  47/20        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29C  47/58        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29C  47/70        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B   3/28        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B   3/28        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65D  65/40        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65D  65/40        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E04C   2/34        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E04C   2/36        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B29C  47/12B2</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B29C  47/20E</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B29C  47/70B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B32B   3/28</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B65D  65/40C</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">E04C   2/36</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">E04C   2/36B</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Schaumstoffplatten aus thermoplastischem Material sowie Verfahren zu deren Herstellung</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Foamed slabs made from thermoplastic material and process for producing them</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Plaques alvéolaires en matière thermoplastique, procédé et dispositif pour la fabrication de ces plaques</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>KAYSERSBERG PACKAGING SA</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>KAYSERSBERG PACKAGING</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>KAYSERSBERG PACKAGING</last-name>
            <address>
              <street/>
              <city>68320 Kunheim</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>COSTE JEAN-PHILIPPE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>PORRET LAURENT</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>COSTE, JEAN-PHILIPPE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>PORRET, LAURENT</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>COSTE, JEAN-PHILIPPE</last-name>
            <address>
              <street>61, rue de Geisbourg</street>
              <city>68240 Kaysersberg</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>PORRET, LAURENT</last-name>
            <address>
              <street>9, impasse du Trèfle</street>
              <city>68180 Horbour-Wihr</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Bernasconi, Jean</last-name>
            <address>
              <street>c/o Cabinet Lavoix, 2, Place d'Estienne d'Orves</street>
              <city>75441 Paris Cédex</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The panel, comprising continuous covering layers (1, 2) over polygonal cells (3) formed by perpendicular partitions, has an overall thickness of 4 - 40 mm, and a surface weight of 800 - 4500 g/square m. The ratio between the thickness of the cellular layer and the upper and lower layers is between 0.4 and 1.5 : 1. The panel, comprising continuous covering layers (1, 2) over polygonal cells (3) formed by perpendicular partitions, has an overall thickness of 4 - 40 mm, and especially 7 - 12 mm, and a surface weight of 800 - 4500 and especially 1000 - 2500 g/square m. The ratio between the thickness of the cellular layer and the upper and lower layers is between 0.4 and 1.5 : 1, and especially between 0.6 and 1.2 : 1. The cellular layer and covering layers are extruded simultaneously, with the cellular layer extruded by slits in pivoted extrusion head components providing a periodic change in direction to make the polygonal partitions.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Les plaques en matière thermoplastique présentent deux nappes ou
« couvertures » (1, 2) continues, parallèles, lesdites nappes étant réunies,
d'un seul tenant, par un ensemble d'entretoises (3) sensiblement
perpendiculaires auxdites et formant des alvéoles juxtaposées, de préférence
fermées.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="129" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="120"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention a trait à de nouvelles plaques
alvéolaires en matière thermoplastique. Par matière
thermoplastique, on entend, dans le sens de la présente
invention, des matières telles que le polyéthylène, le
polypropylène et les polystyrènes et, généralement, les
matières thermoplastiques susceptibles de réaliser des
structures généralement plates obtenues par extrusion.</p>
    <p num="0002">L'invention a également trait à un procédé ainsi
qu'à un dispositif pour réaliser ces plaques.</p>
    <p num="0003">Il est connu de réaliser, par extrusion, des plaques
thermoplastiques alvéolaires ajourées ayant une structure
à nid d'abeilles plus ou moins hexagonale, les parois des
alvéoles s'étendant perpendiculairement au plan
d'extrusion de la plaque. De telles plaques peuvent être
utilisées, notamment, dans l'emballage, par exemple comme
fond de conteneur, ou comme fond de coffre de voiture ou
divers autres usages. Des plaques de ce genre peuvent
être obtenues, par extrusion, par exemple comme décrit
dans la demande de brevet WO98/41388.</p>
    <p num="0004">Ces plaques ont une assez bonne résistance à la
flexion dans le sens marche, c'est-à-dire la direction
d'extrusion, mais une mauvaise rigidité dans le sens
perpendiculaire, dit de travers.</p>
    <p num="0005">La présente invention se propose, notamment, de
remédier à ces inconvénients.</p>
    <p num="0006">L'invention a pour objet une plaque présentant deux
nappes ou « couvertures » continues, parallèles, lesdites
nappes étant réunies, d'un seul tenant, par un ensemble
d'entretoises sensiblement perpendiculaires auxdites
nappes et formant des alvéoles, de préférence
sensiblement fermées, de préférence généralement 
polygonales, notamment hexagonales et juxtaposées, par
exemple, en nid d'abeilles.</p>
    <p num="0007">Les plaques selon l'invention peuvent être obtenues
généralement par extrusion de la matière thermoplastique.
On constate, alors, de façon surprenante que les
performances mécaniques de la plaque dans le sens de
travers se rapprochent beaucoup de celle dans le sens
marche.</p>
    <p num="0008">On préfère que les alvéoles se rapprochent de la
forme d'un hexagone régulier, mais elles peuvent être de
forme plus allongée, dans le sens extrusion. D'autres
formes polygonales sont possibles.</p>
    <p num="0009">On a également trouvé que, bien qu'il soit
préférable que les alvéoles soient fermées, on pouvait
également obtenir un accroissement important de la
résistance à la flexion dans le sens de travers par des
entretoises polygonales ou ondulées périodiques
définissant des alvéoles successives ouvertes et
communiquant entre elles. Là également on préfère que
chacune des entretoises s'étendent selon une ligne
polygonale brisée, mais on peut également réaliser des
entretoises ayant une allure ondulante.</p>
    <p num="0010">De préférence, conformément à l'invention, on peut
prévoir que l'angle formé en un emplacement de l'alvéole
par la paroi locale ou la tangente à la paroi, si elle
est courbe, et la direction d'extrusion soit au moins
égal à 20 °. Par exemple, pour l'alvéole en forme
d'hexagone régulier, cet angle est de l'ordre de 60°.</p>
    <p num="0011">Les plaques selon l'invention peuvent avoir des
dimensions variables. On préfère cependant que les
plaques aient une épaisseur totale comprise entre 4 et
40, et plus préférablement entre 7 et 12 mm.</p>
    <p num="0012">On préfère également que la masse surfacique de ces
plaques s'étende entre 800 et 4500 g/m<sup>2</sup> et plus 
préférablement entre 1000 et 2500 g/m<sup>2</sup>, ces valeurs
s'étageant de préférence en fonction de l'épaisseur
totale de la plaque.</p>
    <p num="0013">Dans ce cadre, on préfère que le rapport entre
l'épaisseur d'une entretoise d'alvéole et l'épaisseur de
la nappe supérieure ou inférieure, soit compris entre 0,4
et 1,5 et plus préférablement entre 0,6 et 1,2.</p>
    <p num="0014">De façon avantageuse, on préfère que les dimensions
maximales, par exemple la plus grande diagonale
d'hexagone, de l'alvéole, soient comprises entre 15 et 40
mm, ce qui correspond à un nombre d'hexagones
généralement compris entre 800 et 3000 par m<sup>2</sup>.</p>
    <p num="0015">Les épaisseurs des deux couvertures peuvent être
différentes bien que l'on préfère qu'elles soient
sensiblement identiques.</p>
    <p num="0016">L'invention a également pour objet un procédé de
fabrication de ces plaques par extrusion, caractérisé en
ce que l'on extrude simultanément une structure
alvéolaire en nid d'abeilles par des moyens de filière
présentant des fentes périodiques permettant chacune
l'extrusion d'une entretoise et que l'on dévie
périodiquement la direction d'extrusion de ces
entretoises, par exemple en faisant tourner les moyens de
filière, pour orienter l'extrusion, pour obtenir une
structure en alvéoles, et deux nappes de couverture
parallèles, de part et d'autre des fentes d'extrusion
d'entretoises de manière à amener la matière de chaque
nappe au contact des bords respectifs des entretoises en
formation.</p>
    <p num="0017">On constate également de façon surprenante, que ce
procédé permet d'assurer une meilleure régularité et une
meilleur cohérence de la structure en nid d'abeilles.</p>
    <p num="0018">De préférence, les moyens de filière sont tournés
par intervalles de façon à extruder successivement des 
portions d'entretoises sensiblement rectilignes, par
exemple pour déterminer un demi-hexagone, les angles
extrêmes étant de préférence tels que deux demi-hexagones
voisins forment un hexagone fermé par jonction périodique
des deux entretoises.</p>
    <p num="0019">Si l'on souhaite réaliser des alvéoles de forme
ondulante non rectiligne, on peut, par exemple, faire
osciller de façon progressive les moyens tournants de
filière.</p>
    <p num="0020">On peut également obtenir des entretoises de forme
ondulante en jouant sur la vitesse d'extrusion et/ou de
rotation des moyens tournants de filière d'une façon
telle qu'il ne se forme pas de liaison jointive au niveau
de deux entretoises qui se rapprochent.</p>
    <p num="0021">L'invention a également pour objet un dispositif
pour la mise en oeuvre de ce procédé pour fabriquer de
telles plaques thermoplastiques alvéolaires, caractérisé
en ce qu'il comporte, associé à des moyens d'extrusion,
un poinçon d'extrusion comportant des moyens de filières
présentant des fentes périodiques alimentées par, chaque
fois, un canal, des moyens pour faire pivoter le plan
desdites fentes et orienter l'extrusion des parois
d'alvéoles pour obtenir une structure en nid d'abeilles,
et deux fentes continues parallèles alimentées par deux
canaux pour extruder deux nappes parallèles de part et
d'autre des alvéoles en cours d'extrusion, les sorties
des fentes d'extrusion des nappes étant perpendiculaires
aux sorties des fentes formant les alvéoles, et étant
orientées pour réaliser une plaque d'un seul tenant.</p>
    <p num="0022">D'autres avantages et caractéristiques de
l'invention apparaítront à la lecture de la description
suivante en se référant aux dessins annexés dans lequel :
<sl><li>La figure 1 représente une vue schématique en
perspective d'une plaque selon l'invention. </li><li>La figure 2 représente une vue en coupe d'un poinçon
de filière permettant la réalisation des plaques par le
procédé selon l'invention.</li><li>La figure 3 représente une vue en section de ce
poinçon dans le plan III-III de la figure 2.</li><li>La figure 4 représente une vue antérieure de ce
poinçon.</li><li>La figure 5 représente une vue de dessus de ce
poinçon.</li></sl></p>
    <p num="0023">La plaque alvéolaire de la figure 1 présente deux
nappes ou couvertures inférieure 1 et supérieure 2
disposées de part et d'autre d'une structure interne
alvéolaire 3, les différents côtés de ces alvéoles
hexagonales formant des entretoises perpendiculaires aux
deux couvertures 1 et 2. Les différentes parois qui
forment une alvéole hexagonale de la structure alvéolaire
3 sont reliées d'un seul tenant en leurs bords inférieur
et supérieur aux nappes ou couvertures inférieure 1 ou
supérieure 2.</p>
    <p num="0024">On a représenté sur la figure 1 les traces
géométriques des alvéoles sur la couverture 1 qui
montrent que l'ensemble de ces alvéoles forme une
structure 3 en nid d'abeilles.</p>
    <p num="0025">En se référant aux figures 2 à 5, on voit un
dispositif formant poinçon d'extrusion pour fabriquer une
nappe selon la figure 1, ce poinçon étant destiné à être
fixé à la sortie d'un corps d'extrudeuse de matière
thermoplastique, ce poinçon 4 comportant, à son extrémité
postérieure, une embouchure d'arrivée de matière
thermoplastique à l'état pâteux 5 qui rejoint, par deux
canaux obliques 6 situées de part et d'autre du plan III-III,
deux canaux aplatis 7 s'étendant sur toute la
largeur du poinçon. Ces canaux 7 tendent à converger
obliquement vers l'avant dans leurs zones 8 pour finir 
par former deux filières en forme de fentes parallèles 9
dont les bords supérieurs sont déterminés par des plaques
de filière 10 vissées en tête du poinçon et parallèlement
l'une à l'autre avec un écartement formant un passage
allongé transversal 11 à travers lequel s'écoule la
plaque qui vient juste d'être extrudée. Les bords
inclinés externes des filières proprement dites 9 sont
déterminées par des bords inclinés de façon
correspondante des plaques 10.</p>
    <p num="0026">Les faces internes, c'est-à-dire les plus proches du
plan III-III médian des canaux 7, sont définies par une
pièce fixe interne 12 disposée centralement dans un
espace qui détermine les deux canaux 7. La partie
antérieure 13 de la pièce 12 est effilée selon deux plans
convergents pour finir par former les faces internes des
deux filières 9.</p>
    <p num="0027">La pièce 12 présente, en son intérieur, un
évidemment faisant toute la largeur du poinçon et ayant
une forme en queue d'aronde, dont la partie antérieure 14
forme un passage continu débouchant directement dans le
passage 11, alors que la partie postérieure, de plus
grande dimension, 15, plus en arrière, est située à
l'intérieur du corps de la pièce 12. La large fente
transversale 14 est reliée périodiquement aux passages 7
supérieur par des canaux transversaux 16. Ces passages 16
successifs débouchent alternativement dans les deux
filières inférieure et supérieure 7.</p>
    <p num="0028">Au droit de chaque canal transversal 16 est disposé
un pivot 17 perpendiculaire au plan de l'espace allongé
14 et sur lequel se trouve pivotée une pièce d'extrusion
18 dont la partie antérieure 19 présente une forme
biseautée munie d'un canal central aplati 20 en
communication avec le passage 16 correspondant, ce canal
20 débouchant à l'entrée du passage 11 par la fente 
d'extrusion 21. Au niveau de la fente, seules les parois
latérales du canal d'extrusion se trouvent matérialisées,
les bords inférieur et supérieur étant alors déterminés
par l'extrémité antérieure de la partie 13 de la pièce
12.</p>
    <p num="0029">On notera que les pièces d'extrusion 18 sont
positionnées dans des positions verticales
alternativement inversées, correspondant aux débouchés
inversés des canaux 16.</p>
    <p num="0030">Vers l'arrière, chaque pièce 18 présente un bras 22
dont l'extrémité libre est articulés sur un pivot 23,
respectivement 24, séparément articulée sur deux barres
transversales respectives 25 et 26 susceptibles de
coulisser en sens inverses dans le passage 15.</p>
    <p num="0031">Le fonctionnement est alors le suivant. Les passages
7 étant alimentés en matière thermoplastique, chaude et
pâteuse, une partie de la matière va se diriger par les
passages 16 alternés à partir des deux passages 7 pour
pénétrer dans les fentes 20 des différentes pièces 18 qui
vont donc chacune extruder une lame verticale de matière
par les fentes 21. Les mouvements alternés en sens
contraire des barres 24, 25 permettent d'orienter
successivement chacune des pièces 18 dans les directions
des parois d'alvéoles à fabriquer, ces alvéoles défilant
au fur et à mesure de leur formation dans le passage de
sortie 11. Simultanément, par les deux fentes 9, se
trouvent extrudées deux nappes de cette même matière qui
sont orientées vers les alvéoles par les parties 8 des
passages 7 et qui viennent se réunir, par fusion d'un
seul tenant, avec les bords des parois d'alvéoles en
cours de formation.</p>
    <p num="0032">Il est ainsi possible d'extruder les plaques telles
que représentées sur la figure 1.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Plaques en matière thermoplastique présentant
deux nappes ou « couvertures » (1, 2) continues,
parallèles, lesdites nappes étant réunies, d'un seul
tenant, par un ensemble d'entretoises (3) sensiblement
perpendiculaires auxdites nappes et formant des alvéoles
juxtaposées.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Plaques selon la revendication 1, caractérisées
en ce que les alvéoles sont fermées.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Plaques selon l'une des revendications 1 et 2
caractérisées en ce que les entretoises formant les
alvéoles s'étendent de façon polygonale.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Plaques selon l'une des revendications 1 et 2
caractérisées en ce que les entretoises formant les
alvéoles s'étendent de façon ondulante.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Plaques selon l'une des revendications 1 à 4
caractérisées en ce que les alvéoles sont hexagonales.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Plaques selon l'une des revendications 1 et 2
caractérisées en ce qu'elles ont une épaisseur totale
comprise entre 4 et 40, et notamment une épaisseur entre
7 et 12 mm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Plaques selon la revendication 6 caractérisées en
ce que la masse surfacique s'étend entre 800 et 4500 g/m2
et, notamment entre 1000 et 2500 g/m2.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Plaques selon l'une des revendications 6 et 7,
caractérisées en ce que le rapport entre l'épaisseur
d'une entretoise d'alvéole et l'épaisseur de la nappe
supérieure ou inférieure, est compris entre 0,4 et 1,5
mm, notamment entre0,6 et 1,2 mm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Plaques selon l'une des revendications 6 à 8
caractérisées en ce que les dimensions maximales de
l'alvéole sont comprises entre 15 et 40 mm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Plaques selon l'une quelconque des
revendications 1 à 9 caractérisées en ce qu'elles sont
réalisées en polypropylène.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Procédé de fabrication de ces plaques selon
l'une quelconque des revendications 1 à 10 par extrusion,
caractérisé en ce que l'on extrude simultanément une
structure alvéolaire en nid d'abeilles par des moyens de
filière présentant des fentes périodiques permettant
chacune l'extrusion d'une entretoise et que l'on dévie
périodiquement la direction d'extrusion de ces
entretoises, pour obtenir une structure en alvéoles, et
deux nappes de couverture parallèles, de part et d'autre
des fentes d'extrusion d'entretoises de manière à amener
la matière de chaque nappe au contact des bords
respectifs des entretoises en formation.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 11, caractérisé
en ce que l'on dévie la direction d'extrusion par
intervalles pour extruder des entretoises polygonales.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Dispositif pour la mise en oeuvre du procédé
selon la revendication 11 ou 12, caractérisé en ce qu'il
comporte, associé à des moyens d'extrusion, un poinçon
d'extrusion (1) comportant des moyens de filières (9)
présentant des fentes périodiques (21) alimentées par,
chaque fois, un canal (16, 20), des moyens (18, 24, 25)
pour faire pivoter le plan desdites fentes et orienter
l'extrusion des parois d'alvéoles pour obtenir une
structure en nid d'abeilles, et deux fentes continues
parallèles (9) alimentées par deux canaux (7) pour
extruder deux nappes parallèles de part et d'autre des
alvéoles en cours d'extrusion, les sorties des fentes
d'extrusion (9) des nappes étant perpendiculaires aux
sorties des fentes (21) formant les alvéoles, et étant
orientées pour réaliser une plaque d'un seul tenant.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 13,
caractérisé en ce que lesdites fentes (21) sont
présentées par des pièces (18) pivotant autour d'axes
fixes perpendiculaires à ceux plans d'extrusion et munies
de moyens pour faire pivoter les pièces (18) directement
successives en sens contraires.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 14,
caractérisé en ce que lesdites pièces (18) directement
consécutives sont alimentées respectivement à partir de
deux canaux (7) situés de part et d'autre des rangées de
pièces (18).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 15 caractérisé
en ce que lesdits canaux (7) alimentent également
respectivement lesdites fentes continues parallèles (9).</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
