<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1258571-A2" country="EP" doc-number="1258571" kind="A2" lang="DE" family-id="7685474" status="new" date-produced="20090516" date="20021120">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1258571-A2" status="new" fvid="23614641">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1258571</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20021120</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02009713-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02009713</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020430</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10124554-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10124554</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010514</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61L   2/26        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61L   2/26        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61L   9/12        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61L   9/12        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">A61L   2/26</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A61L   9/12</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Abgabevorrichtung</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Dispensing device</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Dispositif distributeur</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BUCK CHEMIE GMBH</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BUCK-CHEMIE GMBH .</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Buck-Chemie GmbH .</last-name>
            <address>
              <street>Hertzstrasse 1</street>
              <city>71083 Herrenberg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>DETTINGER JOHANNES DR</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>JAESCHKE EDGAR DIPL-ING</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SEIDEL DETLEF DIPL-ING</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>DETTINGER, JOHANNES, DR.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>JAESCHKE, EDGAR, DIPL.-ING.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SEIDEL, DETLEF, DIPL.-ING.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>DETTINGER, JOHANNES, DR.</last-name>
            <address>
              <street>Panoramastrasse 51/1</street>
              <city>72160 Horb am Neckar</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>JAESCHKE, EDGAR, DIPL.-ING.</last-name>
            <address>
              <street>Ludwig-Richter-Weg 14</street>
              <city>70794 Filderstadt</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>SEIDEL, DETLEF, DIPL.-ING.</last-name>
            <address>
              <street>In der Breite 66</street>
              <city>71131 Jettingen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Patentanwälte Bartels, Held und Partner</last-name>
            <address>
              <street>Lange Strasse 51</street>
              <city>70174 Stuttgart</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>2. Die Erfindung betrifft eine Abgabevorrichtung für ein Sanitärmittel zum
Reinigen und/oder Desinfizieren und/oder zur Duftstoffabgabe, vorzugsweise
für den Einsatz in Sanitärgegenständen, wie Toiletten-Spülbecken,
mit einem der Aufnahme des Sanitärmittels dienenden Behälter
(10), der hierfür einen mit einem Gehäuse (12) begrenzten Aufnahmeraum
(14) aufweist. Dadurch das der Aufnahmeraum (14) von einer
von Hand betätigbaren Austrageinrichtung (16) durchgriffen ist, die
einen Austragkolben (18) aufweist, der das Sanitärmittel aus dem Aufnahmeraum
(14) des Behälters (10) in Richtung einer Abgabeöffnung
(20) des Behälters (10) schiebt, um dergestalt das Sanitärmittel auf den
Sanitärgegenstand aufzutragen, ist eine Abgabevorrichtung für Sanitärmittel
derart weiterentwickelt, dass für eine Bedienperson die Berührung
mit Teilen der Sanitärgegenstandes vermieden ist, wobei auch hochviskose
Sanitärmittel zum Einsatz kommen können.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="77" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="129"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Dispensing device for sanitary agents, e.g. cleaning, disinfecting or scented substances, comprises a container (10) with a receiving space (14) defined by a housing (12). The receiving space is penetrated by a hand-operated application device (16) having an application piston (18) pushing the sanitary agent out of the receiving space in the direction of a dispensing opening (20). Preferred Features: The sanitary agent contains a bonding agent selected from long-chained organic molecules which are partly hydrophilic. In the presence of water the hydrophilic part of the bonding agent at least partly interacts with the water molecules to become sticky so that in the presence of small quantities of water the agent can be applied directly onto the sanitary device and will stick there and not be completely rinsed off until after a large number of flushing cycles.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft eine Abgabevorrichtung für ein Sanitärmittel zum
Reinigen und/oder Desinfizieren und/oder zur Duftstoffabgabe, vorzugsweise
für den Einsatz in Sanitärgegenständen, wie Toiletten-Spülbecken, mit
einem der Aufnahme des Sanitärmittels dienenden Behälter, der hierfür einen
mit einem Gehäuse begrenzten Aufnahmeraum aufweist.</p>
    <p num="0002">Durch die EP 0 940 509 A2 sind Abgabevorrichtungen für Toilettenbecken
bekannt mit einem aus zwei Schalenhälften bestehenden Aufnahmebehälter
für eine wasserlösliche, hochviskose Wirkstoffzubereitung, insbesondere in
Form eines Gels oder einer Paste, mit Eintrittsöffnungen für das Spülwasser
und Austrittsöffnungen für die vom Spülwasser jeweils angelösten Teile der
Wirkstoffzubereitung, wobei die Austrittsöffnungen derart im Aufnahmebehälter
angeordnet und voneinander getrennt sind, daß bei abnehmender
Wirkstoffmenge und absinkendem Spülwasserniveau im Aufnahmebehälter
die angelösten Teile der Wirkstoffzubereitung über eine der Austrittsöffnungen
in das Toilettenbecken abgebbar sind. Die Größe der Austrittsöffnungen
ist dabei derart bemessen, daß sie für wässrige Flüssigkeiten mit Viskositäten
bis zu 3000 mPas durchlässig sind, nicht jedoch für die Wirkstoffzubereitung
mit Viskositäten über 3000 mPas. Die genannten Austrittsöffnungen
verlaufen entlang einer bogenförmigen Trennlinie im Aufnahmebehälter 
und sind durch Abstandsstege voneinander getrennt. Sofern man bei der
bekannten Lösung die Austrittsöffnungen in alternierender Reihenfolge mit
den Abstandsstegen in unterschiedlichen Nivenauebenen anordnet, besteht
unabhängig vom Spülwasserniveau im Aufnahmebehälter immer mindestens
eine Austrittsmöglichkeit über eine der Austrittsöffnungen für die über
das Spülwasser jeweils angelöste Wirkstoffzubereitung. Hierdurch ist gewährleistet,
daß die Wirkstoffzubereitung im Aufnahmebehälter mit entsprechend
langen Standzeiten bevorratet werden kann und dennoch bei
jedem Spülvorgang eine dosierte Abgabe des angelösten Wirkstoffmittels
fortwährend über eine der zugeordneten Auslaßöffnungen erfolgt.</p>
    <p num="0003">Eine dahingehende Abgabevorrichtung verfügt über einen Einhängebügel,
an dem der Behälter mit der Wirkstoffzubereitung festgelegt ist und über
den sich der Behälter am Rand der Toilettenschüssel festlegen läßt.</p>
    <p num="0004">Diese bekannte Abgabevorrichtung ist für die Abgabe von gelartigen Sanitärmitteln
geeignet, bestehend im wesentlichen aus tensidhaltigen Pasten
und Gelen, die mit handelsüblichen Verdickern hergestellt werden. Nachteilig
bei dieser bekannten Lösung ist, daß zum Nachfüllen der Abgabevorrichtung
mit Sanitärmittel häufig diese aus der Toilette für den Nachfüllvorgang.entnommen
und gegebenenfalls von Verunreinigungen und Gelresten
befreit werden muß, bevor sie nachgefüllt wieder für eine gewisse Einsatzdauer
zur Verfügung steht. Insbesondere bei häufigen Spülanwendungen
kommt es darüber hinaus zu einem raschen Austrag des gelartigen Reinigungsmittels,
was häufiger entsprechende Nachfüllvorgänge notwendig
macht. Sofern bei den modernen Abgabesystemen ein Nachfüllen des Sanitärmittels
über Nachfüll- und Abgabeflaschen erfolgt, mit denen es möglich
ist, den in der Toilette befindlichen Abgabebehälter über eine hierfür vorgesehene
Nachfüllöffnung nachträglich zu befüllen, ohne daß der Behälter 
von Hand aus der Toilette entnommen werden muß, kommt neben dem
Abgabebehälter in der Toilette noch ein Nachfüllbehältnis zum Einsatz, was
die Gesamtkosten für dahingehende Gesamtsysteme erhöht. Auch hat es
sich in der Praxis gezeigt, daß trotz der komfortabel durchzuführenden
Nachbefüllung die Abgabevorrichtung zumindest zeitweise immer noch
von Hand angefaßt werden muß, beispielsweise, um diese für den Nachfüllvorgang
am Toilettenrand festzuhalten, so daß insoweit Berührungen
nicht zu vermeiden sind. Im Zuge der Weiterentwicklung von Sanitärmitteln
wäre es auch wünschenswert, Reinigungsmedien mit hochviskosen
Eigenschaften, die im Wertebereich deutlich über 3000 mPas liegen, für
Reinigungsvorgänge im Toilettenbecken einzusetzen. Dies ist mit den bekannten
Lösungen nicht möglich.</p>
    <p num="0005">Ausgehend von diesem Stand der Technik liegt der Erfindung die Aufgabe
zugrunde, unter Beibehalten der Vorteile der bekannten Abgabevorrichtungen
für Sanitärmittel diese derart weiter zu entwickeln, daß für eine Bedienperson
die Berührung mit Teilen des Sanitärgegenstandes vermieden
ist, daß die Kosten für eine dahingehende Abgabevorrichtung reduziert sind
und daß auch hochviskose Sanitärmittel zum Einsatz kommen können. Eine
dahingehende Aufgabe löst eine Abgabevorrichtung mit den Merkmalen
des Patentanspruches 1 in seiner Gesamtheit.</p>
    <p num="0006">Dadurch, daß gemäß dem kennzeichnenden Teil des Patentanspruches 1
der Aufnahmeraum von einer von Hand betätigbaren Austrageinrichtung
durchgriffen ist, die einen Austragkolben aufweist, der das Sanitärmittel aus
dem Aufnahmeraum des Behälters in Richtung einer Abgabeöffnung des
Behälters schiebt, um dergestalt das Sanitärmittel von Hand auf den Sanitärgegenstand
aufzutragen, kann auf die konventionellen Abgabevorrichtungen
mit am Toilettenbecken festzulegenden Behältern ebenso verzichtet 
werden wie auf entsprechende Nachfüllsysteme in Form von Nachfüllbehältnissen,
wie Flaschen od. dgl..</p>
    <p num="0007">Mit der erfindungsgemäßen Abgabevorrichtung läßt sich über die von Hand
betätigbare Austrageinrichtung das Medium in den Sanitärgegenstand, wie
ein Toilettenspülbecken, in einer Aufstreichbewegung an die Beckenwand
abgeben, ohne daß die Bedienperson mit Teilen des Beckens oder sonstigen
Teilen eines Sanitärgegenstandes in Berührung kommt. Da das Sanitärmittel
über die Abgabevorrichtung des Behälters abgegeben wird, kommt
darüber hinaus bei sachgerechtem Gebrauch die Abgabevorrichtung gleichfalls
nicht in Berührung mit dem Sanitärgegenstand, so daß auch insoweit
gesteigerten hygienischen Vorschriften Rechnung getragen wird. Über die
Austrageinrichtung mit Austragkolben ist darüber hinaus gewährleistet, daß
immer eine definitiv vorgebbare Sanitärmittelmenge in das Becken des Sanitärgegenstandes
abgegeben wird. Vorzugsweise erfolgt dabei die Abgabe an
Beckenteilen, die nicht vom stehenden Wasser in der Toilettenschüssel
überdeckt sind, sofern es sich um eine üblich aufgebaute Toilette handelt.
Ferner hat es sich gezeigt, daß mit der erfindungsgemäßen Abgabevorrichtung
auch ausgesprochen hochviskose Sanitärmittel abgegeben werden
können, was mit den üblichen Abgabevorrichtungen nicht erreichbar ist.
Auf diese Art und Weise läßt sich in einer größeren Varianz eine Wirkstoffzubereitung
zusammenstellen und als hochwirksames Sanitärmittel in.ein
Toiletten-Spülbecken od. dgl. abgeben.</p>
    <p num="0008">Bei einer bevorzugten Ausführungsform der erfindungsgemäßen Abgabevorrichtung
weist das mit ihr abzugebende Sanitärmittel einen Haftvermittler
auf, wobei der Haftvermittler aus der Gruppe der länger- oder langkettigen
organischen Moleküle, die wenigstens teilweise hydrophil sind, ausgewählt
ist und der hydrophile Teil des Haftvermittlers wechselwirkt bei Anwesenheit 
von Wasser wenigstens teilweise mit den Wassermolekülen und
wird dabei derart klebrig, daß das Mittel in Anwesenheit geringer Mengen
an Wasser unmittelbar auf den Sanitärgegenstand appliziert werden kann
und dort dergestalt haftet, daß das Mittel erst nach einer größeren Anzahl
von Spülvorgängen vollständig abspülbar ist. Ein dahingehend haftendes
Sanitärmittel, das sich sehr gut für die Abgabe mit der vorstehend beschriebenen
Abgabevorrichtung eignet, ist in der WO 99/66017 bereits vorgestellt
worden.</p>
    <p num="0009">Bei einer weiteren bevorzugten Ausführungsform der erfindungsgemäßen
Abgabevorrichtung verfügt die Austrageinrichtung über einen Spindelkörper,
längs dessen der Austragkolben verfahrbar ist, der über das Gehäuse
des Behälters außenumfangsseitig geführt mittig über eine Gewindeführung
in das Außengewinde des Spindelkörpers eingreift. Vorzugsweise ist dabei
des weiteren vorgesehen, daß der Spindelkörper an seinem einen freien
Ende einen Anschlag für den Austragkolben aufweist oder der dahingehende
Anschlag ist durch das Gehäuseende gebildet, das die Abgabeöffnung
des Behälters umfaßt. Über den dahingehenden Spindelantrieb läßt sich
zielgerichtet die Austragung des Sanitärmittels aus dem Behälter vornehmen
und in Abhängigkeit der zum Einsatz kommenden Gewindegänge für die
Gewindeführung ist eine dosierte genau abgestufte Abgabe des Sanitärmittels
möglich.</p>
    <p num="0010">Bei einer besonders bevorzugten Ausführungsform der erfindungsgemäßen
Abgabevorrichtung ist die Behälteröffnung mit einer Auftrageinrichtung versehen,
insbesondere in Form einer Dosierhilfe. Vorzugsweise weist dabei
die Dosierhilfe einen länglichen Abgabeschlitz auf, der einen flächigen Auftrag
des Sanitärmittels auf den jeweiligen Sanitärgegenstand erlaubt. Über
den dahingehenden düsenartigen Abgabeschlitz ist der kontinuierliche Auftrag 
des Sanitärmittels in das Toliletten-Spülbecken erreichbar und es ist
über eine größere Breite der Flächenauftrag mit dem Sanitärmittel möglich.
Auf diese Art und Weise steht eine größere, später bespülbare Fläche zur
Verfügung, so daß über die schlitzartige Dosierhilfe sichergestellt ist, daß
genügend Wirkstoffmedium für die anstehende Reinigung und/oder Desinfizierung
und/oder Beduftung zur Verfügung steht.</p>
    <p num="0011">Sofern vorzugsweise die Dosierhilfe außenumfangsseitig von einem Abschlußteil
als Teil eines Deckelteils umgreifbar ist, läßt sich über das Abschlußteil
ein hermetischer Abschluß des Behälterinhalts erreichen, so daß
ungewollt eine Duftstoffabgabe vermieden ist und im übrigen ist das im
Behälter noch bevorratete Sanitärmittel von schädlichen Umgebungseinflüssen
verläßlich abgeschlossen.</p>
    <p num="0012">Bei einer weiteren bevorzugten Ausführungsform der erfindungsgemäßen
Abgabevorrichtung sind die Querschnitte der Außenumfänge von Behälter,
Austragkolben, Dosierhilfe und Deckelteil oval gehalten, so daß sich in
platzsparender Weise und darüber hinaus auch formschön das Sanitärmittel
sich in der Abgabevorrichtung bevorraten läßt.</p>
    <p num="0013">Bei einer Art einer bevorzugten Ausführungsform der erfindungsgemäßen
Abgabevorrichtung ist vorgesehen, daß der Spindelkörper an seinem anderen
freien Ende mit einer Betätigungseinrichtung zusammenwirkt, die dem
Drehantrieb des Spindelkörpers dient. Vorzugsweise weist dabei die Betätigungseinrichtung
ein Drehrad auf, das im Gehäuse des Behälters drehbar
gelagert von Gehäuseteilen teilweise derart freigehalten ist, daß eine Zugriffsmöglichkeit
für die Betätigung von Hand besteht. Neben dem angesprochenen
Drehrad läßt sich der Spindelkörper jedoch auch über von
Hand betätigbare Klinken und Rasten betätigen. Hierbei können von Hand 
betätigbare Klinken am Gehäuse bewegbar angebracht in Zahnräder am
Außenumfang des Drehteils angeordnet eingreifen, um dergestalt das Drehteil
in einer Richtung für den Spindelantrieb weiterzudrehen. Entsprechend
in die Zähne eingreifende Rasten stellen dann sicher, daß es nicht ungewollt
zu einer rückdrehenden Bewegung des Drehteils kommt, bei der gegebenenfalls
der Auftragkolben in der zur Behälteröffnung entgegengesetzten
Richtung verfahren würde, mit der Folge, daß es dann zu Problemen bei
der Abgabe des Sanitärmittels käme.</p>
    <p num="0014">Im folgenden wird die erfindungsgemäße Abgabevorrichtung anhand der
Zeichnung näher erläutert. Dabei zeigen in prinzipieller und nicht maßstäblicher
Darstellung die
<dl tsize="6"><dt>Fig. 1</dt><dd>in Ansicht einen Längsschnitt durch die erfindungsgemäße
Abgabevorrichtung;</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>in der Art einer technischen Explosionszeichnung die wesentlichen
Einzelkomponenten der Abgabevorrichtung.</dd></dl></p>
    <p num="0015">Die erfindungsgemäße Abgabevorrichtung nach den Figuren dient der Abgabe
eines nicht näher dargestellten Sanitärmittels in einen Sanitärgegenstand,
wie beispielsweise in ein Toiletten-Spülbecken (nicht dargestellt).
Das Sanitärmittel selbst dient dem Reinigen und/oder Desinfizieren
und/oder der Duftstoffabgabe. Für die Aufnahme des Sanitärmittels ist ein
als Ganzes mit 10 bezeichneter Behälter vorgesehen, der hierfür einen mit
einem Gehäuse 12 begrenzten Aufnahmeraum 14 aufweist. Der Aufnahmeraum
14 selbst ist von einer von Hand betätigbaren, als Ganzes mit 16 bezeichneten 
Austrageinrichtung durchgriffen, die einen Austragkolben 18
aufweist. Mittels der Austrageinrichtung 16 und des Austragkolbens 18 ist
es möglich, das nicht näher dargestellte Sanitärmittel aus dem Aufnahmeraum
14 des Behälters 10 in Richtung einer Abgabeöffnung 20 des Behälters
10 zu schieben und dergestalt das Sanitärmittel in das nicht näher dargestellte
Toilettenbecken aufzutragen. Vorzugsweise werden dabei diejenigen
inneren Wandteile des Toilettenbeckens bestrichen, die bei einem üblichen
Toilettenaufbau keinen Rest an Spülwasser bevorraten.</p>
    <p num="0016">Die genannte Austrageinrichtung 16 verfügt über einen Spindelkörper 22,
längs dessen der Austragkolben 18 verfahrbar gehalten ist. Der Austragkolben
18 ist über das Gehäuse 12 des Behälters 10 außenumfangsseitig geführt.
Des weiteren weist der Austragkolben 18 mittig eine.Gewindeführung
24 auf, in die das Außengewinde 26 des Spindelkörpers 22 eingreift. Wie
insbesondere die Fig.1 zeigt, bildet.also der Spindelkörper 22 eine Art
Spindelstange mit Außengewinde aus, wobei bei einer drehenden Bewegung
des Spindelkörpers 22 entlang seiner Längsachse die Gewindeführung
24 mitgeführt wird und in Abhängigkeit der Drehrichtung wird der Austragkolben
18 in Richtung auf die Fig.1 gesehen in Richtung der Abgabeöffnung
20 bewegt oder in der entgegengesetzten Richtung. .</p>
    <p num="0017">Der Spindelkörper 22 kann an seinem einen freien Ende einen Anschlag für
den Austragkolben 18 aufweisen, um dergestalt die Längsverfahrbarkeit für
den Auftragkolben 18 zu begrenzen. In der vorgestellten Ausführungsform
jedoch ist der dahingehende Anschlag 28 durch das Gehäuseende gebildet,
das die Abgabeöffnung 20 des Behälters 10 umfaßt. Zur Bildung des dahingehenden
Anschlages 28 ist das vordere Ende des Gehäuses 12 nach innen
umgekröpft, wobei das Gehäuse 12 in der tatsächlichen Ausführungsform 
nach der Fig.1 auch mehrteilig ausgebildet sein kann, so daß das Gehäuseende
selbst durch ein anderes Behälterteil gebildet wird.</p>
    <p num="0018">Das dahingehend separate Abschlußteil ist aus einer Auftrageinrichtung 30
gebildet, insbesondere in Form einer Dosierhilfe für die Abgabe des Sanitärmittels.
Hierfür weist die Dosierhilfe einen länglichen Abgabeschlitz 32
auf, der einen flächigen Auftrag des Sanitärmittels auf den jeweiligen Sanitärgegenstand
erlaubt. Über den Abgabeschlitz 32 läßt sich in einer breiten
Bahn und in einer streichenden Bewegung das Sanitärmittel auf den Bekkeninnenrand
auftragen. Die Dosierhilfe wiederum in Form der Auftrageinrichtung
30 ist außenumfangsseitig insbesondere im Bereich des nach vorne
sich erstreckenden Abgabeschlitzes 32 von einem Abschlußteil 34 als Teil
eines Deckelteils 36 umgreifbar. Dadurch ist es möglich, im wesentlichen
hermetisch das Innere des Behälters 10 gegenüber der Umgebung abzudichten,
so daß Geruchsstoffe nicht ungewollt aus dem Behälter 10 nach
außen treten können. Um eine sichere Abdichtung zwischen Auftrageinrichtung
30 und Deckelteil 36 herstellen zu können, umgreift das Abschußteil
34 mit einer vorgebbaren Vorspannkraft elastisch den vorgelagerten
Bereich der Auftrageinrichtung 30 mit dem Abgabeschlitz 32. Ferner kann
es möglich sein, daß das Abschlußteil 34 mit einer entsprechenden Vorkragung
auch in das Innere des Abgabeschlitzes 32 eingreift, um derart eine
Dichtwirkung sicherzustellen.</p>
    <p num="0019">Die Auftrageinrichtung 30 kann mit dem freien Ende des Behälters 10 über
ein nicht näher dargestelltes Gewindesystem verschraubt werden, sofern die
genannten Bauteile zylindrisch ausgebildet sind; im vorliegenden Fall bei
ovaler Ausgestaltung ist ein Einschraubvorgang jedoch nicht möglich, so
daß die Auftrageinrichtung 30 über mehrere, hintereinander angeordnete
Längsrippen 38 mit der Behälteröffnung verklippt wird. Das Abschlußteil 34 
wiederum kann einstückiger Bestandteil des Deckelteils 36 sein; es besteht
aber auch hier die Möglichkeit, die genannten Bauteile über eine Klippverbindung
od. dgl. miteinander zu verbinden.</p>
    <p num="0020">Die Querschnitte der Außenumfänge von Behälter 10, Austragkolben 18,
Auftrageinrichtung 30 und Deckelteil 36 sind oval ausgebildet. Hierdurch
ergibt sich ein platzsparender Aufbau der Gesamtabgabevorrichtung, wobei
die ovale Anordnung derart gewählt ist, daß die breiteste Stelle des Abgabebehälters
10 parallel zum Abgabelängsschlitz 32 verläuft, um dergestalt
in der vorgesehenen Auftragrichtung einen klein aufbauenden Behälter 10
zu erhalten, der dennoch von seine Aufnahmekapazität her für das Sanitärmittel
optimiert ist.</p>
    <p num="0021">Wie des weiteren die Figuren zeigen, ist der Spindelkörper 22 an seinem
anderen freien Ende mit einer Betätigungseinrichtung versehen, die dem
Drehantrieb des Spindelkörpers 22 dient. Hierfür weist die Betätigungseinrichtung
ein von Hand betätigbares Drehrad 40 auf, das im Gehäuse 12 des
Behälters 10 drehbar gelagert von Gehäuseteilen auf der Vorder- und Rückseite
derart freigehalten ist, daß eine Zugriffsmöglichkeit für eine Bedienperson
besteht. Für die Aufnahme des Drehrades 40 weist demgemäß im
unteren Bereich des Behälters 10 diese eine nach innen umgebördelte Lagerstelle
42 auf, die das Drehrad 40 derart umfaßt, daß es in der Längsausrichtung
des Spindelkörpers 22 frei drehbar ist. Das Drehrad 40 kann innen
hohl ausgebildet sein, um derart eine Gewichtsersparnis zu erreichen sowie
seine Fertigung zu erleichtern. An seiner in Blickrichtung auf die Figuren
gesehen oberen Seite weist das Drehrad 40 einen Aufnahmekonus 44 auf
für die Aufnahme des unteren Endes des Spindelkörpers 22. Hierfür ist der
Aufnahmekonus 44, wie dies die Fig. 1 zeigt, nochmals nach innen umgebördelt.
Des weiteren ergibt sich aus der Fig. 1, daß das freie untere Ende 
des Drehrades 40 mit der Unterseite der Lagerstelle 42 im wesentlichen
bündig abschließt und damit mit dem Gehäuseboden des Behälters 10. Für
den Antrieb des Drehrades 40 von Hand ist an der Unterseite des Behälters
10 zumindest eine freigehaltene Stelle 46 vorgesehen, die von dem
Drehrad 40 teilweise entlang seines Außenumfanges durchgriffen wird.</p>
    <p num="0022">An der Unterseite des Austragkolbens 18 ist dieser.als Hohlkörper ausgebildet,
so daß er in platzsparender Weise zumindest teilweise die umgebördelte
Lagerstelle 42 des Gehäuses 12 umfassen kann. Hierdurch wird die freie
Volumenmenge im Aufnahmeraum 14 erhöht. Ferner ist der Austragkolben
18 außenumfangsseitig mit einer Dichtleiste 48 umgeben, um zu vermeiden,
daß ungewollt Sanitärmittel aus dem Aufnahmeraum 14 in Richtung
der Lagerstelle 42 und mithin aus dem Behälter 10 an seine Unterseite gelangen
kann. Alle Komponenten lassen sich somit in einfacher Weise zusammenstecken
und derart montieren, wobei sich ein Teil der Verbindungsstellen
auch über eine Klebstoffverbindung in sinnfälliger Weise erreichen
läßt.</p>
    <p num="0023">Der Austragkolben 18 ist auf seiner Oberseite im wesentlichen eben ausgebildet
und bildet dergestalt eine Anlagefläche für das auszuschiebende Sanitärmittel
aus. Betätigt man nun das Drehrad 40 im Uhrzeigersinn, folgt der
Spindelkörper 22 dieser Bewegung nach und über die Gewindeführung 24
wird der Austragkolben 18 in Richtung der Abgabeöffnung 20 bewegt. Es
besteht die Möglichkeit, die in dem Abgabeschlitz 32 befindliche Sanitärmittelmenge
abzugeben oder die dahingehende Abgabebewegung durch
Betätigen des Vorschubmechanismusses zu unterstützen, sofern die Bedienperson
das Drehrad 40 fortlaufend bei der Abgabe betätigt. Die Vorschubeinrichtung
über ein Drehrad 40 zu betätigen, läßt sich kostengünstig
realisieren. Es besteht aber bei nicht näher dargestellten Ausführungsformen. 
auch die Möglichkeit, die Drehbewegung des Spindelkörpers 22 über eine
Klinkenansteuerung oder einen Ratschenmechanismus zu veranlassen.</p>
    <p num="0024">Die Abgabe über den Abgabeschlitz 32 erfolgt selbstredend bei abgenommenem
Deckelteil 36, wobei die dahingehende Abgabestelle über das
Deckelteil 36 und das Abschlußteil 34 dann wieder hermetisch verschlossen
werden kann. Die bereits angesprochene freigehaltene Stelle 46 kann
zur besseren Betätigung des Drehrades 40 auch noch auf der Rückseite des
Behälters 10 in gleicher Höhe vorhanden sein. Ferner bleibt das Drehrad 40
im Bereich der Lagerstelle 42 in axialer Richtung fixiert, sofern sich der Austragkolben
18 über seine Dichtleiste 48 außenumfangsseitig am Inneren des
Gehäuses 12 abstützen kann und im übrigen entlang der Gewindeführung
24 mittig längs des Spindelkörpers 22 geführt und gehalten ist. Zusätzliche
Fixierungsmittel können, müssen demgemäß aber nicht vorhanden sein.</p>
    <p num="0025">Vorzugsweise bestehen alle wesentlichen Komponenten der Abgabevorrichtung
aus einem üblichen Kunststoffmaterial, das sich insbesondere
spritzgießtechnisch gut verarbeiten läßt. Ferner sind alle Komponenten, sofern
möglich, als Hohlkammerteile ausgebildet, um dergestalt eine Gewichtsersparnis
zu erreichen. Des weiteren kann die Abgabevorrichtung aus
recycelfähigem Kunststoffmaterial bestehen; es besteht gegebenenfalls aber
auch die Möglichkeit, dahingehende Abgabevorrichtungen im Werk nachzubefüllen
und/oder aber in Bereichen der täglichen Anwendung dahingehender
Abgabevorrichtungen. Die Abgabevorrichtung läßt sich hygienisch
betätigen und bedienen, da ein Hautkontakt zwischen Bedienperson und
Toilettenbecken nicht zustande kommt, da dies durch die Abgabevorrichtung
selbst verhindert wird. Ist die Abgabeöffnung hinreichend mit Sanitärmittel
gefüllt, ist im übrigen eine Einhandbetätigung möglich, bei der die 
Bedienperson von außen her den Behälter 10 mit seinem Gehäuse 12 umfaßt,
wobei das Deckelteil 36 abgenommen ist.</p>
    <p num="0026">Als Sanitärmittel für den Einsatz in der vorstehend beschriebenen Abgabevorrichtung
sind insbesondere solche geeignet, wie sie in der PCT - Anmeldung
WO 99/66017 veröffentlicht sind. Geeignete Sanitärmittel zum
Reinigen und/oder Desinfizieren und/oder zur Duftstoffabgabe umfassen
dabei einen Haftvermittler, Wasser, anionische und/oder nicht-ionische
und/oder amphotere Tenside sowie gegebenenfalls weitere übliche Bestandteile,
wie Duftstoffe, Verdicker, Farbstoffe und Konservierungsstoffe.
Der Haftvermittler wird vorzugsweise aus der Gruppe der länger- oder
langkettigen organischen Moleküle, die wenigstens teilweise hydrophil
sind, ausgewählt, wobei der hydrophile Teil des Haftvermittlers bei Anwe-
senheit von Wasser wenigstens teilweise mit den Wassermolekülen wechselwirkt
und klebrig wird, so daß das Mittel in Anwesenheit geringer Mengen
an Wasser unmittelbar auf den Sanitärgegenstand appliziert werden
kann und dort haftet. Die Viskosität des Mittels soll wenigstens 15000 mPas
betragen, so daß das Mittel erst nach einer größeren Anzahl von Spülvorgängen
vollständig aus dem Toilettenspülbecken abspülbar ist. Die genannte
Viskosität wurde mit einem HAAKE - Viskosimeter bestimmt, wobei als
Sanitärmittel auch sog. rigide Gele eingesetzt werden können mit höheren
Viskositäten um 50000 mPas, besonders bevorzugt mit mehr-als
150000 mPas. Im Hinblick auf die sehr hohen Viskositäten ist.es jedenfalls
vorteilhaft, die Abgabe über einen Abgabeschlitz 32 vorzunehmen in der
Art einer Auftragsdüse, angeordnet im Bereich der freien Abgabeöffnung
des Behälters 10.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Abgabevorrichtung für ein Sanitärmittel zum Reinigen und/oder Desinfizieren
und/oder zur Duftstoffabgabe, vorzugsweise für den Einsatz in
Sanitärgegenständen, wie Toiletten-Spülbecken, mit einem der Aufnahme
des Sanitärmittels dienenden Behälter (10), der hierfür einen mit einem
Gehäuse (12) begrenzten Aufnahmeraum (14) aufweist, dadurch
gekennzeichnet, daß der Aufnahmeraum (14) von einer von Hand betätigbaren
Austrageinrichtung (16) durchgriffen ist, die einen Austragkolben
(18) aufweist, der das Sanitärmittel aus dem Aufnahmeraum (14) des
Behälters (10) in Richtung einer Abgabeöffnung (20) des Behälters (10)
schiebt; um dergestalt das Sanitärmittel auf den Sanitärgegenstand aufzutragen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Abgabevorrichtung nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß das
mit ihr abzugebende Sanitärmittel einen Haftvermittler aufweist, wobei
der Haftvermittler aus der Gruppe der länger- oder langkettigen organischen
Moleküle, die wenigstens teilweise hydrophil sind, ausgewählt ist
und der hydrophile Teil des Haftvermittlers bei Anwesenheit von Wasser
wenigstens teilweise mit den Wassermolekülen wechselwirkt und
dabei derart klebrig wird, daß das Mittel in Anwesenheit geringer Mengen
an Wasser unmittelbar auf den Sanitärgegenstand appliziert werden
kann und dort dergestalt haftet, daß das Mittel erst nach einer größeren
Anzahl von Spülvorgängen vollständig abspülbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Abgabevorrichtung nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet,
daß die Austrageinrichtung (16) über einen Spindelkörper (22) verfügt,
längs dessen der Austragkolben (18) verfahrbar ist, der über das Gehäuse
(12) des Behälters (10) außenumfangsseitig geführt mittig über eine
Gewindeführung (24) in das Außengewinde des Spindelkörpers (22)
eingreift.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Abgabevorrichtung nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, daß der
Spindelkörper (22) an seinem einen freien Ende einen Anschlag für den
Austragkolben (18) aufweist oder der dahingehende Anschlag (28) ist
durch das Gehäuseende gebildet, das die Abgabeöffnung (20) des Behälters
(10) umfaßt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Abgabevorrichtung nach Anspruch 4, dadurch gekennzeichnet, daß die
Behälteröffnung mit einer Auftrageinrichtung (30), insbesondere in Form
einer Dosierhilfe versehen ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Abgabevorrichtung nach Anspruch 5, dadurch gekennzeichnet, daß die
Dosierhilfe einen länglichen Abgabeschlitz (32) begrenzt, der einen flächigen
Auftrag des Sanitärmittels auf den jeweiligen Sanitärgegenstand
erlaubt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Abgabevorrichtung nach Anspruch 6, dadurch gekennzeichnet, daß die
Dosierhilfe außenumfangsseitig von einem Abschlußteil (34) als Teil eines
Deckelteils (36) umgreifbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Abgabevorrichtung nach Anspruch 7, dadurch gekennzeichnet, daß die
Querschnitte der Außenumfänge von Behälter (10), Austragkolben (18),
Auftrageinrichtung (30) und Deckelteil (36) oval sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Abgabevorrichtung nach einem der Ansprüche 4 bis 8, dadurch gekennzeichnet,
daß der Spindelkörper (22) an seinem anderen freien. Ende
mit einer Betätigungseinrichtung zusammenwirkt, die dem Drehantrieb
des Spindelkörpers (22) dient.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Abgabevorrichtung nach Anspruch 9, dadurch gekennzeichnet, daß die
Betätigungseinrichtung ein Drehrad (40) aufweist, das im Gehäuse (12)
des Behälters (10) drehbar gelagert von Gehäuseteilen teilweise derart
freigehalten ist, daß eine Zugriffsmöglichkeit für die Betätigung von
Hand besteht.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
