<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1243381-A2" country="EP" doc-number="1243381" kind="A2" lang="DE" family-id="7678685" status="new" date-produced="20090516" date="20020925">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1243381-A2" status="new" fvid="23566491">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1243381</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020925</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02006030-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02006030</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020316</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10114238-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10114238</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010322</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B24B   9/06        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B24B   9/14        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B24B  41/06        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B24B  41/06        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B24B  41/06B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B24B   9/14D</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Anordnung zum Blocken und Spannen von am Rand zu bearbeitenden optischen Linsen, insbesondere Brillengläsern</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Appraratus for blocking optical lenses</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Dispositif de serrage pour lentilles</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>LOH OPTIKMASCHINEN AG</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>LOH OPTIKMASCHINEN AG</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Loh Optikmaschinen AG</last-name>
            <address>
              <street>Wilhelm-Loh-Strasse 2-4</street>
              <city>35578 Wetzlar</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SCHAEFER HOLGER</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>WALLENDORF STEFFEN</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SCHAEFER, HOLGER</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>WALLENDORF, STEFFEN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Schäfer, Holger</last-name>
            <address>
              <street>Neuer Weg 3</street>
              <city>35789 Weilmünster</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>WALLENDORF, STEFFEN</last-name>
            <address>
              <street>Heide 20</street>
              <city>35398 Giessen-Kleinlinden</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Oppermann, Mark, Dipl.-Ing.</last-name>
            <address>
              <street>Oppermann &amp;amp; Oppermann Patentanwälte Am Wiesengrund 35</street>
              <city>63075 Offenbach</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Vorgeschlagen wird eine Anordnung zum Blocken und Spannen von
am Rand zu bearbeitenden optischen Linsen (L), insbesondere
Brillengläsern, die in der Handhabung verbessert und die im
Sinne einer praktisch spielfreien Drehmitnahme der optischen
Linse (L) optimiert ist. Hierbei werden die zwischen den beiden
Halbwellen (10, 12) befindlichen Elemente, insbesondere
die Spannbaugruppe (20), das Blockstück (14) mit dem Blockstückadapter
(18) und die Klebeverbindung zwischen Blockstück
(14) und optischer Linse (L) auf besondere Weise ausgestaltet.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="42" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="133"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The appliance consists of two rotary holder-shafts (10,12), and a block-piece (14) detachably positioned on one side of the optical lens. an adapter (18) for the block-piece is rigidly joined to one of the holder shafts. A sub-assembly clamp (20) has a fixture section joined to a clamping section on one side (26) of the lens. On the opposite side, the sub-assembly has a spherical-headed protuberance contained in a container with parallel grooves. The clamping section swivels on two tilt-axes.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung bezieht sich auf eine Anordnung zum Blocken und
Spannen von am Rand zu bearbeitenden optischen Linsen, insbesondere
Brillengläsern, gemäß dem Oberbegriff des Patentanspruchs
1.</p>
    <p num="0002">Wenn nachfolgend von "Brillengläsern" die Rede ist, sind darunter
optische Linsen bzw. Linsenrohlinge für Brillen aus den
gebräuchlichen Materialien, wie Polycarbonat, Mineralglas, CR
39, HI-Index, etc. und mit beliebiger Form des Umfangsrandes
der Linse bzw. des Linsenrohlings zu verstehen, die vor der
Bearbeitung ihres Randes bereits an einer oder beiden optisch
wirksamen Fläche(n) bearbeitet sein können aber nicht müssen.</p>
    <p num="0003">Auf dem Gebiet der Brillenglasrandbearbeitung, deren Ziel es
ist, den Rand eines Brillenglases so fertig zu bearbeiten, daß
das Brillenglas in ein Brillengestell eingesetzt werden kann,
sind verschiedene Anordnungen bzw. Systeme bekannt, die dazu
dienen, das Brillenglas für die Randbearbeitung aufzublocken
und zwischen den drehbaren sowie in axialer Richtung relativ
zueinander verstellbaren Haltewellen einer Brillenglasrandbearbeitungsmaschine
einzuspannen.</p>
    <p num="0004">Diese Systeme weisen übereinstimmend mindestens die folgenden
Bestandteile auf:
<sl><li>Ein Blockstück, das lösbar an einer Seite des Brillenglases
angebracht werden kann (siehe z.B. EP-A-0 235 543: Fig. 4
und 5; EP-A-0 839 603: Fig. 1 und 2);</li><li>ein Adapter für das Blockstück, der mit einer der Haltewellen
der Brillenglasrandbearbeitungsmaschine starr verbunden
werden kann und zur drehwinkelorientierten Drehmitnahme des 
Blockstücks ausgebildet ist (siehe z.B. EP-A-0 235 543: Fig. 1
bis 3; EP-A-0 839 603: Fig. 5); und</li><li>eine Spannbaugruppe, die einen Befestigungsabschnitt hat,
der mit der anderen Haltewelle der Brillenglasrandbearbeitungsmaschine
starr verbunden werden kann, sowie einen mit dem
Befestigungsabschnitt verbundenen Spannabschnitt aufweist, der
zum kraftschlüssigen Angriff an die andere Seite des Brillenglases
ausgebildet ist (siehe z.B. EP-A-0 995 546).</li></sl></p>
    <p num="0005">Hinsichtlich weiterer bekannter Ausbildungen des Blockstücks
und des Blockstück-Adapters sei in diesem Zusammenhang noch
auf den Prospekt "WECO Block-up System. D 704. Wernicke &amp; Co.
GmbH, Düsseldorf, 3/1990" sowie die DE-A-198 31 305 verwiesen.
Bei dem erstgenannten Stand der Technik weist der Blockstück-Adapter
bzw. die Spannbuchse als Positionierelement lediglich
einen außermittig angeordneten Zentrierstift auf. Hier besteht
die Gefahr des Verkippens des Blockstücks, wenn dieses mit der
Spannbuchse in Eingriff gebracht werden soll, so daß die
gegenseitigen Drehmitnahmeelemente, d.h. die Verzahnungen zur
Anlage gelangen können bevor eine Drehwinkelorientierung von
Blockstück und Spannbuchse erfolgt. Gemäß dem zweitgenannten
Stand der Technik ist in einem Mitnehmerschlitz des Blocks
eine desaxierte Bohrung angeordnet, in die ein entsprechender
Zapfen an einem an einer Brillenglashaltewelle vorgesehenen
Aufnahmekopf eingreift, um das Rohglas mit dem Block lagegenau
an dem Aufnahmekopf ansetzen zu können. Da die desaxierte Bohrung
als Positionierelement im Mitnehmerschlitz angeordnet
ist, kommen hier die Drehmitnahmeelemente vor den Positionierelementen
in Eingriff.</p>
    <p num="0006">Zur Befestigung des Blockstücks am Brillenglas sind im Stand
der Technik auch bereits Befestigungsfolien, Klebepads genannt,
bekannt geworden, die beidseitig mit Klebstoff versehen
sind (siehe z.B. DE-U-92 00 513). Ein Problem besteht hier
darin, daß die Befestigungsfolie nach Beendigung der Bearbeitung 
des Brillenglases und Abnahme des Blockstücks vom Brillenglas
oftmals an dessen optischer Fläche verbleibt und somit
von dort entfernt werden muß, wobei die Gefahr besteht, daß
Kratzer auf der optischen Fläche entstehen bzw. eine etwaige
Beschichtung, z.B. eine Anti-Reflex-Schicht, beschädigt wird.</p>
    <p num="0007">Im Hinblick auf eine weitere bekannte Ausbildung der Spannbaugruppe
sei schließlich noch auf die DE-A-25 06 866 verwiesen,
die einen Brillenglashalter mit einer Halbwelle offenbart,
welche an ihrem Ende einen Kugelkopf trägt. Mit der freien,
der Halbwelle abgekehrten Oberfläche des Kugelkopfs wirkt eine
kalottenförmige Ausnehmung in einem scheibenförmigen Anlagestück
derart zusammen, daß der Kugelkopf und die Ausnehmung
ein Kugelgelenk bilden, durch welches das scheibenförmige Anlagestück
jede erforderliche Neigungslage gegenüber der Achse
der Halbwelle einnehmen kann. Die Übertragung des Drehmoments
zwischen der Halbwelle und dem Anlagestück erfolgt über einen
am Kugelkopf vorgesehenen Querstift, der in eine am Anlagestück
vorhandene Nut eingreift, wobei die Enden des Querstifts
stets von den radialen Enden der Nut beabstandet sind. Bei
diesem Stand der Technik wird das scheibenförmige Anlagestück
mittels einer Schraube am Kugelkopf gehalten, die sich durch
eine Öffnung in dem Anlagestück hindurch erstreckt und in den
Kugelkopf eingeschraubt ist. Auf der vom Kugelkopf abgewandten
Seite des Anlagestücks erstreckt sich die Schraube durch eine
auf dem Anlagestück quer verschiebliche, unmittelbar am Brillenglas
anliegende Scheibe hindurch und hintergreift diese
Scheibe mit ihrem Kopf. Bei diesem Stand der Technik wird die
Verkippung des Anlagestücks bezüglich des Kugelkopfs stark
durch die Reibung zwischen der Scheibe und dem Anlagestück behindert.
Außerdem ist dieses bekannte Kugelgelenk konstruktionsbedingt
sowohl in axialer Richtung als auch in radialer
Richtung in unerwünschter Weise spielbehaftet. </p>
    <p num="0008">Der Erfindung liegt ausgehend vom Stand der Technik gemäß beispielsweise
der EP-A-0 235 543 die Aufgabe zugrunde, eine in
der Handhabung gegenüber den vorbekannten Lösungen verbesserte
Anordnung zum Blocken und Spannen von optischen Linsen, insbesondere
Brillengläsern, zu schaffen, die auch im Sinne einer
möglichst spielfreien Drehmitnahme der optischen Linse optimiert
ist.</p>
    <p num="0009">Diese Aufgabe wird durch die im Patentanspruch 1, 14 bzw. 21
angegebenen Merkmale gelöst. Vorteilhafte bzw. zweckmäßige
Weiterbildungen der Erfindung sind Gegenstand der Patentansprüche
2 bis 13, 15 bis 20 sowie 22 und 23.</p>
    <p num="0010">Durch die im Anspruch 1 angegebene erfindungsgemäße Ausbildung
der Spannbaugruppe wird eine sehr genaue und spielfreie Drehmomentübertragung
bei einem sehr leichtgängigen Winkelausgleich
ermöglicht. Der in seinem Aufnahmeabschnitt gelagerte
Kugelkopf mit seinen beiden Vorsprüngen erlaubt kardangelenkähnlich
überlagerte Bewegungen um zwei Kippachsen bei praktisch
spielfreier Drehmitnahme durch die zugeordnete Haltewelle
infolge des Eingriffs zwischen den Vorsprüngen und den
Nuten des Aufnahmeabschnitts. Da der Nutgrund jeder der Nuten
im Querschnitt eine zum Endbereich des zugeordneten Vorsprungs
komplementäre bzw. form- und abmessungsentsprechende Ausbildung
aufweist, ergibt sich im Nutenquerschnitt und Vorsprungslängsschnitt
betrachtet ein formschlüssiger Eingriff zwischen
den Vorsprüngen und den Nuten, welcher für eine spielfreie
Drehbewegungsübertragung zwischen Kugelkopf und Aufnahmeabschnitt
vorteilhaft ist. Die somit erzielte Spielfreiheit bei
geringstem Verschleiß und gleichzeitig leichter Kippbeweglichkeit
ist eine wesentliche Voraussetzung für eine hochpräzise
Randbearbeitung von Brillengläsern in industrietauglichen
Maschinen. </p>
    <p num="0011">Eine bezüglich der ersten Kippachse genau fluchtende Ausrichtung
der beiden Vorsprünge des Kugelkopfes läßt sich durch die
Maßnahmen des Anspruchs 2 erzielen, welche die Einführung
eines auf beiden Seiten über dem Kugelkopf vorsprungsbildend
vorstehenden Stifts in eine mit ihrer Mittelachse durch die
Mitte der Kugel geführte Durchgangsbohrung vorsehen, die den
Stift spielfrei umschließt.</p>
    <p num="0012">Durch die im Anspruch 3 angegebenen zylindrischen Flächenbereiche
an beiden Vorsprüngen im Zusammenwirken mit den diesen
Flächenbereichen zugeordneten ebenen Führungsflächen der Nuten
gemäß Anspruch 4 wird sichergestellt, daß bei Schwenkbewegungen
um die zweite Kippachse die im wesentlichen drehspielfreie
Führung der Vorsprünge in den Nuten erhalten bleibt.</p>
    <p num="0013">Im Hinblick auf eine leichte Kippbeweglichkeit des Spannabschnitts
ist es des weiteren von Vorteil, wenn die Endbereiche
der am Kugelkopf vorgesehenen Vorsprünge entsprechend Anspruch
5 kugelkalottenförmig ausgebildet sind.</p>
    <p num="0014">Eine fertigungsgünstige Ausbildung des Stifts sieht gemäß Anspruch
6 vor, daß der Stift durchgehend, aber mit Ausnahme
seiner kugelkalottenförmigen Endbereiche, stufenlos zylindrisch
ausgebildet ist, so daß die erwähnten zylindrischen
Flächenbereiche in ihren übereinstimmenden Durchmessern durch
den damit identischen Stiftdurchmesser selbst festgelegt sind.
Die Gesamtlänge des Stifts wird entsprechend Anspruch 7 durch
den radialen Abstand der Nutgründe festgelegt, der nur um ein
enges Bewegungsspiel größer ist als die außen über die kugelkalottenförmigen
Enden des Stifts gemessene Stiftlänge.</p>
    <p num="0015">Der Stift kann von der Durchgangsbohrung im Kugelkopf im Festsitz
umschlossen sein, vorzugsweise jedoch ist er entsprechend
Anspruch 8 im Schiebesitz in der Durchgangsbohrung aufgenommen,
was den Vorteil bietet, daß beim Einführen des Stifts in 
die Durchgangsbohrung nicht auf exakt und toleranzarm übereinstimmende
axiale Vorsprungsmaße geachtet werden muß. Beim Einführen
des Kugelkopfes in den Aufnahmeabschnitt stellt sich
der in der Durchgangsbohrung des Kugelkopfes axial verschiebbare
Stift nach Maßgabe der Lage der Nutgründe gewissermaßen
selbsttätig auf die richtigen axialen Vorsprungsmaße ein.</p>
    <p num="0016">Die axiale Sicherung des Kugelkopfes nach seiner Einführung in
den Aufnahmeabschnitt erfolgt entsprechend Anspruch 9.</p>
    <p num="0017">Wie im Anspruch 10 angegeben ist, ist der Kugelkopf dem Befestigungsabschnitt
der Spannbaugruppe zugeordnet, während der
Aufnahmeabschnitt dem Spannabschnitt der Spannbaugruppe zugeordnet
ist. Hierbei kann entsprechend Anspruch 11 mittels einer
Rasteinrichtung an dem Befestigungsabschnitt eine lösbare
Befestigung der Spannbaugruppe an der betreffenden Haltewelle
erfolgen. Der Drehmitnahme durch diese Haltewelle dient nach
Anspruch 12 eine endseitig an den Befestigungsabschnitt angebrachte
Nut, in welche ein durch die Haltewelle geführter
Querstift drehfest und spielfrei eingreift.</p>
    <p num="0018">Wie im Anspruch 13 angegeben ist, weist der Spannabschnitt zum
kraftschlüssigen Angriff an der optischen Linse einen Belag
auf, der aus einem vergleichsweise weicheren Werkstoff als die
Linse besteht, um Beschädigungen der Linsenoberfläche bei der
Linsenbeschickung, der Randbearbeitung und der Linsenentnahme
zu vermeiden.</p>
    <p num="0019">In Weiterführung des Erfindungsgedankens umfaßt die Anordnung
zum Blocken von optischen Linsen ein Blockstück und einen
Blockstückadapter, die auf besondere Weise, wie im Anspruch 14
angegeben ist, einerseits für die formschlüssige Drehmitnahme
des Blockstücks durch den Blockstückadapter und andererseits
für die drehwinkelrichtige Positionierung von Blockstück und
Blockstückadapter ausgebildet sind. Zu diesem Zweck weisen sowohl 
Blockstück als auch Blockstückadapter einerseits Drehmitnahmeelemente
und andererseits Positionierelemente auf. Die
Positionierelemente werden durch mehrere Vorsprünge an einem
der beiden aus Blockstück und Blockstückadapter bestehenden
Teile und durch den Vorsprüngen komplementäre Aussparungen an
dem anderen der beiden Teile gebildet. Die Anordnung ist dabei
so getroffen, daß die Stirnflächen der Vorsprünge in einer gedachten
gemeinsamen zur Drehachse senkrechten Ebene liegen,
während die Aussparungen von einer zu diesen gemeinsamen Ebene
planparallelen ebenen Fläche ausgehen. Außerdem ist der axiale
Abstand zwischen den Drehmitnahmeelementen und den Positionierelementen
am Blockstück unterschiedlich von dem axialen
Abstand zwischen diesen Elementen am Blockstückadapter. Aufgrund
dieser erfindungsgemäßen Ausbildung kommen bei Annäherung
des Blockstücks an den damit noch nicht drehwinkelrichtig
angeordneten Blockstückadapter zunächst die Stirnflächen der
Vorsprünge zur Anlage an der ebenen, die Aussparungen aufweisenden
Fläche, ohne daß schon die Drehmitnahmeelemente miteinander
eingreifen. Wird dann die richtige Drehwinkelorientierung
durch Drehen des Blockstücks relativ zum Blockstückadapter
herbeigeführt, wobei die Stirnflächen der Vorsprünge
an der erwähnten ebenen Fläche gleiten, treten die Vorsprünge
schließlich, axiale Fluchtung zwischen Blockstück und Blockstückadapter
vorausgesetzt, in die Aussparungen zur Fixierung
der relativen Drehwinkelposition ein, bis bei weiterer Annäherung
des Blockstücks an dem Blockstückadapter die Drehmitnahmeelemente
miteinander in Eingriff gelangen.</p>
    <p num="0020">Wie aus Anspruch 15 hervorgeht, können drei Vorsprünge und
dementsprechend drei Ausnehmungen vorgesehen sein, wobei die
Vorsprünge bzw. deren Stirnflächen und die Aussparungen bzw.
deren Eintrittsöffnungen jeweils die Eckpunkte übereinstimmender
Dreiecke bilden. Aufgrund dieser Konfiguration kommt es zu
einer sicheren verkantungsfreien Auflage des Blockstücks auf
den Blockstückadapter, ohne daß partiell bereits Drehmitnahmeelemente 
in einen unerwünschten Eingriff gelangen. Hierbei
halten die Vorsprünge das Blockstück zum Blockstückadapter auf
Abstand, bis die richtige relative Drehwinkelposition erreicht
ist. Danach gelangen dann alle Drehmitnahmeelemente umfänglich
in Eingriff.</p>
    <p num="0021">Nach Anspruch 16 ist zur Erleichterung des Eintretens der Vorsprünge
in die Aussparungen vorgesehen, daß die Vorsprünge
ausgehend von ihren Stirnflächen und/oder die Ausnehmungen
ausgehend von der ebenen Fläche an ihren Eintrittsöffnungen
Fasen aufweisen.</p>
    <p num="0022">Vorzugsweise und wie im Anspruch 17 angegeben, befinden sich
die Vorspünge am Blockstückadapter und die Ausnehmungen am
Blockstück.</p>
    <p num="0023">Das Blockstück besitzt gemäß einem anderen wichtigen Aspekt
der Erfindung nach Anspruch 18 einen die Positionierelemente
aufweisenden Nabenabschnitt und einen damit elastisch verbundenen
äußeren Ringabschnitt, der die Drehmitnahmeelemente des
Blockstücks trägt. Die elastische Verbindung zu dem Ringabschnitt
und dem Nabenabschnitt erlaubt eine erleichterte und
bessere Anpassung des Blockstücks an Wölbungen der zu bearbeitenden
Linse.</p>
    <p num="0024">Die vorerwähnte elastische Verbindung zwischen Nabenabschnitt
und Ringabschnitt kann entsprechend Anspruch 19 durch eine
Mehrzahl von gleichmäßig am Umfang verteilten Stegen od. dgl.
herbeigeführt werden. Bei Spritzformung des Blockstücks aus
einem geeigneten thermoplastischen Kunststoff können Nabenabschnitt,
Stege und Ringabschnitt einteilig geformt sein.
Anstelle von einzelnen Stegen kann zwischen Nabenabschnitt und
Ringabschnitt auch eine umfänglich durchgehende ringförmige
dünnwandige Verbindung vorgesehen sein, welche ähnliche 
flexible Verformung zwischen Ringabschnitt und Nabenabschnitt
zwecks Anpassung an eine Linsenwölbung ermöglicht.</p>
    <p num="0025">Die Drehmitnahmeelemente am Blockstück und am Blockstückadapter
sind nach Anspruch 20 als komplementäre Ringverzahnungen
oder Ringverzahnungsabschnitte ausgebildet. Diese Ringverzahnungen
haben aufgrund ihrer radialen Zahnausrichtung ggf. in
Verbindung mit komplementärer konischer Ausbildung der Ringverzahnungen
eine Blockstück und Blockstückadapter zentrierende
Wirkung.</p>
    <p num="0026">Die Erfindung sieht gemäß Anspruch 21 weiterhin einen besonders
ausgebildeten Klebefolienabschnitt vor, mit welchem das
Blockstück und die optische Linse für den Randbearbeitungsvorgang
lösbar aber drehfest miteinander verbunden werden können.
Hierbei ist der beidseitig klebend ausgerüstete Klebefolienabschnitt
hinsichtlich der Kleberhaftkräfte seiner beiden Kleberschichten
unterschiedlich ausgebildet, so daß die Haftkraft
auf der dem Blockstück zugewandten Seite des Klebefolienabschnitts
höher ist als auf der Linsenseite. Auf diese Weise
wird bei Entnahme der Linse sichergestellt, daß der Klebefolienabschnitt
an dem Blockstück lösbar haften bleibt und somit
nicht von der Linsenfläche entfernt werden muß, was Oberflächenbeschädigungen
der Linse oder Kleberrückstände auf der
Linse hervorrufen könnte. Zur leichteren Entfernbarkeit des
Klebefolienabschnitts von dem Blockstück kann nach Anspruch 22
an dem Klebefolienabschnitt eine über den Außenumfang des
Blockstücks vorstehende Lasche vorgesehen sein, die wenigstens
auf ihrer der optischen Linse zugewandten Seite nichtklebend
ist, um eine Anhaftung an der Linse zu vermeiden.</p>
    <p num="0027">Der Klebefolienabschnitt kann bei der erfindungsgemäßen Anordnung
im Vergleich zum Stand der Technik außerordentlich dünn
ausgebildet sein. Nach Anspruch 23 weist er nur eine Dicke
zwischen etwa 0,025 und 0,2 mm auf, gegenüber einer herkömmlichen 
Dicke von etwa 0,5 bis 0,8 mm. Wegen dieser sehr geringen
Dicke, die aufgrund der elastischen Deformierbarkeit des
Blockstücks wie mit Bezug auf Ansprüche 18 und 19 beschrieben
ermöglicht wird, entstehen in dem Klebefolienabschnitt aufgrund
der einwirkenden Torsionskräfte keine Verformungen oder
Walkerscheinungen.</p>
    <p num="0028">Im folgenden wird die Erfindung anhand eines bevorzugten Ausführungsbeispiels
unter Bezugnahme auf die beigefügte, teilweise
schematische Zeichnung näher erläutert. Darin zeigen:
<dl tsize="7"><dt>Fig. 1</dt><dd>eine perspektivische Explosionsdarstellung einer erfindungsgemäßen
Anordnung zum Blocken und Spannen
eines am Rand zu bearbeitenden Brillenglases, die von
unten nach oben einen an einer schematisch dargestellten
unteren Haltewelle montierten Blockstückadapter,
ein Blockstück, einen Klebefolienabschnitt, das Brillenglas
sowie eine an einer schematisch dargestellten
oberen Haltewelle montierte Spannbaugruppe zeigt,</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>eine Schnittansicht der in Fig. 1 dargestellten Anordnung
in Funktionslage,</dd><dt>Fig. 3</dt><dd>eine Schnittansicht der Spannbaugruppe gemäß Fig. 2 in
einem gegenüber der Fig. 2 vergrößerten Maßstab,</dd><dt>Fig. 4</dt><dd>eine Schnittansicht entsprechend der Schnittverlaufslinie
IV-IV in Fig. 3 in einem gegenüber der Fig. 3
verkleinerten Maßstab,</dd><dt>Fig. 5</dt><dd>eine aufgebrochene Seitenansicht des am Blockstückadapter
gemäß Fig. 2 montierten Blockstücks gemäß Fig.
2 in einem gegenüber der Fig. 2 vergrößerten Maßstab, </dd><dt>Fig. 6</dt><dd>eine Unteransicht des in Fig. 5 gezeigten Blockstücks
in einem gegenüber der Fig. 5 etwas vergrößerten Maßstab,</dd><dt>Fig. 7</dt><dd>eine Schnittansicht des Blockstücks entsprechend der
Schnittverlaufslinie VII-VII in Fig. 6 in einem gegenüber
der Fig. 6 etwas vergrößerten Maßstab,</dd><dt>Fig. 8</dt><dd>eine Draufsicht auf den in Fig. 5 gezeigten Blockstückadapter
in einem gegenüber der Fig. 5 etwas vergrößerten
Maßstab,</dd><dt>Fig. 9</dt><dd>eine Schnittansicht des Blockstückadapters entsprechend
der Schnittverlaufslinie IX-IX in Fig. 8, die in
der Zeichnungsebene um 90° im Uhrzeigersinn gedreht
wurde,</dd><dt>Fig. 10</dt><dd>eine Draufsicht auf den Klebefolienabschnitt gemäß
Fig. 1 in einem gegenüber der Fig. 1 vergrößerten Maßstab
und</dd><dt>Fig. 11</dt><dd>eine schematische abgebrochene Querschnittsansicht des
Klebefolienabschnitts gemäß Fig. 10 in einem stark
vergrößerten Maßstab.</dd></dl></p>
    <p num="0029">Wie aus den Figuren 1 und 2 hervorgeht, sind an der Anordnung
zum Blocken und Spannen eines am Rand zu bearbeitenden Brillenglases
L zwei drehbar gelagerte (Lagerung nicht dargestellt)
Haltewellen 10 und 12 in der bevorzugten vertikalen
Funktions- und Bearbeitungslage vorgesehen, zwischen deren damit
verbundenen und noch näher zu beschreibenden Baugruppen
und Elementen das Brillenglas L angeordnet ist. Hierbei ist
dafür Sorge zu tragen, daß ein Durchrutschen des zwischen den
Haltewellen 10 und 12 eingespannten Brillenglases L bei der
Randbearbeitung zuverlässig vermieden wird. Ein solches 
Durchrutschen darf z.B. auf keinen Fall auftreten, wenn das zu
bearbeitende Brillenglas ein bezüglich der optischen Achse
winkelgenau ausgerichtetes Nahteil oder einen zylindrischen
oder prismatischen Schliff aufweist, dessen Achslage in einer
zur Lage des im Brillengestell montierten Brillenglases vorbestimmten
Beziehung stehen muß.</p>
    <p num="0030">Die untere Haltewelle 12 ist starr, drehfest und koaxial mit
einem Blockstückadapter 18 verbunden, welcher auf noch zu beschreibende
Weise zur drehwinkelorientierten Drehmitnahme eines
am Blockstückadapter 18 abnehmbar angebrachten Blockstücks
14 ausgebildet ist. Das Blockstück 14 ist lösbar an einer
Seite 16 der optischen Linse anbringbar. An der oberen Haltewelle
10 ist eine Spannbaugruppe 20 koaxial angebracht, die
einen mit der Haltewelle 10 starr verbindbaren Befestigungsabschnitt
22 und einen damit verbundenen Spannabschnitt 24
aufweist. Der Spannabschnitt 24 ist zum kraftschlüssigen Angriff
an die andere Seite 26 der optischen Linse L ausgebildet.</p>
    <p num="0031">Die Spannbaugruppe 20, deren Einzelheiten insbesondere aus den
Figuren 3 und 4 deutlich hervorgehen, hat einen auf gegenüberliegenden
Seiten jeweils mit einem Vorsprung 28 versehenen
Kugelkopf 30. Dieser ist in einem Aufnahmeabschnitt 32 aufgenommen
und stützt sich unten auf einer kegelstumpfmantelförmigen
Kugellagerfläche 33 ab. Diese kann auch als Kugelmantelabschnitt
geformt sein. Der Aufnahmeabschnitt 32 ist auf gegenüberliegenden
Seiten mit parallel zur Drehachse D verlaufenden
Nuten 34 versehen, die der im wesentlichen drehspielfreien
Führung der Vorsprünge 28 dienen. Der Spannabschnitt 24 ist
bezüglich des Befestigungsabschnitts 22 um eine senkrecht zur
Drehachse D des Kugelkopfs 30 stehende und koaxial durch die
Vorsprünge 28 verlaufende erste Kippachse A sowie um eine zur
Drehachse des Kugelkopfs 30 und zur ersten Kippachse A senkrecht
stehende zweite Kippachse B kardanisch verschwenkbar. </p>
    <p num="0032">Das über die Haltewelle 10 eingeleitete Drehmoment wird dabei
über die Vorsprünge 28 vom Befestigungsabschnitt 22 auf den
Spannabschnitt 24 übertragen.</p>
    <p num="0033">Die am Kugelkopf 30 vorgesehenen Vorsprünge 28 sind durch
einen Stift 36 ausgebildet, der sich durch eine Durchgangsbohrung
38 im Kugelkopf 30 hindurch erstreckt. Jeder der beiden
am Kugelkopf 30 vorgesehenen Vorsprünge 28 weist einen aus der
Durchgangsbohrung 38 vorstehenden zylindrischen Flächenbereich
40 auf. Die Nuten 34 im Aufnahmeabschnitt 32 besitzen jeweils
zwei gegenüberliegende ebene Führungsflächen 42, die parallel
zueinander verlaufend der im wesentlichen spielfreien Führung
der zylindrischen Flächenbereiche 40 der Vorsprünge 28 dienen.
Diese Führung geht bei Schwenkbewegungen um die zweite Kippachse
B innerhalb der Grenzen der zu erwartenden Schwenkbewegungen
nicht verloren.</p>
    <p num="0034">Jeder der am Kugelkopf 30 vorgesehenen Vorsprünge 28 weist
einen Endbereich 44 auf, der kugelkalottenförmig ausgebildet
ist. Wie aus Fig. 4 hervorgeht, besitzt der Nutgrund 46 jeder
der beiden im Aufnahmeabschnitt 32 vorgesehenen Nuten 34 im
Querschnitt betrachtet eine zum kugelkalottenförmigen Endbereich
44 des zugeordneten Vorsprungs 28 komplementäre Form.
Die Endbereiche 44 der Vorsprünge 28 haben einen Kugelradius,
der mit dem Radius des Querschnitts des Stifts 36 identisch
ist, d.h. die Endbereiche 44 schließen sich unter Einschluß
der zylindrischen Flächenbereiche 40 stufenlos an den Stift 36
an.</p>
    <p num="0035">Abweichend von der gezeichneten bevorzugten Ausbildung können
die Nuten 34 auch einen rechtwinkligen Querschnitt haben, wobei
die Nutweite nur um ein geringes Bewegungsspiel größer ist
als der Durchmesser der zylindrischen Flächenbereiche 40 der
Vorsprünge 28. In diesem Fall bilden die Nutseitenwände die
Führungsflächen 42. Auch müssen die Kugelradien der Endbereiche 
44 nicht mit dem Radius der zylindrischen Flächenbereiche
40 bzw. dem Radius des Querschnitts des Stifts 36 übereinstimmen,
sondern können größer als diese sein. Hierbei ist lediglich
sicherzustellen, daß die Länge des Stifts 36, über die
Endbereiche gemessen, um ein Bewegungsspiel geringer ist als
der Abstand der Nutgründe der rechtwinkligen Nuten. Der Kugelradius
der Endbereiche 44 sollte aber kleiner sein als die
halbe Stiftlänge.</p>
    <p num="0036">Der Stift 36 hat einen die zylindrischen Flächenbereiche 40
der Vorsprünge 28 ausbildenden zylindrischen Grundkörper 48.
Dieser ist zu beiden Seiten mit den kugelkalottenförmigen
Endbereichen 44 versehen. Der Stift 36 hat eine Länge, die um
ein Bewegungsspiel kleiner ist als der diametral gemessene
Abstand der Nutgründe 46. Der Stift 36 kann axial verschiebbar
in der Durchgangsbohrung 38 im Kugelkopf 30 aufgenommen sein.</p>
    <p num="0037">Der Aufnahmeabschnitt 32 für den Kugelkopf 30 ist am Spannabschnitt
24 der Spannbaugruppe 20 vorgesehen. Der Kugelkopf 30
ist, wie am besten aus Fig. 3 hervorgeht, im Aufnahmeabschnitt
32 mittels eines den Kugelkopf 30 hintergreifenden zweiteiligen
Sicherungsrings 50 gehalten. Der zweiteilige Sicherungsring
50 ruht auf einer durch die Nuten 34 unterbrochenen Ringschulter
51 einer den Kugelkopf 30 in ihrem unteren Bereich 53
eng aber mit Bewegungsspiel umschließenden Stufenbohrung 35 im
Aufnahmeabschnitt 32 (Fig. 4). Der zweiteilige Sicherungsring
50 wird seinerseits durch einen Sprengring 55 gehalten, der in
eine Ringnut 57 der Stufenbohrung 35 eingreift. In der gezeigten
Anordnung ist der Kugelkopf 30 Bestandteil des Befestiungsabschnitts
22 und damit einteilig ausgebildet.</p>
    <p num="0038">Der Befestigungsabschnitt 22 der Spannbaugruppe 20 weist eine
Rasteinrichtung 52 auf, mittels welcher die Spannbaugruppe 20
lösbar mit der entsprechenden Haltewelle 10 verrastbar ist
(Fig. 2, 3). Im gezeichneten Beispiel ist die Rasteinrichtung 
52 eine quer in eine Bohrung 90 des Befestigungsabschnitts 22
eingesetzte Zylinderhülse 92, aus welcher beidseitig unverlierbar
Rastkugeln 94 vorstehen, die durch eine Federanordnung
(nicht gezeigt) innerhalb der Zylinderhülse 92 auseinanderstrebend
beaufschlagt sind. Die Rastkugeln 94 stehen über den
Außenumfang des zylindrisch ausgebildeten Befestigungsabschnitts
22 hervor, so daß sie mit einer Rastnut 96 im Inneren
einer den Befestigungsabschnitt 22 aufnehmenden Sackbohrung 98
der Haltewelle 10 verrastbar sind (Fig. 2).</p>
    <p num="0039">Der Befestigungsabschnitt 22 der Spannbaugruppe 20 ist endseitig
mit einer Nut 54 versehen, in welche zur formschlüssigen
Drehmitnahme durch die Haltewelle 10 ein Querstift 100 eingreift,
der in eine Querbohrung der Haltewelle 10 eingeführt
ist. Diese Querbohrung durchsetzt diametral gegenüberliegende,
die Sackbohrung 98 begrenzende Wandungsbereiche der Haltewelle
10. Drehungen der Haltewelle 10 werden somit über den Querstift
100 auf den Befestigungsabschnitt 22 übertragen und von
diesem über den Eingriff der Vorsprünge 28 mit den Nuten 34
auf den Spannabschnitt 24.</p>
    <p num="0040">Der Spannabschnitt 24 weist zum kraftschlüssigen Angriff an
der optischen Linse L einen Belag 56 auf, der im gezeichneten
Beispiel kreisringförmig geformt ist. Er besteht aus einem im
Verhältnis zum Material der optischen Linse L weichen Werkstoff,
wie Leder oder Kunstleder. Der Belag kann mit der unteren
Fläche des Spannabschnitts 24 durch Kleben verbunden sein.
Falls ein spritzformbarer polymerer Werkstoff für den Belag 56
eingesetzt wird, kann dieser an seiner Oberseite auch mit Vorsprüngen
od.dgl. zum formschlüssigen Eingriff mit entsprechenden
Vertiefungen od.dgl. der unteren Fläche des Spannabschnitts
24 ausgebildet sein (nicht dargestellt). Wesentlich
ist, daß der Belag gegenüber der optischen Linse eine gute
Haftfähigkeit zur Übertragung des Drehmoments aufweist und daß
der Belag keine Beschädigungen der Linsenoberfläche bzw. 
darauf angebrachter Dünnschichten, wie Anti-Reflex-Beläge,
verursachen kann.</p>
    <p num="0041">Eine Nutringdichtung 102 in Form eines O-Rings sorgt für eine
Abdichtung zwischen dem Befestigungsabschnitt 22 und der Haltewelle
10. Sie dichtet diese Elemente im unteren Bereich der
Sackbohrung 98 gegeneinander ab. Wie in Fig. 2 in strichpunktierten
Linien angedeutet ist, können die Haltewelle 10 und
der Spannabschnitt 24 durch eine rohr- oder schlauchförmige
flexible Manschette 104 miteinander verbunden sein. Diese Manschette
behindert wegen ihrer Flexibilität kardanische Bewegungen
des Spannabschnitts 24 gegenüber der Haltewelle 10
nicht, dichtet jedoch den Aufnahmeabschnitt 32 wirksam gegen
das Eindringen von Verunreinigungen wie Schleifstaub ab.
Außerdem hat die Manschette 104, insbesondere wenn sie aus
Gummi oder einem elastomeren Kunststoff besteht, die Tendenz,
ihre gestreckte hohlzylindrische Lage einzunehmen, wodurch sie
auf den Spannabschnitt 24 vor Angriff an die optische Linse L
eine vorzentrierende Wirkung ausübt.</p>
    <p num="0042">Zur näheren Erläuterung des Blockstücks 14, des Blockstückadapters
18 und ihrer gegenseitigen Zuordnung sowie ihrer
Verbindung mit der unteren Haltewelle 12 wird nunmehr auf die
Figuren 1 und 2 in Verbindung mit den Figuren 5 bis 9 Bezug
genommen.</p>
    <p num="0043">Für die formschlüssige Drehmitnahme des Blockstücks 14 durch
den Blockadapter 18 weisen diese Teile jeweils im Beispiel
verzahnte Drehmitnahmeelemente auf, die nachfolgend noch näher
beschrieben werden. Weiterhin weisen Blockstück 14 und Blockstückadapter
18 jeweils ebenfalls nachfolgend noch näher beschriebene
Positionierelemente auf, welche die Aufgabe haben,
Blockstück 14 und Blockstückadapter 18 vor Eingriff der Drehmitnahmeelemente
relativ zueinander drehwinkelrichtig zu orientieren
bzw. zu positionieren. </p>
    <p num="0044">Die Positionierelemente bestehen aus mehreren unsymmetrisch
angeordneten Vorsprüngen 58 und mehreren komplementär zugeordneten
entsprechend unsymmetrisch angeordneten Aussparungen 62.
Die Vorsprünge 58 können entweder am Blockstück 14 oder am
Blockstückadapter 18 angeordnet sein. Entsprechendes gilt für
die Aussparungen 62, d.h. wenn sich die Vorsprünge 58 am
Blockstück 14 befinden, sind die Aussparungen 62 am Blockstückadapter
18 angeordnet. Befinden sich dagegen die Vorsprünge
58 am Blockstückadapter 18, sind die Aussparungen 62
am Blockstück 14 angeordnet. Vorzugsweise und wie gezeichnet
sind die Vorsprünge 58 am Blockstückadapter 18 ausgebildet,
während die Aussparungen 62 am Blockstück 14 vorgesehen sind.</p>
    <p num="0045">Die Stirnflächen 60 der Vorsprünge 58 liegen in einer zur
Drehachse D senkrechten gemeinsamen Ebene (Fig. 8, 9). Die
Aussparungen 62 gehen von einer zur Drehachse D senkrechten
ebenen Fläche 64 aus (Fig. 5, 6, 7). Dabei ist die Anordnung
so getroffen, daß am Blockstück 14 der axiale Abstand a (Fig.
7) zwischen den Drehmitnahmeelementen und den Positionierelementen,
d.h. der ebenen Fläche 64, von der die Aussparungen
ausgehen, verschieden, d.h. größer, ist als am Blockstückadapter
18 der axiale Abstand b (Fig. 9) zwischen den Drehmitnahmeelementen
und den Positionierelementen, d.h. der gemeinsamen
Ebene der Stirnfläche 60 der Vorsprünge 58.</p>
    <p num="0046">Aufgrund dieser Gegebenheiten läßt sich das Blockstück 14 auf
die nachfolgend angegebene Weise mit dem Blockstückadapter 18
zu der in Fig. 5 dargestellten gewünschten winkelrichtigen
Eingriffsituation vereinigen. Wird das Blockstück 14 axial auf
den Blockstückadapter 18 zubewegt, so kommen bei noch nicht
gegeber Drehwinkelorientierung von Blockstück und Blockstückadapter
zuerst die Vorsprünge 58 mit ihren Stirnflächen 60 zur
Anlage an der ebenen Fläche 64. Jetzt wird zur Herbeiführung
der alleinrichtigen Drehwinkelorientierung das Blockstück 14 
gegenüber dem Blockstückadapter 18 gedreht, wobei die Stirnflächen
60 auf der ebenen Fläche 64 gleiten, ohne daß dabei
das Blockstück 14 gegenüber dem Blockstückadapter 18 eine
Kippbewegung ausführt, welche auf unerwünschte Weise die Drehmitnahmeelemente
partiell in Eingriff bringen könnte. Aufgrund
der übereinstimmenden unsymmetrischen Anordnung der Vorsprünge
28 und der Aussparungen 62 ist nur eine richtige Drehwinkelorientierung
möglich. Wenn die richtige relative Drehwinkelorientierung
zwischen Blockstück 14 und Blockstückadapter 18
erreicht ist, treten bei weiterer axialer Annäherung die Vorsprünge
58 in die Aussparungen 62 ein, worauf schließlich die
beiderseitigen verzahnten Drehmitnahmeelemente miteinander in
den in Fig. 5 dargestellten Eingriff gelangen, so daß Drehmomente
von der Haltewelle 12 auf das Blockstück 14 übertragbar
sind. Im übrigen werden bei derartigen Anordnungen die beiden
Haltewellen 10 und 12 synchron mit gleicher Drehzahl angetrieben.</p>
    <p num="0047">Zur Erzielung der temporären kippsicheren Anlage der Stirnflächen
60 auf der ebenen Fläche 64 bilden die im Ausführungsbeispiel
vorgesehenen drei Vorsprünge 58 und natürlich auch die
Aussparungen 62 die Eckpunkte eines Dreiecks. Dabei ist allerdings
sicherzustellen, daß es sich nicht um ein gleichseitiges
Dreieck handelt, wenn dessen Eckpunkte von der Drehachse denselben
Radialabstand haben, weil dabei auf unerwünschte Weise
drei unterschiedliche gegeneinander um 120° drehwinkelversetzte
Eingriffspositionen möglich wären. Die Vorsprünge und
die Aussparungen sollten in unsymmetrischer Anordnung von der
Drehachse unterschiedliche Radialabstände haben.</p>
    <p num="0048">Zur Erleichterung des Einführens der Vorsprünge 58 in die Aussparungen
62 weisen die Vorsprünge 58 ausgehend von ihren
Stirnflächen 60 und/oder die Aussparungen 62 ausgehend von der
ebenen Fläche 64 Fasen 66 auf. Fasen an den Eintrittsöffnungen
der Aussparungen 62 sind in den Zeichnungen nicht dargestellt. </p>
    <p num="0049">Das Blockstück 14 hat, wie am besten aus Fig. 7 hervorgeht,
einen Nabenabschnitt 68, an dem die Positionierelemente vorgesehen
sind, d.h. die von der ebenen Fläche ausgehenden Aussparungen
62.</p>
    <p num="0050">Mit dem Nabenabschnitt 68 elastisch verbunden ist ein dazu
konzentrischer Ringabschnitt 70, der die verzahnten Drehmitnahmeelemente
trägt. Die elastische Verbindung zwischen dem
Nabenabschnitt 68 und dem Ringabschnitt 70 übernehmen im gezeichneten
Beispiel (Fig. 6) vier gleichmäßig am Umfang verteilte
Stege 72, die sowohl mit dem Ringabschnitt 70 als auch
mit dem Nabenabschnitt 68 einstückig verbunden sind. Diese
Einstückigkeit ist leicht erzielbar, wenn das Blockstück 14
insgesamt aus einem flexiblen thermoplastischen Kunststoff auf
PU-Basis (z.B. Elastollan) spritzgeformt ist. Anstelle der
Stege 72 kann aber auch zwischen dem Nabenabschnitt 68 und dem
Ringabschnitt 70 eine dünnwandige elastische umlaufende Verbindungswandung
vorgesehen sein (nicht dargestellt). Diese
tritt dann anstelle der zwischen den Stegen 72 vorhandenen
Spalträume 73.</p>
    <p num="0051">Wie insbesondere aus den Figuren 6, 7 und 8, 9 hervorgeht,
sind die Drehmitnahmeelemente am Blockstück 14 und am Blockstückadapter
18 durch komplementäre Ringverzahnungen 74 bzw.
76 ausgebildet. Diese Ringverzahnungen 74 und 76 sind leicht
konisch angeordnet, und zwar am Blockstück 14 konvex-konisch
und am Blockstückadapter 18 konkav-konisch. Auf diese Weise
entfalten die Ringverzahnungen 74 und 76 bei Eingriff eine
Zentrierungswirkung mit Bezug auf die gemeinsame Achse von
Blockstück 14 und Blockstückadapter 18.</p>
    <p num="0052">Der Blockstückadapter 18 besitzt einen hülsenförmigen rotationssymmetrischen
aus Metall, z.B. Messing, hergestellten Körper
106, der mit einer zentralen Aufnahmebohrung 108 für das 
im Durchmesser entsprechend angepaßte Wellenende 110 (Fig. 2)
der Haltewelle 12 versehen ist. Die drehfeste und drehwinkelrichtige
Verbindung des Körpers 106 mit dem Wellenende 110
übernimmt ein Querstift 112, der in eine Querbohrung 114 des
Wellenendes 110 und zugleich in eine Mitnahmeaussparung 116
des Körpers 106 eingreift. Die Mitnahmeaussparung 116 ist dem
Querstift 112 so eng angepaßt, daß sich der Körper 106 nach
Anbringung des Querstifts 112 nicht gegenüber der Haltewelle
12 verdrehen kann. Es ist lediglich eine Mitnahmeaussparung
116 vorgesehen, so daß der Blockstückadapter 18 nur in einer
Drehwinkelposition an der Haltewelle 12 angebracht werden
kann.</p>
    <p num="0053">An dem Körper 106 befestigt, beispielsweise angespritzt, ist
ein außen konisch geformtes Aufnahmeelement 118 für das Blockstück
14. Das Aufnahmeelement 118 ist aus einem harten thermoplastischen
Kunststoff geformt, beispielsweise aus Polyoxymethylen
(POM), und besitzt eine zylindrische Aufnahmebohrung
120 für den Nabenabschnitt 68 des Blockstücks 14. Der obere
Rand des Aufnahmeelements 118 ist zur Bildung der Ringverzahnung
76 geformt. Die Aufnahmebohrung 120 endet an einer senkrecht
zur Drehachse D ausgerichteten Innenfläche 122, von welcher
die Vorsprünge 58 ausgehen.</p>
    <p num="0054">Das Blockstück 14 ist mittels eines beidseitig klebend ausgerüsteten
Klebefolienabschnitts 78 an der optischen Linse L
anbringbar. Der Klebefolienabschnitt 78 dient der Aufblockung
der Linse L mittels des Blockstücks 14 und befindet sich nach
dem Aufblocken und Spannen zwischen dem Blockstück 14 und der
Linse L, wie aus den Figuren 1 und 2 hervorgeht. Die Besonderheit
des Klebefolienabschnitts 78 besteht darin, daß der auf
seine dem Blockstück 14 zugewandte Seite 80 aufgetragene Kleber
eine höhere Haftkraft aufweist als der auf seine der Linse
L zugewandten Seite 82 aufgetragene Kleber (Fig. 11), wodurch 
eine unerwünschte stärkere Anhaftung an der optischen Linse L
vermieden wird.</p>
    <p num="0055">Der in Fig. 10 dargestellte Klebefolienabschnitt 78, der etwa
einen kreisförmigen Außenumriß mit einem etwa dem Außendurchmesser
des Ringabschnitts 70 des Blockstücks 14 entsprechenden
Durchmesser hat, ist mit einer seine Entfernung erleichternden
Lasche 84 versehen, die wenigstens auf ihrer der Linse L zugewandten
Seite nichtklebend ausgebildet ist, so daß sie nicht
an der Linse L haften kann.</p>
    <p num="0056">Aufgrund der Elastizität der der Linse L zugewandten Auflagefläche
86 (Fig. 1, 7) des Blockstücks 14 kann der Klebefolienabschnitt
78 eine sehr geringe Dicke zwischen etwa 0,025 und
0,2 mm aufweisen, weil der Klebefolienabschnitt wegen der erwähnten
Elastizität des Blockstücks 14 keine Aufgaben hinsichtlich
einer Anpassung an die z.B. gewölbte Fläche der
Linse L wahrzunehmen hat. Das übertragene Drehmoment kann den
sehr dünnen Klebefolienabschnitt nicht verformen oder walken.</p>
    <p num="0057">Vorgeschlagen wird eine Anordnung zum Blocken und Spannen von
am Rand zu bearbeitenden Linsen, insbesondere Brillengläsern,
die in der Handhabung verbessert und die im Sinne einer praktisch
spielfreien Drehmitnahme der optischen Linse optimiert
ist. Hierfür werden die zwischen den beiden Haltewellen angeordneten
Elemente, insbesondere die Spannbaugruppe, das Blockstück
mit dem Blockstückadapter und die Klebeverbindung zwischen
Blockstück und optischer Linse auf besondere Weise ausgestaltet. </p>
    <heading>Bezugszeichenliste</heading>
    <p num="0058">
      <dl compact="compact" tsize="3">
        <dt>10</dt>
        <dd>Haltewelle</dd>
        <dt>12</dt>
        <dd>Haltewelle</dd>
        <dt>14</dt>
        <dd>Blockstück</dd>
        <dt>16</dt>
        <dd>die eine Seite der optischen Linse</dd>
        <dt>18</dt>
        <dd>Blockstückadapter</dd>
        <dt>20</dt>
        <dd>Spannbaugruppe</dd>
        <dt>22</dt>
        <dd>Befestigungsabschnitt</dd>
        <dt>24</dt>
        <dd>Spannabschnitt</dd>
        <dt>26</dt>
        <dd>die andere Seite der optischen Linse</dd>
        <dt>28</dt>
        <dd>Vorsprung</dd>
        <dt>30</dt>
        <dd>Kugelkopf</dd>
        <dt>32</dt>
        <dd>Aufnahmeabschnitt</dd>
        <dt>33</dt>
        <dd>Kugellagerfläche</dd>
        <dt>34</dt>
        <dd>Nut</dd>
        <dt>35</dt>
        <dd>Stufenbohrung</dd>
        <dt>36</dt>
        <dd>Stift</dd>
        <dt>38</dt>
        <dd>Durchgangsbohrung</dd>
        <dt>40</dt>
        <dd>Flächenbereich</dd>
        <dt>42</dt>
        <dd>Führungsfläche</dd>
        <dt>44</dt>
        <dd>Endbereich</dd>
        <dt>46</dt>
        <dd>Nutgrund</dd>
        <dt>48</dt>
        <dd>Grundkörper</dd>
        <dt>50</dt>
        <dd>Sicherungsring</dd>
        <dt>51</dt>
        <dd>Ringschulter</dd>
        <dt>52</dt>
        <dd>Rasteinrichtung</dd>
        <dt>53</dt>
        <dd>unterer Bereich der Stufenbohrung 35</dd>
        <dt>54</dt>
        <dd>Nut</dd>
        <dt>55</dt>
        <dd>Sprengring</dd>
        <dt>56</dt>
        <dd>Belag</dd>
        <dt>57</dt>
        <dd>Ringnut</dd>
        <dt>58</dt>
        <dd>Vorsprung</dd>
        <dt>60</dt>
        <dd>Stirnfläche</dd>
        <dt>62</dt>
        <dd>Aussparung</dd>
        <dt>64</dt>
        <dd>ebene Fläche</dd>
        <dt>66</dt>
        <dd>Fase </dd>
        <dt>68</dt>
        <dd>Nabenabschnitt</dd>
        <dt>70</dt>
        <dd>Ringabschnitt</dd>
        <dt>72</dt>
        <dd>Steg</dd>
        <dt>73</dt>
        <dd>Spaltraum</dd>
        <dt>74</dt>
        <dd>Ringverzahnung</dd>
        <dt>76</dt>
        <dd>Ringverzahnung</dd>
        <dt>78</dt>
        <dd>Klebefolienabschnitt</dd>
        <dt>80</dt>
        <dd>dem Blockstück zugewandte Seite</dd>
        <dt>82</dt>
        <dd>der Linse zugewandte Seite</dd>
        <dt>84</dt>
        <dd>Lasche</dd>
        <dt>86</dt>
        <dd>Auflagefläche</dd>
        <dt>90</dt>
        <dd>Bohrung</dd>
        <dt>92</dt>
        <dd>Zylinderhülse</dd>
        <dt>94</dt>
        <dd>Rastkugel</dd>
        <dt>96</dt>
        <dd>Rastnut</dd>
        <dt>98</dt>
        <dd>Sackbohrung</dd>
        <dt>100</dt>
        <dd>Querstift</dd>
        <dt>102</dt>
        <dd>Nutringdichtung</dd>
        <dt>104</dt>
        <dd>Manschette</dd>
        <dt>106</dt>
        <dd>Körper</dd>
        <dt>108</dt>
        <dd>Aufnahmebohrung</dd>
        <dt>110</dt>
        <dd>Wellenende</dd>
        <dt>112</dt>
        <dd>Querstift</dd>
        <dt>114</dt>
        <dd>Querbohrung</dd>
        <dt>116</dt>
        <dd>Mitnahmeaussparung</dd>
        <dt>118</dt>
        <dd>Aufnahmeelement</dd>
        <dt>120</dt>
        <dd>Aufnahmebohrung</dd>
        <dt>122</dt>
        <dd>Innenfläche</dd>
      </dl>
      <dl compact="compact" tsize="1">
        <dt>a</dt>
        <dd>axialer Abstand</dd>
        <dt>b</dt>
        <dd>axialer Abstand</dd>
        <dt>A</dt>
        <dd>erste Kippachse</dd>
        <dt>B</dt>
        <dd>zweite Kippachse</dd>
        <dt>D</dt>
        <dd>Drehachse</dd>
        <dt>L</dt>
        <dd>optische Linse</dd>
      </dl>
    </p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Anordnung zum Blocken und Spannen von am Rand zu bearbeitenden
optischen Linsen (L), insbesondere Brillengläsern, zwischen
zwei drehbaren Haltewellen (10, 12), mit
   einem Blockstück (14), das lösbar an einer Seite (16) der
optischen Linse (L) anbringbar ist,
   einem mit einer der Haltewellen (12) starr verbindbaren
Adapter (18) für das Blockstück (14), welcher zur drehwinkelorientierten
Drehmitnahme des Blockstücks (14) ausgebildet
ist, und
   einer Spannbaugruppe (20), die einen mit der anderen
Haltewelle (10) starr verbindbaren Befestigungsabschnitt (22)
und einen damit verbundenen Spannabschnitt (24) aufweist, der
zum kraftschlüssigen Angriff an die andere Seite (26) der optischen
Linse (L) ausgebildet ist,
   dadurch gekennzeichnet, daß die Spannbaugruppe (20) einen
auf gegenüberliegenden Seiten mit jeweils einem Vorsprung (28)
versehenen Kugelkopf (30) hat, der in einem Aufnahmeabschnitt
(32) aufgenommen ist, welcher auf gegenüberliegenden Seiten
mit parallel zur Drehachse (D) des Aufnahmeabschnitts (32)
verlaufenden Nuten (34) versehen ist, die der im wesentlichen
drehspielfreien Führung der Vorsprünge (28) dienen, wozu ein
Nutgrund (46) jeder der Nuten (34) im Querschnitt eine zu
einem Endbereich (44) des zugeordneten Vorsprungs (28) komplementäre
Form aufweist, wobei der Spannabschnitt (24) bezüglich
des Befestigungsabschnitts (22) um eine senkrecht zur Drehachse
(D) des Kugelkopfs (30) stehende und durch die Vorsprünge
(28) verlaufende erste Kippachse (A) sowie um eine zur
Drehachse (D) des Kugelkopfs (30) und zur ersten Kippachse (A)
senkrecht stehende zweite Kippachse (B) verschwenkbar ist,
während über die Vorsprünge (28) ein Drehmoment vom Befestigungsabschnitt
(22) auf den Spannabschnitt (24) übertragbar
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Anordnung nach Anspruch 1, wobei die am Kugelkopf (30)
vorgesehenen Vorsprünge (28) durch einen Stift (36) ausgebildet
sind, der sich durch eine Durchgangsbohrung (38) im Kugelkopf
(30) hindurch erstreckt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Anordnung nach Anspruch 1 oder 2, wobei jeder am Kugelkopf
(30) vorgesehene Vorsprung (28) einen zylindrischen Flächenbereich
(40) aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Anordnung nach Anspruch 3, wobei die Nuten (34) im Aufnahmeabschnitt
(32) jeweils zwei ebene Führungsflächen (42)
aufweisen, die parallel zueinander verlaufend der im wesentlichen
spielfreien Führung der zylindrischen Flächenbereiche
(40) der am Kugelkopf (30) vorgesehenen Vorsprünge (28) dienen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Anordnung nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei
die Endbereiche (44) der am Kugelkopf (30) vorgesehenen Vorsprünge
(28) kugelkalottenförmig ausgebildet sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Anordnung nach den Ansprüchen 2 bis 5, wobei der Stift
(36) einen die zylindrischen Flächenbereiche (40) der Vorsprünge
(28) ausbildenden zylindrischen Grundkörper (48) hat,
der zu beiden Seiten mit den kugelkalottenförmigen Endbereichen
(44) versehen ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Anordnung nach einem der Ansprüche 2 bis 6, wobei der
Stift (36) eine Länge aufweist, die im wesentlichen dem Abstand
der Nutgründe (46) entspricht.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Anordnung nach einem der Ansprüche 2 bis 7, wobei der
Stift (36) axial verschiebbar in der Durchgangsbohrung (38) im
Kugelkopf (30) aufgenommen ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Anordnung nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei
der Kugelkopf (30) im Aufnahmeabschnitt (32) mittels eines den
Kugelkopf (30) hintergreifenden zweiteiligen Sicherungsrings
(50) gehalten ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Anordnung nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei
der Kugelkopf (30) Bestandteil des Befestigungsabschnitts (22)
der Spannbaugruppe (20) ist, während der Aufnahmeabschnitt
(32) für den Kugelkopf (30) am Spannabschnitt (24) der Spannbaugruppe
(20) vorgesehen ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Anordnung nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei
der Befestigungsabschnitt (22) der Spannbaugruppe (20) eine
Rasteinrichtung (52) aufweist, mittels der die Spannbaugruppe
(20) lösbar mit der entsprechenden Haltewelle (10) verrastbar
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Anordnung nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei
der Befestigungsabschnitt (22) der Spannbaugruppe (20) endseitig
mit einer Nut (54) zur formschlüssigen Drehmitnahme durch
die entsprechende Haltewelle (10) versehen ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Anordnung nach einem der vorhergehenden Ansprüche, wobei
der Spannabschnitt (24) zum kraftschlüssigen Angriff an der
optischen Linse (L) einen Belag (56) aufweist, der aus einem
im Verhältnis zum Material der optischen Linse (L) weicheren
Werkstoff, wie Leder oder Kunstleder, besteht.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Anordnung nach einem der vorhergehenden Ansprüche oder
dem Oberbegriff des Patentanspruchs 1,
   wobei das Blockstück (14) und der Blockstückadapter (18)
für die formschlüssige Drehmitnahme des Blockstücks (14) durch
den Blockstückadapter (18) jeweils Drehmitnahmeelemente und
für die Drehwinkelorientierung des Blockstücks (14) bezüglich
des Blockstückadapters (18) jeweils Positionierelemente aufweisen,
   wobei die Positionierelemente am Blockstück (14) oder am
Blockstückadapter (18) von mehreren unsymmetrisch angeordneten
Vorsprüngen (58) gebildet sind, deren Stirnflächen (60) in
einer zur Drehachse (D) senkrechten gemeinsamen Ebene liegen,
während die Positionierelemente am Blockstückadapter (18) bzw.
am Blockstück (14) als den Vorsprüngen (58) komplementär zugeordnete
Aussparungen (62) ausgebildet sind, die von einer zur
Drehachse (D) senkrechten ebenen Fläche (64) ausgehen, und
   wobei der axiale Abstand (a) zwischen den Drehmitnahmeelementen
und den Positionierelementen am Blockstück (14) von
dem axialen Abstand (b) zwischen den Drehmitnahmeelementen und
den Positionierelementen am Blockstückadapter (18) verschieden
ist, so daß bei einem axialen Aufeinanderzubewegen von Blockstück
(14) und Blockstückadapter (18) bei noch nicht gegebener
Drehwinkelorientierung zuerst die Vorsprünge (58) zur Anlage
an der ebenen Fläche (64) kommen und dann, nach erfolgter
Drehwinkelorientierung, die Vorsprünge (58) in die Aussparungen
(62) eintreten, worauf die Drehmitnahmeelemente miteinander
in Eingriff gelangen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Anordnung nach Anspruch 14, wobei drei Vorsprünge (58)
vorgesehen sind, deren Stirnflächen (60) die Eckpunkte eines
Dreiecks bilden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Anordnung nach Anspruch 14 oder 15, wobei die Vorsprünge
(58) ausgehend von ihren Stirnflächen (60) und/oder die Aussparungen
(62) ausgehend von der ebenen Fläche (64) Fasen (66)
aufweisen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Anordnung nach einem der Ansprüche 14 bis 16, wobei die
Vorsprünge (58) am Blockstückadapter (18) ausgebildet sind,
während die Aussparungen (62) am Blockstück (14) vorgesehen
sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Anordnung nach einem der Ansprüche 14 bis 17, wobei das
Blockstück (14) einen Nabenabschnitt (68) hat, an dem die Positionierelemente
vorgesehen sind, und einen mit dem Nabenabschnitt
(68) elastisch verbundenen Ringabschnitt (70) aufweist,
der die Drehmitnahmeelemente trägt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="19">
      <claim-text>Anordnung nach Anspruch 18, wobei der Nabenabschnitt (68)
über eine Mehrzahl von gleichmäßig am Umfang verteilten Stegen
(72) mit dem Ringabschnitt (70) vorzugsweise einstückig verbunden
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="20">
      <claim-text>Anordnung nach einem der Ansprüche 14 bis 19, wobei die
Drehmitnahmeelemente am Blockstück (14) und am Blockstückadapter
(18) durch komplementäre Ringverzahnungen (74, 76) ausgebildet
sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="21">
      <claim-text>Anordnung nach einem der vorhergehenden Ansprüche oder
dem Oberbegriff des Patentanspruchs 1, wobei das Blockstück
(14) mittels eines beidseitig klebenden Klebefolienabschnitts
(78) an der optischen Linse (L) anbringbar ist, der auf seiner
dem Blockstück (14) zugewandten Seite (80) eine höhere Haftkraft
aufweist als auf seiner der optischen Linse (L) zugewandten
Seite (82).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="22">
      <claim-text>Anordnung nach Anspruch 21, wobei der Klebefolienabschnitt
(78) mit einer Lasche (84) versehen ist, die wenigstens
auf ihrer der optischen Linse (L) zugewandten Seite
nichtklebend ausgebildet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="23">
      <claim-text>Anordnung nach Anspruch 21 oder 22, wobei der Klebefolienabschnitt
(78) eine Dicke zwischen 0,025 und 0,2 mm aufweist.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
