<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1251617-A1" country="EP" doc-number="1251617" kind="A1" lang="FR" date="20021023" family-id="8862288" date-produced="20090516" status="new">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference fvid="23589704" ucid="EP-1251617-A1" status="new">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1251617</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021023</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290874-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id format="epo" status="new">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290874</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020408</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0105047-A" status="new">
        <document-id format="epo" status="new">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0105047</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010412</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G02B   6/44        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G02B   6/44        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H02G   3/08        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H02G   3/08        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H02G  15/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H02G  15/013       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">G02B   6/44C8A2H2</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H02G  15/013</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H02G   3/08D</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title lang="DE" load-source="ep" status="new">Kabelabdichtung</invention-title>
      <invention-title lang="EN" load-source="ep" status="new">Cable sealing</invention-title>
      <invention-title lang="FR" load-source="ep" status="new">Joint d'étanchéité pour cables</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant format="epo" status="new">
          <addressbook>
            <name>NEXANS</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant format="intermediate" status="new">
          <addressbook>
            <name>NEXANS</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant format="original" status="new">
          <addressbook>
            <last-name>Nexans</last-name>
            <address>
              <street>16, rue de Monceau</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor format="epo" status="new">
          <addressbook>
            <name>MILANOWSKI MICHEL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="epo" status="new">
          <addressbook>
            <name>VINCENT ALAIN</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="intermediate" status="new">
          <addressbook>
            <name>MILANOWSKI, MICHEL</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="intermediate" status="new">
          <addressbook>
            <name>VINCENT, ALAIN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="original" status="new">
          <addressbook>
            <last-name>MILANOWSKI, MICHEL</last-name>
            <address>
              <street>7, Rue de la Landrelle</street>
              <city>60540 Anserville</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="original" status="new">
          <addressbook>
            <last-name>VINCENT, ALAIN</last-name>
            <address>
              <street>10, Avenue des Tilleuls</street>
              <city>77230 Juilly</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent format="original" status="new">
          <addressbook>
            <last-name>Lenne, Laurence</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Feray-Lenne 44/52, rue de la Justice</street>
              <city>F-75020 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract lang="FR" load-source="ep" status="new">
    <p>La présente invention concerne un joint d'étanchéité pour câbles, en particulier
électriques ou optiques de télécommunication, destiné à être monté en entrée
d'un boítier (1, 11) étanche de protection d'épissures contenant un gaz sous
pression dans une tubulure (4, 14) solidaire du boítier (1, 11) et comportant au
moins une partie cylindrique tubulaire (2A, 12A) de diamètre constant à laquelle
est raccordée une partie d'étanchéité intérieure destinée à venir en appui
périphérique sur le câble (8, 18) et à être disposée vers l'intérieur dudit boítier
(1, 11).</p>
    <p>Cette partie d'étanchéité intérieure est constituée d'une partie tronconique
tubulaire (2B, 12B) raccordée à l'extrémité de ladite partie cylindrique et dont
l'extrémité de diamètre inférieur présente un orifice de diamètre inférieur au
diamètre des câbles à monter..
<img file="00000001.tif" id="img-00000001" he="104" wi="127" img-format="tif" img-content="ad" orientation="unknown" inline="no"/></p>
  </abstract>
  <description lang="FR" load-source="ep" status="new">
    <p num="0001">La présente invention concerne un joint d'étanchéité pour câbles, en particulier pour câbles électriques ou optiques de télécommunication.</p>
    <p num="0002">Elle se rapporte plus précisément à un joint d'étanchéité pour câbles,
en particulier électriques ou optiques de télécommunication, destiné à être
monté en entrée d'un boítier étanche de protection d'épissures contenant un
gaz sous pression dans une tubulure solidaire du boítier et comportant au
moins une partie cylindrique tubulaire de diamètre constant à laquelle est
raccordée une partie d'étanchéité intérieure destinée à venir en appui
périphérique sur le câble et à être disposée vers l'intérieur dudit boítier.</p>
    <p num="0003">Un tel dispositif de joint d'étanchéité est connu du document de
brevet DE-U-782 425. Selon ce document, un joint est monté de façon
classique sur un boítier plus précisément sur un tube support monté sur ce
dernier et est serré par un écrou ou presse-étoupe vissé sur ladite tubulure
et venant le comprimer contre le câble. Ce joint comporte une partie
tronconique extérieure se terminant par une lèvre d'étanchéité qui est
pressée sur la périphérie du câble par l'écrou vissé. Ce joint comporte
également des lèvres d'étanchéité intérieures flexibles disposées vers
l'intérieur du boítier et en appui par déformation élastique contre le câble.</p>
    <p num="0004">Ces dernières lèvres intérieures ont un rôle d'étanchéité
complémentaire de la lèvre extérieure, ne pouvant assurer à elles seules une
étanchéité efficace, compte tenu de la pression de gaz régnant à l'intérieur
du boítier.</p>
    <p num="0005">Le but de l'invention est de procurer une partie d'étanchéité
intérieure qui assure une étanchéité complète à elle seule c'est-à-dire qui ne
nécessite pas l'association d'une lèvre extérieure pour réaliser un joint
d'étanchéité efficace.</p>
    <p num="0006">Pour ce faire, conformément à l'invention, cette partie d'étanchéité
intérieure est constituée d'une partie tronconique tubulaire raccordée à
l'extrémité de ladite partie cylindrique et dont l'extrémité de diamètre 
inférieur présente un orifice de diamètre inférieur au diamètre des câbles à
monter.</p>
    <p num="0007">Cet agencement présente pour avantage que le joint est réutilisable
après démontage d'un ensemble d'étanchéité.</p>
    <p num="0008">Par ailleurs, selon l'art antérieur cité plus haut, le diamètre de la
lèvre d'étanchéité extérieure présente un diamètre intérieur inférieur au
diamètre extérieur du câble afin d'assurer une pression contre ce dernier une
fois l'écrou serré. Ce joint est donc destiné à un diamètre de câble particulier.
Autrement dit, à un diamètre de câble est destiné un type de joint avec ses
dimensions correspondantes à celles du câble.</p>
    <p num="0009">Avantageusement, l'invention permet une standardisation des joints,
un seul joint étant fabriqué et pouvant être monté sur une gamme de câbles
de diamètre différent.</p>
    <p num="0010">Selon un mode de réalisation préféré, la partie d'étanchéité intérieure
est constituée d'une partie tronconique tubulaire dont l'extrémité de diamètre
inférieur présente un orifice de diamètre inférieur au diamètre minimal de
câbles à monter.</p>
    <p num="0011">Un joint standard peut être fabriqué, son extrémité étant découpée
au diamètre voulu avant d'être monté sur le câble, ce diamètre découpé
étant légèrement inférieur à celui du câble pour assurer une bonne pression
d'étanchéité contre la périphérie de ce dernier.</p>
    <p num="0012">De préférence, ladite partie tronconique est pourvue sur sa face
externe de gorges annulaires de découpe régulièrement espacées.</p>
    <p num="0013">Ces gorges facilitent la découpe du joint au diamètre voulu,
légèrement inférieur au diamètre du câble à monter.</p>
    <p num="0014">Selon une variante, ladite partie cylindrique se termine par une lèvre
d'étanchéité extérieure opposée à ladite partie tronconique.</p>
    <p num="0015">Cette variante plus complexe a l'avantage de présenter des capacités
d'étanchéité optimales, grâce à la combinaison d'une étanchéité intérieure et
d'une étanchéité extérieure. De plus, compte tenu que, selon cette variante, 
le câble est supporté par deux contacts périphériques éloignés, intérieur et
extérieur, du joint, il n'y a pas de dégradation du joint due à la flexion
éventuelle du câble. Ceci est particulièrement important dans le cas d'un
montage de plusieurs câbles par un joint unique à plusieurs alésages. En
effet, dans ce cas, les câbles sont soumis lors du montage à des flexions
provoqués par la rotation des éléments de l'ensemble d'étanchéité.</p>
    <p num="0016">L'invention concerne également un ensemble d'étanchéité pour
câbles, en particulier électriques ou optiques de télécommunication, destiné
à être monté en entrée d'un boítier étanche de protection d'épissures
contenant un gaz sous pression.</p>
    <p num="0017">Dans le cas d'une première variante, le joint monté dans ladite
tubulure avec sa partie d'étanchéité intérieure disposée vers l'intérieur du
boítier est maintenu en position par un bouchon cylindrique externe vissé sur
la tubulure et maintenant longitudinalement ledit joint.</p>
    <p num="0018">Dans le cas d'une seconde variante, le joint monté dans ladite
tubulure avec sa partie d'étanchéité intérieure disposée vers l'intérieur du
boítier a sa lèvre d'étanchéité extérieure poussée périphériquement contre le
câble par un guide-câble lui-même poussé dans la direction longitudinale par
un écrou ou presse-étoupe vissé sur la tubulure.</p>
    <p num="0019">L'invention est décrite ci-après plus en détail grâce à des figures ne
représentant que des modes de réalisation préférés de l'invention.</p>
    <p num="0020">La figure 1 est une vue en coupe longitudinale d'un ensemble de
d'étanchéité comportant un joint d'étanchéité selon la première variante de
réalisation de l'invention.</p>
    <p num="0021">La figure 2 est une vue de face de cet ensemble d'étanchéité.</p>
    <p num="0022">La figure 3 est une vue éclatée en perspective d'un ensemble de
d'étanchéité comportant un joint d'étanchéité selon la seconde variante de
réalisation de l'invention.</p>
    <p num="0023">La figure 4 est une vue en coupe longitudinale de cet ensemble
d'étanchéité. </p>
    <p num="0024">La figure 5 est une vue en perspective d'un joint conforme à
l'invention.</p>
    <p num="0025">Les figures 1 à 4 représentent des ensembles d'étanchéité pour
câbles, en particulier électriques ou optiques de télécommunication, destinés
à être montés en entrée d'un boítier 1 étanche de protection d'épissures
contenant un gaz sous pression. Dans le cas de câbles optiques, ce gaz peut
être de l'air.</p>
    <p num="0026">Selon la variante représentée sur les figures 1 et 2, le boítier
comporte deux entrées de câbles 8 identiques et prévues côte à côte à
travers une face frontale du corps 1 de boítier. Le boítier ne sera pas décrit
ici de façon précise, c'est par exemple un boítier d'épissurage du type décrit
dans le document de brevet français 2 728 080. Chacune des entrées définit
un passage ou tubulure 4 totalement fermé sur sa périphérie et solidaire du
boítier 1, dont la face intérieure est cylindrique et taraudée. Elle reçoit un
joint 2 avec sa partie d'étanchéité intérieure 2B disposée vers l'intérieur du
boítier 1 et de forme correspondante et un bouchon 3 cylindrique externe
vissé sur la tubulure 4 dans la partie taraudée et maintenant
longitudinalement ledit joint 2.</p>
    <p num="0027">Ce joint 2 est constitué d'une partie tronconique tubulaire 2B,
d'épaisseur sensiblement constante, formant ladite partie d'étanchéité et
raccordée à l'extrémité d'une partie cylindrique tubulaire 2A de diamètre
constant et prolongeant celle-ci.</p>
    <p num="0028">Il est découpable pour que l'extrémité de la partie tronconique de
diamètre inférieur soit de diamètre légèrement inférieur à celui du câble 8 à
monter dans le joint. Il présente avantageusement à cet effet une série de
gorges annulaires 5 de découpe régulièrement espacées le long de sa partie
tronconique 2B.</p>
    <p num="0029">Le joint standard 2 (avant découpage) comporte donc une partie
d'étanchéité intérieure 2B destiné à venir en appui sur le câble 8 et à être
disposée vers l'intérieur dudit boítier 1. Cette partie d'étanchéité intérieure 
2B est constituée d'une partie tronconique dont l'extrémité de diamètre
inférieur présente un orifice de diamètre inférieur au diamètre minimal de
câbles 8 à monter et est destinée à être montée disposée vers l'intérieur du
boítier 1.</p>
    <p num="0030">Le câble 8 est enfilé en force dans le joint découpé et déjà mis en
place. Le déplacement de matière du joint lors de l'insertion du câble 8 dans
celui-ci assure l'étanchéité de ce câble dans son entrée. Le bouchon 3
maintient le joint 2 en place dans la tubulure 4. Le câble est alors amarré
dans la cloison 6 du corps de boítier au droit de cette entrée à l'aide d'une
bague d'amarrage 7 bloquée dans cette cloison 6 par la bride d'amarrage 6A.</p>
    <p num="0031">Selon une autre variante représentée sur les figures 3 et 4, le boítier
11 comporte une entrée de câble 18 à travers une face frontale du corps 11
de boítier. L'entrée définit un passage ou tubulure 14 totalement fermé sur
sa périphérie, solidaire du boítier 11 et dont la face extérieure est cylindrique
et taraudée. Elle reçoit un joint 12 avec sa partie d'étanchéité intérieure 12B
disposée vers l'intérieur du boítier 11 et un agencement en soi connu de
guide-câble 20 et d'écrou ou presse-étoupe 21 vissé sur la tubulure 14 dans
la partie taraudée.</p>
    <p num="0032">Ce joint 12 est constitué d'une partie tronconique tubulaire 12B,
d'épaisseur sensiblement constante, formant ladite partie d'étanchéité et
raccordée à une partie cylindrique tubulaire 12A de diamètre constant se
terminant par une lèvre d'étanchéité 12C extérieure opposée à ladite partie
tronconique 12B.</p>
    <p num="0033">Le joint 12 monté dans ladite tubulure 14 avec sa partie d'étanchéité
intérieure 12B dirigée vers l'intérieur du boítier 11 a sa lèvre d'étanchéité
extérieure 12C poussée contre le câble 18 par le guide-câble 20 lui-même
poussé dans la direction longitudinale par l'écrou ou presse-étoupe 21 vissé
sur la tubulure 14.</p>
    <p num="0034">La figure 4 représente un joint 12' à double alésage conforme à
l'invention comportant deux parties tronconiques tubulaires 12B afin de 
permettre le passage de deux câbles. Hors cette différence, la constitution de
ce joint 12' est identique au précédent.</p>
    <p num="0035">Les parties tronconiques 12B outre leur pression sur le câble par
découpage à un diamètre légèrement inférieur à celui du câble à monter,
bénéficient en plus de la pression P (voir figure 4) du gaz contenu dans le
boítier sur leur face radiale et constituent donc une excellente étanchéité.
L'étanchéité augmente donc proportionnellement à la pression de gaz P.</p>
    <p num="0036">Le joint est réalisé en matériau de dureté faible, par exemple en
caoutchouc silicone.</p>
    <p num="0037">Dans le cas de la première variante représentée sur les figures 1 et
2, la partie tronconique d'étanchéité intérieure 2B est d'épaisseur identique à
celle de la partie cylindrique 2A et donc relativement importante. L'étanchéité
est réalisée alors par déformation de la matière à l'extrémité de cette partie
tronconique 2B qui s'écrase sur la périphérie du câble.</p>
    <p num="0038">Dans le cas de la seconde variante représentée sur les figures 3 et 4,
la partie tronconique d'étanchéité intérieure 12B est d'épaisseur inférieure à
celle de la partie cylindrique 12A et relativement faible. L'étanchéité est alors
réalisée par déformation de la matière à l'extrémité de cette partie
tronconique comme précédemment et en plus par déformation élastique de
la partie 12B en direction du câble, déformation proportionnelle à la pression
P qui vient plaquer la partie 12B contre le câble.</p>
  </description>
  <claims lang="FR" load-source="ep" status="new">
    <claim num="1">
      <claim-text>Joint d'étanchéité pour câbles, en particulier électriques ou optiques de
télécommunication, destiné à être monté en entrée d'un boítier (1, 11)
étanche de protection d'épissures contenant un gaz sous pression dans
une tubulure (4, 14) solidaire du boítier (1, 11) et comportant au moins
une partie cylindrique tubulaire (2A, 12A) de diamètre constant à
laquelle est raccordée une partie d'étanchéité intérieure destinée à
venir en appui périphérique sur le câble (8, 18) et à être disposée vers
l'intérieur dudit boítier (1, 11), caractérisé en ce que cette partie
d'étanchéité intérieure est constituée d'une partie tronconique tubulaire
(2B, 12B) raccordée à l'extrémité de ladite partie cylindrique et dont
l'extrémité de diamètre inférieur présente un orifice de diamètre
inférieur au diamètre des câbles à monter.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Joint selon la revendication 1, caractérisé en ce que l'extrémité de
diamètre inférieur présente un orifice de diamètre inférieur au diamètre
minimal des câbles à monter</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Joint selon la revendication 2, caractérisé en ce que ladite partie
tronconique (2, 12) est pourvue sur sa face externe de gorges
annulaires (5) de découpe régulièrement espacées.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Joint selon la revendication 1, caractérisé en ce que ladite partie
cylindrique (2A, 12A) se termine par une lèvre d'étanchéité extérieure
(12C) opposée à ladite partie tronconique (12B).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Ensemble d'étanchéité pour câbles, en particulier électriques ou
optiques de télécommunication, destiné à être monté en entrée d'un
boítier (1, 11) étanche de protection d'épissures contenant un gaz
sous pression, comportant un joint (2) selon l'une des revendications 1
à 3, caractérisé en ce que le joint (2) monté dans ladite tubulure (4)
avec sa partie d'étanchéité intérieure (2B) disposée vers l'intérieur du
boítier (1) est maintenu en position par un bouchon cylindrique externe
(3) vissé sur la tubulure (4) et maintenant longitudinalement ledit joint
(2).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Ensemble d'étanchéité pour câbles, en particulier électriques ou
optiques de télécommunication, destiné à être monté en entrée d'un
boítier (11) étanche de protection d'épissures contenant un gaz sous
pression, comportant un joint (12) selon la revendication 4, caractérisé
en ce que le joint (12) monté dans ladite tubulure (14) avec sa partie
d'étanchéité intérieure (12B) disposée vers l'intérieur du boítier (11) a
sa lèvre d'étanchéité extérieure (12C) poussée périphériquement contre
le câble (18) par un guide-câble (20) lui-même poussé dans la direction
longitudinale par un écrou ou presse-étoupe (21) vissé sur la tubulure
(14).</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
