<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1248029-A1" country="EP" doc-number="1248029" kind="A1" lang="FR" family-id="8861883" status="new" date-produced="20090516" date="20021009">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1248029-A1" status="new" fvid="23557716">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1248029</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021009</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02356061-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02356061</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020402</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0104513-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0104513</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010403</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16L  37/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16L  37/084       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16L  37/12        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16L  37/28        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16L  37/40        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16L  37/42        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">F16L  37/084B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">F16L  37/42</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Schnellkupplung für die lösbare Verbindung zweier Rohrleitungen und ihre Verwendung</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Quick acting coupling for the disconnectable connection of two pipelines and its use</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Raccord rapide pour la jonction amovible de deux canalisations, et son utilisation</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>STAUBLI SA ETS</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>STAUBLI FAVERGES</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>STAUBLI FAVERGES</last-name>
            <address>
              <street>Place Robert Staubli</street>
              <city>74210 Faverges</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>LACROIX JEAN-JACQUES</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>PAVAN ANDRE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>LACROIX, JEAN-JACQUES</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>PAVAN, ANDRE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>LACROIX, JEAN-JACQUES</last-name>
            <address>
              <street>120, sur le Château</street>
              <city>74330 Lovagny</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Pavan, André</last-name>
            <address>
              <street>133, chemin Pré la Danse, Verchères</street>
              <city>74210 Faverges</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Schouller, Jean-Philippe</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Lavoix Lyon 62 rue de Bonnel</street>
              <city>69448 Lyon Cedex 03</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The quick connector includes a valve (24) provided with a body (26). The body has an intermediate region provided with transverse sections that form a gap (I). The gap enables the formation of sealing zones that induce a significant reduction in the flow rate of the gas flowing in the direction of the O-rings (18). The valve is received within a housing (16). &lt;??&gt;An Independent claim is also included for the use of the quick connector.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Ce raccord comprend un élément amont (2) et un élément
aval (38), propres à être emmanchés axialement en provoquant
l'ouverture d'un clapet (24) mobile entre une position
d'ouverture et une position de fermeture, ledit élément
amont étant pourvu d'au moins un joint (18) en élastomère ou
en matière plastique disposé au voisinage dudit clapet et
comprenant des moyens de connexion à une canalisation amont
d'arrivée d'un gaz sous pression, notamment d'oxygène.</p>
    <p>Ce raccord comprend des moyens (R, 26) de formation, à
la fois dans les positions d'ouverture et de fermeture, de
zones (I) d'étanchéité primaires qui s'étendent en amont du
ou de chaque joint (18), ces zones (I) possédant des dimensions
adaptées pour induire une diminution significative du
débit de gaz s'écoulant en direction du ou de chaque joint,
afin de limiter l'échauffement du ou de chaque joint.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="142" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="101"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne un raccord rapide pour
la jonction amovible de deux canalisations.</p>
    <p num="0002">Elle vise plus particulièrement un tel raccord
permettant de mettre en communication fluidique un réservoir
amont d'oxygène, avec une conduite aval de distribution de
ce gaz.</p>
    <p num="0003">De manière classique, ce raccord comprend un élément
amont, constituant habituellement la partie femelle de ce
raccord, qui est connecté au réservoir de ce gaz, ainsi
qu'un élément aval, constituant habituellement la partie
mâle du raccord, qui est connecté à la conduite de distribution.
Ces deux éléments amont et aval sont propres à être
emmanchés axialement, ce qui provoque alors l'ouverture d'un
clapet monté coulissant dans le corps de l'élément amont, de
manière à assurer le libre passage du fluide.</p>
    <p num="0004">La partie femelle du raccord rapide est équipée d'un
verrou chargé, monté à coulissement dans le corps de cette
partie femelle, transversalement à la direction de
déplacement du clapet. Ce corps est percé d'une partie
centrale destinée à l'emmanchement de l'élément mâle, et il
est en outre prévu au moins un joint d'étanchéité en matière
élastomère ou plastique, disposé au voisinage du clapet.</p>
    <p num="0005">Ce raccord rapide connu, décrit notamment dans EP-A-0
077 743, présente cependant un inconvénient.</p>
    <p num="0006">En effet, lorsque le gaz véhiculé est soumis à des
élévations brutales de pression, il se produit une inflammation
des joints disposés au voisinage du clapet de l'élément
amont. Ceci est préjudiciable à l'intégrité mécanique du
raccord et nuit donc à son utilisation correcte. De
surcroít, l'inflammation des joints provoque parfois la
combustion de l'ensemble du raccord, ce qui peut être à
l'origine d'accidents graves, étant donné la présence
d'oxygène.</p>
    <p num="0007">Afin de pallier cet inconvénient, l'invention se
propose de réaliser un raccord rapide qui, tout en assurant
une jonction fiable entre les deux canalisations qui lui
sont connectées, soit particulièrement robuste, en
particulier en termes de résistance à l'inflammation, 
quelles que soient les conditions opératoires auxquelles est
soumis ce raccord.</p>
    <p num="0008">A cet effet, elle a pour objet un raccord rapide pour
la jonction amovible de deux canalisations parcourues par de
l'oxygène comprenant un élément amont, notamment un élément
femelle, comprenant des moyens de connexion à une canalisation
amont d'arrivée du gaz sous pression, et un élément
aval, notamment un élément mâle, propres à être emmanchés
axialement l'un dans l'autre en provoquant l'ouverture d'un
clapet monté dans un corps de l'élément amont, ledit clapet
étant mobile entre une position d'ouverture, dans laquelle
les éléments amont et aval sont accouplés, et une position
de fermeture, dans laquelle les éléments amont et aval sont
dissociés, ledit élément amont étant pourvu d'au moins un
joint d'étanchéité, en élastomère ou en matière plastique,
disposé au voisinage dudit clapet, caractérisé en ce que ce
raccord comprend des moyens de formation, à la fois dans les
positions d'ouverture et de fermeture, de zones d'étanchéité
primaires qui s'étendent en amont du ou de chaque joint, ces
zones possédant des dimensions adaptées pour induire une
diminution significative du débit de gaz s'écoulant en
direction du ou de chaque joint, afin de limiter
l'échauffement du ou de chaque joint.</p>
    <p num="0009">L'invention a également pour objet l'utilisation du
raccord tel que défini ci-dessus, pour le transport
d'oxygène.</p>
    <p num="0010">L'invention va être décrite ci-dessous, en référence
aux dessins annexés, donnés uniquement à titre d'exemples
non limitatifs et dans lesquels :
<ul list-style="bullet"><li>La figure 1 est une vue en coupe longitudinale,
illustrant les éléments amont et aval, mutuellement
désolidarisés, d'un raccord rapide conforme à l'invention ;
et</li><li>La figure 2 est une vue analogue à la figure 1,
illustrant les éléments du raccord de la figure 1, une fois
solidarisés l'un à l'autre.</li></ul></p>
    <p num="0011">Le raccord rapide, représenté sur les figures 1 et 2,
comprend un élément amont, désigné dans son ensemble par la 
référence 2, qui constitue la partie femelle de ce raccord.
Cet élément amont est connecté de façon classique à une
installation non représentée, délivrant de l'oxygène à une
haute pression, par exemple voisine de 200 bars.</p>
    <p num="0012">Cet élément amont 2 comprend un corps tubulaire 4, qui
délimite une enceinte 6, destinée à être mise en
communication avec l'installation d'oxygène précitée. Cette
enceinte amont 6 reçoit un fourreau 8 rapporté, au sein
duquel un clapet est susceptible de coulisser, comme cela
sera décrit plus en détail dans ce qui suit.</p>
    <p num="0013">Ce fourreau 8 forme un rebord périphérique 10, au-delà
duquel s'étend une chambre 12. Cette dernière est mise en
communication, par l'intermédiaire d'un épaulement rentrant
14, avec un logement 16 cylindrique, dont le diamètre, ou
dimension transversale, est inférieur à celui de la chambre
12 précitée. Les parois de ce logement 16 sont creusées de
gorges, recevant deux joints toriques 18, disposés l'un
derrière l'autre selon le sens d'écoulement du gaz.</p>
    <p num="0014">Par ailleurs, le corps 4 est muni, dans sa partie aval,
d'un verrou 20 monté à coulissement, à l'encontre d'un
ressort 22. Ce verrou permet la fixation amovible d'un
élément aval du raccord, comme cela sera décrit dans ce qui
suit.</p>
    <p num="0015">Un clapet 24 est monté de façon coulissante dans le
volume intérieur de l'élément amont 2. Il comprend un corps
cylindrique 26 prolongé, à une première extrémité, par
plusieurs doigts axiaux 28 délimitant des passages
intercalaires. Une queue 30, qui s'étend à partir du corps
26, à l'opposé des doigts 28, est libre de coulisser dans le
volume intérieur du fourreau 8.</p>
    <p num="0016">Par ailleurs, ce clapet 24 est pourvu d'une couronne
radiale 32 creusée de perçages 34. Un ressort 36, venant en
butée à une première de ses extrémités contre le rebord 10,
permet de ramener cette couronne 32 contre l'épaulement 14
de l'élément amont 2.</p>
    <p num="0017">Le raccord rapide, représenté sur les figures 1 et 2,
comprend également un élément aval, formant la partie mâle
du raccord. L'agencement de cet élément aval 38, ainsi que 
son mode de fixation à l'élément amont 2, par
l'intermédiaire du verrou 20, sont de type classique.
L'extrémité libre annulaire de cet élément aval 38 est
affectée de la référence 40.</p>
    <p num="0018">Dans la position illustrée à la figure 1, les éléments
amont 2 et aval 38 sont désolidarisés. De la sorte, le
clapet est repoussé par le ressort 22 vers l'aval, en
référence à l'écoulement du gaz. Dans cet agencement, la
couronne 32 prend appui contre l'épaulement 14.</p>
    <p num="0019">Le corps 26 du clapet 24, reçu dans le logement 16, est
placé en regard d'une région intermédiaire R, qui borde ce
logement 16 et se trouve située entre le joint amont 18 et
l'épaulement 14. Cette région intermédiaire est réalisée
sous forme massive, en ce sens qu'elle possède des
dimensions transversales suffisantes pour que, du fait de sa
nature métallique, elle garantisse une dissipation
calorifique efficace. Cette région R possède une dimension
longitudinale, ou longueur L, qui est significative.</p>
    <p num="0020">Les sections transversales de la région intermédiaire R
et du corps 26, qui correspondent aux diamètres
respectivement intérieur et extérieur de ces éléments, sont
tels que ces derniers forment un intervalle annulaire de
section réduite, assurant une étanchéité primaire.</p>
    <p num="0021">Cet intervalle, désigné par la référence I, possède une
section transversale faible, correspondant au jeu entre le
corps 26 et la région R en regard. Ce jeu correspond à des
tolérances d'usinage classiques, et autorise un coulissement
aisé du clapet dans son logement.</p>
    <p num="0022">En service, la montée en pression dans la chambre 12
crée une élévation de température brutale. Cette élévation
brutale est toutefois inexistante au voisinage des joints,
grâce à l'étanchéité primaire assurée par l'intervalle I. En
effet, la quantité de gaz s'écoulant dans cet intervalle I
est faible et subit un refroidissement rapide, la région
intermédiaire R ainsi que le corps 26 en regard du clapet
constituant des parties métalliques massives qui permettent
une dispersion calorifique efficace.</p>
    <p num="0023">En conséquence, les joints 18 ne sont que faiblement 
échauffés et ne risquent pas de s'enflammer.</p>
    <p num="0024">Dans la position illustrée à la figure 2, les éléments
amont 2 et aval 38 sont solidarisés l'un de l'autre. Dans
cet agencement, les doigts 28 du clapet 24 se trouvent en
appui contre la paroi frontale de l'extrémité annulaire 40
de l'élément aval 38. Ces doigts 28 sont disposés en amont
de l'épaulement 14, de sorte que le gaz est libre de
s'écouler en direction du logement 16, par les perçages 34
et les passages intercalaires ménagés entre ces doigts 28.</p>
    <p num="0025">Dans la position d'ouverture de la figure 2, la région
intermédiaire R est en regard de l'extrémité annulaire 40 de
l'élément aval 38. Leurs sections transversales, qui correspondent
aux diamètres respectivement intérieur de cette
région R et extérieur de cette extrémité 40, sont telles que
ces derniers forment un intervalle annulaire I' de passage
du gaz. Cet intervalle I' possède une dimension transversale
analogue à celle de l'intervalle I précédemment décrit,
formé par coopération du clapet 24 et de la région R.</p>
    <p num="0026">Lors de montées brutales de la pression du gaz dans la
chambre 12, dans cette position d'ouverture du clapet,
l'élévation brutale de température qui en découle est
inexistante au voisinage des joints, grâce à l'intervalle I'
qui assure une étanchéité primaire.</p>
    <p num="0027">En conséquence, de façon analogue à ce qui se produit
dans la position de fermeture du clapet, les joints 18 ne
sont sensiblement pas sujets à une élévation de leur
température, de sorte qu'ils ne risquent pas de s'enflammer.</p>
    <p num="0028">Il est avantageux que la longueur L de la région
intermédiaire R soit supérieure à la longueur 1 des doigts
28. En effet, cette mesure permet de maintenir, en regard de
la région R, soit une partie de l'extrémité annulaire 40,
soit une partie du corps 26, quelles que soient les
positions axiales de l'élément aval et du clapet 24. De la
sorte, lors de la translation du clapet 24, sous l'action de
l'élément aval 38, il existe en permanence une portion
d'intervalle annulaire, de faible section, protégeant les
joints 18 de la montée en pression brutale de l'oxygène.</p>
    <p num="0029">L'invention a été décrite en référence à des éléments 
amont et aval, formant respectivement des parties femelle et
mâle du raccord. Elle trouve également son application à un
raccord, dont les éléments amont et aval forment des parties
respectivement mâle et femelle.</p>
    <p num="0030">L'invention permet de réaliser les objectifs
précédemment mentionnés. En effet, la Demanderesse a
constaté que les phénomènes d'inflammation, auxquels sont
soumis les joints, sont principalement dûs à des montées
brutales de la pression de l'oxygène s'écoulant au voisinage
de ces joints, induisant une température considérable.</p>
    <p num="0031">L'existence des zones d'étanchéité primaire I et I'
permet de dissiper l'énergie que possède ce gaz, une fois
qu'il arrive au contact des joints. Ainsi, ces derniers ne
sont soumis que dans une très faible mesure à une élévation
de température, de sorte que leur intégrité mécanique n'est
pas remise en cause.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Raccord rapide pour la jonction amovible de deux
canalisations parcourues par de l'oxygène, comprenant un
élément amont (2), notamment un élément femelle, comprenant
des moyens de connexion à une canalisation amont d'arrivée
du gaz sous pression, et un élément aval (38), notamment un
élément mâle, propres à être emmanchés axialement l'un dans
l'autre en provoquant l'ouverture d'un clapet (24) monté
dans un corps (4) de l'élément amont, ledit clapet (24)
étant mobile entre une position d'ouverture, dans laquelle
les éléments amont (2) et aval (38) sont accouplés, et une
position de fermeture, dans laquelle les éléments amont et
aval sont dissociés, ledit élément amont étant pourvu d'au
moins un joint (18) d'étanchéité, en élastomère ou en
matière plastique, disposé au voisinage dudit clapet,
caractérisé en ce que ce raccord comprend des moyens (R, 26,
40) de formation, à la fois dans les positions d'ouverture
et de fermeture, de zones (I, I') d'étanchéité primaires qui
s'étendent en amont du ou de chaque joint (18), ces zones
(I, I') possédant des dimensions adaptées pour induire une
diminution significative du débit de gaz s'écoulant en
direction du ou de chaque joint, afin de limiter
l'échauffement du ou de chaque joint.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Raccord suivant la revendication 1, caractérisé en
ce que lesdites zones définissent des intervalles de passage
du gaz (I, I') possédant une dimension longitudinale (L)
substantiellement supérieure à leur dimension transversale.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Raccord suivant l'une des revendications 1 ou 2,
caractérisé en ce que les moyens de formation de la zone
d'étanchéité primaire (I), dans la position de fermeture,
comprennent une région massive (R) de l'élément amont (2),
disposée immédiatement en amont du ou de chaque joint (18),
ainsi qu'un corps (26) du clapet (24) en regard de ladite
région massive (R).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Raccord suivant la revendication 3, caractérisé en
ce que les moyens de formation de la zone d'étanchéité
primaire (I'), dans la position d'ouverture, comprennent
ladite région massive (R), ainsi qu'une extrémité (40) de
l'élément aval (38).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Raccord suivant la revendication 3 ou 4, caractérisé
en ce que ladite région massive (R) délimite un logement
(16) de réception du clapet, mis en communication avec une
zone (12) de haute pression du gaz dont les dimensions
transversales sont substantiellement supérieures à celles
desdits intervalles (I, I').</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Raccord suivant la revendication 5, caractérisé en
ce que le logement (16) et la zone de haute pression (12)
délimitent un épaulement périphérique (14), apte à recevoir
en butée une couronne (32) dudit clapet (24).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Raccord suivant l'une quelconque des revendications
5 ou 6, caractérisé en ce que le ou chaque joint (18) est
disposé dans des parois du logement (16) de réception du
clapet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Utilisation d'un raccord conforme à l'une quelconque
des revendications précédentes, pour le transport d'oxygène.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
