<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1236419-A1" country="EP" doc-number="1236419" kind="A1" lang="FR" family-id="8860608" status="new" date-produced="20090516" date="20020904">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1236419-A1" status="new" fvid="23541320">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1236419</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020904</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290496-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290496</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020228</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0102798-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0102798</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010301</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A45D  34/04        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A45D  34/04        20060101CFI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A46B   3/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A46B   3/18        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A46B   9/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A46B   9/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B05C  17/00        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B05C  17/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">A46B   3/18</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A46B   9/02A</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Bürste zum Auftragen eines Produktes auf keratinische Faser</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Brush for applying a product on keratinous fibres</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Brosse pour l'application d'un produit sur les fibres kératiniques</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>OREAL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>L'OREAL</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>L'OREAL</last-name>
            <address>
              <street>14, rue Royale</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>GUERET JEAN-LOUIS</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>GUERET, JEAN-LOUIS</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>GUERET, JEAN-LOUIS</last-name>
            <address>
              <street>27 avenue Raymond Poincaré</street>
              <city>75016 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Tanty, François</last-name>
            <address>
              <street>Nony &amp;amp; Associés, 3, rue de Penthièvre</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The brush comprises a curved core (11) on which bristles (12) are fastened. The core has a transverse cross section which varies over the brush length in a non-homothetic manner. One point of the core is non-symmetrical relative to a plane perpendicular to the curvature plane of the core in this point.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention concerne une brosse (10) qui comporte une âme (11) courbe, sur
laquelle se raccordent des poils, et présentant une section transversale qui varie sur au
moins une portion de la longueur de la brosse de manière non homothétique, ladite
section étant, en au moins un point de l'âme, non symétrique par rapport à un plan
perpendiculaire au plan de courbure de l'âme en ce point.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="147" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="64"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne une brosse pour appliquer un produit
cosmétique ou de soins sur les fibres kératiniques, notamment pour appliquer du mascara
sur les cils.</p>
    <p num="0002">L'invention est également relative à un dispositif de maquillage comportant
une telle brosse.</p>
    <p num="0003">On connaít de nombreuses brosses formées par l'enroulement en hélice de
deux branches d'un fil métallique autour de touffes de poils s'étendant radialement à
partir d'une âme, ces branches étant fixées dans une tige réalisée en matière plastique,
solidaire d'un capuchon de fermeture du récipient contenant le produit à appliquer.</p>
    <p num="0004">Les extrémités libres des poils définissent une surface enveloppe, laquelle
peut présenter de multiples formes.</p>
    <p num="0005">Est ainsi connue par la demande de brevet français FR-A-2 605 505 une
brosse à âme rectiligne, présentant plusieurs faces latérales et sur chaque face latérale une
encoche s'étendant sur sensiblement toute la longueur de la brosse, chaque encoche
présentant en section transversale un profil concave vers l'extérieur. De telles encoches
définissent entre elles des zones de crête. L'axe de l'âme est confondu avec celui de la
tige. Lors de l'application de produit au moyen d'une telle brosse, cette dernière étant
entraínée en rotation autour de l'axe de la tige, les cils rencontrent successivement des
faces latérales ayant une forme identique.</p>
    <p num="0006">La demande de brevet européen EP-A-0 663 161 décrit une brosse ayant une
âme rectiligne et sur ses faces latérales des encoches concaves vers l'extérieur. Les bords
de ces encoches appartiennent à une surface enveloppe ayant la forme générale de deux
troncs de cône accolés par leur base.</p>
    <p num="0007">On connaít par la demande de brevet européen EP-A-0 792 603 une brosse
ayant une âme rectiligne et une portion cylindrique dans laquelle sont réalisées une ou
plusieurs encoches dont la largeur passe par un maximum lorsque l'on se déplace selon
l'axe de la brosse.</p>
    <p num="0008">On connaít encore par la demande de brevet français FR-A-2 755 593 une
brosse présentant une âme non rectiligne, s'étendant dans un plan de courbure. La surface
enveloppe de la brosse présente sur au moins une partie de sa longueur une section
transversale de forme allongée selon un axe de plus grande longueur, parallèle au plan de 
courbure. Les deux moitiés de la brosse situées de part et d'autre du plan de courbure sont
symétriques par rapport à ce dernier.</p>
    <p num="0009">On connaít par les demandes de brevet français FR-A-2 749 489 et
FR-A-2 749 490 d'autres brosses à âme courbe. La section transversale de ces brosses
varie de manière homothétique d'une extrémité à l'autre de la brosse. Autrement dit, si
l'on compare deux sections transversales de la brosse prises en deux endroits différents
de la longueur de celle-ci, l'une des sections est un agrandissement de l'autre, c'est-à-dire
que le rapport des dimensions d'une section à l'autre est constant quelle que soit
l'orientation autour de l'axe de l'âme. Ces brosses sont en outre réalisées à partir d'une
ébauche symétrique par rapport à un plan médian perpendiculaire à l'âme.</p>
    <p num="0010">Le brevet US 5 937 870 décrit une brosse qui présente une section
transversale allongée sur au moins une partie de sa longueur. Cette brosse présente deux
moitiés symétriques par rapport au plan de courbure de l'âme.</p>
    <p num="0011">Le brevet US 5 876 138 décrit une brosse à âme rectiligne ayant une forme
générale de poisson.</p>
    <p num="0012">La demande de brevet DE-A-42 05935 décrit une brosse à âme courbe, de
section transversale constante, circulaire.</p>
    <p num="0013">La présente invention a pour but d'améliorer encore les brosses existantes et
la qualité du maquillage obtenu, notamment en termes de chargement en produit,
d'allongement, de recourbement, de pénétration des poils dans les cils et de séparation de
ces derniers.</p>
    <p num="0014">Elle y parvient grâce à une nouvelle brosse comportant une âme courbe, sur
laquelle se raccordent des poils, cette brosse étant caractérisée par le fait qu'elle présente
une section transversale qui varie sur au moins une portion de la longueur de la brosse de
manière non homothétique, ladite section étant, en au moins un point de l'âme, non
symétrique par rapport à un plan perpendiculaire au plan de courbure de l'âme en ce
point.</p>
    <p num="0015">La section transversale de l'âme peut être non symétrique par rapport au plan
perpendiculaire au plan de courbure de l'âme en tout point d'une portion de l'âme
s'étendant le long de la partie de la brosse dont la section transversale varie de manière
non homothétique.</p>
    <p num="0016">La nouvelle brosse selon l'invention permet d'obtenir une qualité de 
maquillage très satisfaisante, grâce au fait qu'elle présente des faces ayant des formes
différentes, ce qui, combiné au fait que l'âme est courbe, permet lorsque la brosse est
entraínée en rotation sur elle-même autour de l'axe de la tige, d'obtenir une bonne prise
en charge des cils. La géométrie de la brosse permet également d'obtenir un essorage non
uniforme, conduisant à des zones chargées inégalement en produit.</p>
    <p num="0017">La surface définie par les extrémités libres des poils de la brosse, si l'âme est
redressée et rendue rectiligne pour les besoins de l'observation, est non symétrique de
révolution.</p>
    <p num="0018">Autrement dit, si l'on part d'une brosse conforme à l'invention, c'est-à-dire
présentant une âme courbe, et que l'on redresse cette âme dans le seul but d'observer plus
facilement la forme de la brosse de départ, c'est-à-dire avant courbure de l'âme, la surface
définie par les extrémités libres des poils de cette brosse de départ sera non symétrique de
révolution.</p>
    <p num="0019">Selon un aspect de l'invention, en tout point de la portion de l'âme supportant
les poils, l'axe de l'âme et l'axe de la tige forment toujours un angle inférieur à 90°.</p>
    <p num="0020">Dans une réalisation particulière, la brosse présente au moins trois faces
latérales ayant des formes différentes les unes des autres.</p>
    <p num="0021">Une brosse selon l'invention permet de multiplier les effets exercés par les
poils sur les cils, l'action d'une face de forme donnée de la brosse étant différente de
l'action d'une face de forme différente.</p>
    <p num="0022">La brosse peut présenter, si l'âme est redressée et rendue rectiligne pour les
besoins de l'observation, une portion par exemple cylindrique ou tronconique,
généralement de même axe que l'âme et pourvue d'au moins une encoche dont la largeur
passe par exemple par un maximum lorsque l'on se déplace le long de l'âme. Ainsi, la
brosse peut présenter sur au moins une portion de sa longueur une section transversale
qui varie, du fait de la présence de l'encoche, de manière non homothétique relativement
à l'âme.</p>
    <p num="0023">La brosse peut notamment présenter, si l'âme est redressée et rendue
rectiligne pour les besoins de l'observation, une encoche concave, de concavité dirigée
dans une direction sensiblement perpendiculaire à l'âme. Une telle encoche peut être
cylindrique, de génératrice perpendiculaire à l'axe de l'âme redressée. Autrement dit, la
surface enveloppe de la brosse au niveau de l'encoche est une surface cylindrique, c'est-à-dire 
générée par le déplacement parallèlement à elle-même d'une directrice suivant la
direction d'une génératrice. Cette directrice peut être une portion de cercle, d'ellipse ou
toute autre ligne courbe. Par «courbe », il faut comprendre «non rectiligne», de sorte
qu'une ligne brisée est une ligne courbe au sens de la présente invention.</p>
    <p num="0024">L'encoche peut encore présenter, lorsqu'elle est observée dans un plan de
coupe transversal à l'âme, une forme concave vers l'extérieur.</p>
    <p num="0025">Le nombre d'encoches sur la brosse après redressement de l'âme afin de la
rendre rectiligne pour les besoins de l'observation est par exemple impair, étant égal à
trois, cinq ou sept par exemple.</p>
    <p num="0026">Dans une autre réalisation particulière, la brosse présente, une fois que l'âme
est redressée et rendue rectiligne pour les besoins de l'observation, au moins quatre faces
latérales, dont deux sont sensiblement planes et adjacentes et deux autres sont non planes.</p>
    <p num="0027">La brosse peut notamment comporter, dans une réalisation particulière, une
section transversale sensiblement carrée ou rectangulaire avec, après redressement de
l'âme pour la rendre rectiligne pour les besoins de l'observation, deux faces planes
adjacentes et deux autres faces adjacentes concaves vers l'extérieur.</p>
    <p num="0028">La brosse peut encore présenter, dans un autre exemple de réalisation, après
que l'âme ait été redressée et rendue rectiligne pour les besoins de l'observation, une
forme générale de cacahuète avec au moins une facette sensiblement plane sur un côté de
la brosse.</p>
    <p num="0029">La brosse peut ainsi présenter, dans une réalisation particulière, lorsque l'âme
a été redressée et rendue rectiligne pour les besoins de l'observation, une forme générale
de cacahuète avec au moins trois facettes sensiblement planes disposées en triangle
autour de l'axe de l'âme.</p>
    <p num="0030">Dans une brosse selon l'invention réalisée à partir d'une telle forme de départ,
au moins l'une des facettes peut être par exemple devenue non plane suite à la courbure
donnée à l'âme.</p>
    <p num="0031">Dans une réalisation particulière, l'âme est excentrée sur au moins une partie
de la longueur de la brosse.</p>
    <p num="0032">La brosse peut être réalisée à partir d'une ébauche symétrique de révolution
ou non, présentant une forme générale d'obus, de diabolo, de cacahuète, de bouée, de
poisson ou de ballon de rugby. </p>
    <p num="0033">En particulier, la brosse peut être réalisée à partir d'une ébauche qui présente
une forme générale symétrique de révolution avec une section transversale qui passe par
au moins un extremum entre les deux extrémités axiales de la brosse, cet extremum
pouvant se situer ailleurs qu'à mi-longueur de la brosse et être constitué par un maximum
ou un minimum.</p>
    <p num="0034">Dans une réalisation particulière, la brosse peut être réalisée à partir d'une
ébauche présentant une forme symétrique de révolution et une section transversale dont le
diamètre passe par un maximum dans une première moitié de la longueur de la brosse à
partir de son extrémité libre et par un minimum dans la deuxième moitié de la longueur
de la brosse. C'est notamment le cas lorsque l'ébauche présente une forme générale de
poisson.</p>
    <p num="0035">La section transversale de la brosse, sur au moins une partie de sa longueur,
peut également présenter à sa périphérie des crans.</p>
    <p num="0036">L'âme peut être une âme torsadée, à pas à gauche ou à droite, par exemple à
pas à gauche comme décrit dans la demande de brevet français FR-A-2 701 198.</p>
    <p num="0037">Dans une brosse à pas à gauche, les branches de l'âme sont torsadées en
tournant à gauche pour former des spires qui, vues suivant l'axe de l'âme depuis
l'extrémité fixée dans la tige, tournent dans le sens horaire quand on progresse de la tige
vers l'extrémité libre de la brosse.</p>
    <p num="0038">L'âme est avantageusement incurvée, lorsque la brosse est à pas à gauche, de
manière à diminuer l'inclinaison des nappes hélicoïdales formées par les poils par rapport
à l'axe de la tige au fur et à mesure que l'on s'éloigne de la tige, ce qui permet d'améliorer
la séparation des cils aux extrémités de la paupière, en augmentant l'angle entre les cils et
lesdites nappes.</p>
    <p num="0039">Lorsque la brosse est à pas à droite, la courbure de l'âme peut aussi permettre
de modifier l'orientation des nappes de poils afin d'obtenir le résultat recherché pour le
maquillage.</p>
    <p num="0040">L'âme peut être réalisée autrement que par torsion de deux branches d'un fil
métallique, les poils pouvant être implantés ou moulés sur d'autres supports.</p>
    <p num="0041">Les poils peuvent être naturels ou synthétiques, et leurs extrémités peuvent
subir tout type de traitement connu, afin par exemple de former des têtes arrondies ou des
fourches. </p>
    <p num="0042">La brosse peut comporter des poils de longueurs différentes, notamment des
poils courts contenus dans le volume délimité par la surface enveloppe définie par les
poils de grande dimension.</p>
    <p num="0043">On peut utiliser des mélanges de poils, et des poils de toute nature, creux, à
rainure capillaire, à zones de déformation préférentielle, vrillés, plats, cette liste n'étant
pas limitative.</p>
    <p num="0044">L'axe de la brosse peut faire un angle à proximité de la tige. Lorsque l'âme est
torsadée, l'âme peut être coudée au voisinage de la partie implantée dans la tige.</p>
    <p num="0045">L'invention n'est pas limitée à une brosse dont l'âme est incurvée autour d'un
seul axe.</p>
    <p num="0046">En particulier, l'âme peut être incurvée au moins autour de deux axes non
parallèles entre eux.</p>
    <p num="0047">Dans ce cas, l'axe de l'âme n'est pas contenu tout entier dans un seul plan de
courbure.</p>
    <p num="0048">Les axes autour desquels l'âme est incurvée peuvent s'étendre dans des
directions perpendiculaires ou non, et être sécants ou non.</p>
    <p num="0049">Lorsque l'extrémité de la brosse opposée à la tige est excentrée par rapport à
l'axe de la tige, et que la brosse passe au travers d'un essoreur relativement rigide adapté
au diamètre de la tige, la brosse peut fléchir au passage de l'essoreur et dès ce dernier
franchi, reprendre une configuration initiale en effectuant un mouvement transversal qui
peut avoir pour effet de cisailler une éventuelle goutte de produit présente à l'extrémité de
la brosse. On réduit ainsi le risque de présence d'une goutte de produit à l'extrémité libre
de la brosse, une telle goutte étant susceptible d'être gênante lors de l'application.</p>
    <p num="0050">L'âme de la brosse peut présenter une courbure non constante, avec par
exemple une portion de l'âme rectiligne ou sensiblement rectiligne et une portion courbe.</p>
    <p num="0051">L'invention a encore pour objet, selon un autre de ses aspects, une brosse
comportant :
<ul list-style="bullet"><li>une âme incurvée le long d'une partie au moins de sa longueur de telle
sorte qu'un axe de l'âme définisse une courbe dans un plan de courbure, et</li><li>une pluralité de poils raccordés à l'âme, les poils définissant une section
transversale de la brosse qui varie sur au moins une portion de la longueur de l'âme d'une
manière non homothétique, brosse dans laquelle une section transversale de la brosse en 
au moins un point de l'âme est sensiblement non symétrique par rapport à un plan
perpendiculaire au plan de courbure, et dans laquelle l'âme passe par le centre de la
section transversale de la brosse en au moins un point de l'âme.</li></ul></p>
    <p num="0052">L'invention a encore pour objet, selon un autre de ses aspects, une brosse
comportant :
<ul list-style="bullet"><li>une âme incurvée le long d'une partie au moins de sa longueur de telle
sorte qu'un axe de l'âme définisse une courbe dans un plan de courbure, cette courbe
ayant un côté convexe et un côté concave, et</li><li>une pluralité de poils raccordés à l'âme, les poils comportant des
extrémités définissant une surface enveloppe de la brosse et les poils définissant une
section transversale de la brosse qui varie sur au moins une partie de la longueur de l'âme
d'une manière non homothétique, brosse dans laquelle une section transversale de la
brosse en au moins un point de l'âme est sensiblement non symétrique par rapport à un
plan perpendiculaire au plan de courbure et dans laquelle, dans le plan de courbure, la
distance du côté convexe de la courbe à la surface enveloppe varie sur au moins une
partie de la longueur de l'âme.</li></ul></p>
    <p num="0053">L'invention a encore pour objet, selon un autre de ses aspects, une brosse
comportant :
<ul list-style="bullet"><li>une âme incurvée le long d'une partie au moins de sa longueur de telle
sorte qu'un axe de l'âme définisse une courbe dans un plan de courbure, et</li><li>une pluralité de poils raccordés à l'âme, les poils définissant une section
transversale de la brosse qui varie sur au moins une portion de la longueur de l'âme d'une
manière non homothétique, brosse dans laquelle une section transversale de la brosse en
au moins un point de l'âme est sensiblement non symétrique par rapport à un plan
perpendiculaire au plan de courbure, et dans laquelle, lorsque l'âme est redressée, les
extrémités des poils définissent au moins une encoche ayant une largeur maximale située
entre des extrémités de l'encoche espacées l'une de l'autre le long de la brosse.</li></ul> </p>
    <p num="0054">L'invention a encore pour objet, selon un autre de ses aspects, une brosse
comportant :
<ul list-style="bullet"><li>une âme incurvée le long d'une partie au moins de sa longueur de telle
sorte qu'un axe de l'âme définisse une courbe dans un plan de courbure, et</li><li>une pluralité de poils raccordés à l'âme, les poils définissant une section 
transversale de la brosse qui varie sur au moins une portion de la longueur de l'âme d'une
manière non homothétique, brosse dans laquelle une section transversale de la brosse en
au moins un point de l'âme est sensiblement non symétrique par rapport à un plan
perpendiculaire au plan de courbure, et dans laquelle, lorsque l'âme est redressée, les
extrémités des poils définissent au moins une encoche, cette encoche étant concave dans
au moins un plan coupant l'encoche.</li></ul></p>
    <p num="0055">L'invention a encore pour objet, selon un autre de ses aspects, une brosse
comportant :
<ul list-style="bullet"><li>une âme incurvée le long d'une partie au moins de sa longueur de telle
sorte qu'un axe de l'âme définisse une courbe dans un plan de courbure, cette courbe
ayant un côté convexe et un côté concave, et</li><li>une pluralité de poils raccordés à l'âme, les poils comportant des
extrémités définissant une surface enveloppe de la brosse et les poils définissant une
section transversale de la brosse qui varie sur au moins une partie de la longueur de l'âme
d'une manière non homothétique et dans laquelle la surface enveloppe du côté convexe
de la courbe définit une surface sensiblement plane le long d'une partie au moins de la
brosse, la surface sensiblement plane coupant le plan de courbure.</li></ul></p>
    <p num="0056">L'invention a encore pour objet, selon un autre de ses aspects, une brosse
comportant :
<ul list-style="bullet"><li>une âme incurvée le long d'une partie au moins de sa longueur de telle
sorte qu'un axe de l'âme définisse une courbe dans un plan de courbure, cette courbe
ayant un côté convexe et un côté concave, et</li><li>une pluralité de poils raccordés à l'âme, les poils comportant des
extrémités définissant une surface enveloppe de la brosse et les poils définissant une
section transversale de la brosse qui varie sur au moins une partie de la longueur de l'âme
d'une manière non homothétique et dans laquelle, dans le plan de courbure, la surface
enveloppe du côté convexe de la courbe définit un bord sensiblement rectiligne sur au
moins une partie de la longueur de la brosse.</li></ul></p>
    <p num="0057">L'invention a encore pour objet, selon un autre de ses aspects, une brosse
comportant :
<ul list-style="bullet"><li>une âme incurvée le long d'une partie au moins de sa longueur de telle
sorte qu'un axe de l'âme définisse une courbe dans un plan de courbure et, </li><li>une pluralité de poils raccordés à l'âme, les poils définissant une section
transversale de la brosse qui varie sur au moins une portion de la longueur de l'âme d'une
manière non homothétique, brosse dans laquelle une section transversale de la brosse en
au moins un point de l'âme est sensiblement non symétrique par rapport à un plan
perpendiculaire au plan de courbure, la brosse étant fixée à une partie d'extrémité d'une
tige ayant un axe, la brosse ayant une extrémité libre non alignée avec l'axe de la partie
d'extrémité de la tige.</li></ul></p>
    <p num="0058">L'invention a encore pour objet, parmi d'autres, une brosse comportant :
<ul list-style="bullet"><li>une âme incurvée le long d'une partie au moins de sa longueur de telle
sorte qu'un axe de l'âme définisse une courbe dans un plan de courbure et,</li><li>une pluralité de poils raccordés à l'âme, les poils définissant une section
transversale de la brosse qui varie sur au moins une portion de la longueur de l'âme d'une
manière non homothétique, brosse dans laquelle une section transversale de la brosse en
au moins un point de l'âme est sensiblement non symétrique par rapport à un plan
perpendiculaire au plan de courbure, et dans laquelle, sur au moins une partie de la
longueur de la brosse, la section transversale de la brosse présente une largeur qui varie,
la largeur étant mesurée sur une droite qui passe par l'âme et qui est perpendiculaire au
plan de courbure.</li></ul></p>
    <p num="0059">L'invention a encore pour objet, selon un autre de ses aspects, une brosse
pour l'application d'un produit sur les fibres kératiniques, comportant une âme non
rectiligne supportant des poils sur au moins une partie de sa longueur, cette brosse
pouvant se caractériser par le fait qu'elle présente, en au moins un premier point, une
section transversale centrée sur l'âme et, au moins en un second point, une section
transversale non centrée sur l'âme.</p>
    <p num="0060">Le premier point peut correspondre par exemple à l'extrémité de la brosse
adjacente à une tige sur laquelle l'âme est fixée, ou à l'extrémité libre de la brosse.</p>
    <p num="0061">L'invention a encore pour objet un procédé de fabrication d'une brosse,
comprenant les étapes suivantes :
<sl><li>a) réaliser une brosse à âme rectiligne, sur laquelle se raccordent des poils
dont les extrémités libres définissent une surface non symétrique de révolution et de
section transversale variant, sur au moins une partie de la longueur de l'âme, de manière
non homothétique, la brosse ayant au moins une face latérale sensiblement plane, 
concave ou convexe et/ou une arête sensiblement rectiligne ou courbe.</li><li>b1) incurver l'âme de manière à ce que ladite face latérale devienne concave
ou convexe lorsqu'elle était sensiblement plane, ou sensiblement plane lorsqu'elle était
concave ou convexe,

   <u style="single">ou</u></li><li>b2) incurver l'âme de manière à ce que ladite arête devienne courbe
lorsqu'elle était sensiblement rectiligne, ou sensiblement rectiligne lorsqu'elle était
courbe,</li></sl>
la brosse résultante étant, au moins en un point de l'âme, de section transversale non
symétrique par rapport à un plan perpendiculaire au plan de courbure de l'âme en ce
point.</p>
    <p num="0062">L'âme peut ainsi être incurvée de manière à rendre concave ou convexe une
arête initialement sensiblement rectiligne ou vice-versa. Dans ce cas, l'âme peut être
incurvée selon un plan de courbure contenant ladite arête.</p>
    <p num="0063">L'âme peut également être incurvée de manière à rendre concave ou convexe
une face initialement plane. Dans ce cas, l'âme peut être incurvée selon un plan de
courbure perpendiculaire à ladite face initialement plane.</p>
    <p num="0064">L'âme peut également être incurvée de manière à rendre plane une face
initialement concave ou convexe ou à inverser sa concavité. Dans ce cas, l'âme peut
notamment être incurvée dans un plan de courbure qui constitue un plan médian de
symétrie pour ladite face et qui contient l'axe de l'âme.</p>
    <p num="0065">L'ébauche servant à réaliser la brosse de départ de l'étape a) ci-dessus peut
présenter une forme cylindrique de révolution, une forme de diabolo, de cacahuète, de
bouée avec deux troncs de cône accolés par leur base, d'obus, de poisson ou de ballon de
rugby.</p>
    <p num="0066">L'âme peut être recourbée une deuxième fois, autour d'un axe de cintrage non
parallèle à l'axe autour duquel l'âme a été cintrée une première fois à l'étape b1) ou b2).</p>
    <p num="0067">L'invention a encore pour objet une brosse obtenue au moyen d'un tel
procédé.</p>
    <p num="0068">L'invention a encore pour objet un dispositif de maquillage comportant une
brosse telle que définie plus haut.</p>
    <p num="0069">Un tel dispositif de maquillage peut notamment comporter un récipient 
contenant une réserve de produit, par exemple du mascara, un applicateur muni à une
extrémité d'un organe de préhension et à l'autre extrémité de la brosse, cet applicateur
pouvant de préférence se fixer de manière étanche sur le récipient, lors du vissage de
l'organe de préhension sur le récipient par exemple, la brosse pouvant plonger dans le
produit, de préférence liquide, contenu dans le récipient, ce dernier étant en outre muni
d'un essoreur.</p>
    <p num="0070">L'invention sera mieux comprise à la lecture de la description détaillée qui va
suivre, de différents exemples de mise en oeuvre de l'invention, et à l'examen du dessin
annexé, sur lequel :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 est une vue schématique de côté d'une brosse de départ à partir
de laquelle peut être réalisée une brosse selon l'invention,</li><li>la figure 2 est une vue analogue à la figure 1, seule une partie des poils
étant apparents,</li><li>la figure 3 est une section transversale selon III-III de la figure 2,</li><li>la figure 3A est une vue analogue à la figure 3, illustrant une variante dans
laquelle l'encoche présente en section transversale une forme concave vers l'extérieur,</li><li>la figure 4 est une section transversale selon IV-IV de la figure 2,</li><li>la figure 5 est une section transversale selon V-V de la figure 2,</li><li>la figure 6 est une vue de côté d'une brosse selon l'invention, obtenue par
cintrage de l'âme de la brosse de la figure 2,</li><li>la figure 7 est une section transversale selon VII-VII de la figure 6,</li><li>la figure 8 est une vue de côté d'une brosse de départ à partir de laquelle
peut être réalisée une brosse selon l'invention, par cintrage de l'âme,</li><li>la figure 9 est une section transversale selon IX-IX de la figure 8,</li><li>la figure 10 est une vue analogue à la figure 8, la brosse de départ
comportant cinq facettes sensiblement planes au lieu de trois,</li><li>la figure 11 est une section transversale selon XI-XI de la figure 10,</li><li>la figure 12 est une vue analogue à la figure 8, la brosse comportant sept
facettes sensiblement planes au lieu de trois,</li><li>la figure 13 est une section transversale selon XIII-XIII de la figure 12,</li><li>la figure 14 est une vue schématique en perspective d'une ébauche de
brosse pouvant servir à réaliser une brosse conforme à l'invention, </li><li>la figure 15 est une section transversale selon XV-XV de la figure 14,</li><li>la figure 16 illustre la réalisation sur l'ébauche de la figure 14 de deux
encoches cylindriques, concaves, sur deux faces latérales adjacentes de l'ébauche,</li><li>la figure 17 est une section transversale selon XVII-XVII de la figure 16,</li><li>la figure 18 est une vue de côté, après cintrage de l'âme, de la brosse de la
figure 16, la brosse obtenue étant conforme à l'invention,</li><li>la figure 19 est une vue en perspective de la brosse de la figure 18,</li><li>la figure 20 est une vue en perspective, schématique, d'une ébauche de
brosse pouvant servir à réaliser une brosse conforme à l'invention,</li><li>la figure 21 représente l'ébauche de la figure 20 après usinage de facettes
sensiblement planes,</li><li>les figures 22 et 23 sont des coupes transversales selon XXII-XXII et
XXIII-XXIII de la figure 21, respectivement,</li><li>la figure 24 est une vue schématique en perspective de la brosse conforme
à l'invention, obtenue par cintrage de l'âme de la brosse de la figure 21,</li><li>les figures 25 à 28 illustrent différentes ébauches à partir desquelles
peuvent être réalisées des brosses conformes à l'invention,</li><li>la figure 29 représente la brosse obtenue après usinage de l'ébauche de la
figure 25 afin de réaliser des facettes sensiblement planes,</li><li>la figure 30 est une section transversale selon XXX-XXX de la figure 29,</li><li>la figure 31 représente la brosse obtenue par usinage de la brosse de la
figure 26 afin de réaliser des facettes sensiblement planes,</li><li>la figure 32 est une section transversale selon XXXII-XXXII de la figure
31,</li><li>la figure 33 représente l'ébauche de la figure 27 après usinage de facettes
sensiblement planes,</li><li>la figure 34 est une section transversale selon XXXIV-XXXIV de la
figure 33,</li><li>la figure 35 représente l'ébauche de la figure 28 après usinage de facettes
sensiblement planes,</li><li>la figure 36 est une section transversale selon XXXVI-XXXVI de la
figure 35, </li><li>la figure 37 représente une brosse conforme à l'invention obtenue par
cintrage de l'âme de la brosse de la figure 29,</li><li>la figure 38 représente une brosse conforme à l'invention obtenue par
cintrage de l'âme de la brosse de la figure 31,</li><li>la figure 39 représente une brosse conforme à l'invention obtenue par
cintrage de l'âme de la brosse de la figure 33,</li><li>la figure 40 représente la brosse conforme à l'invention obtenue par
cintrage de l'âme de la brosse de départ de la figure 35,</li><li>la figure 41 représente la brosse de la figure 6 après cintrage de l'âme
autour d'un deuxième axe,</li><li>la figure 42 illustre une section transversale à crans,</li><li>la figure 43 représente un dispositif pour le conditionnement et
l'application d'un produit sur les cils, équipé d'une brosse conforme à l'invention,</li><li>la figure 44 représente de manière schématique, la brosse de la figure 6
avec l'âme torsadée à gauche, en cours d'application de produit sur les cils,</li><li>la figure 45 représente les différents angles entre une nappe hélicoïdale,
un cil et l'axe de l'âme,</li><li>la figure 46 est une vue analogue à la figure 45 dans le cas d'une brosse à
pas à droite,</li><li>la figure 47 représente une brosse en forme de diabolo sur laquelle a été
taillée une facette,</li><li>la figure 48 représente une brosse en forme de ballon de rugby, sur
laquelle a été réalisée une encoche,</li><li>la figure 49 illustre l'utilisation de la brosse de la figure 6 pour le
maquillage de cils situés à une extrémité de la paupière,</li><li>la figure 50 est une vue analogue à la figure 49 illustrant le maquillage
des cils situés à l'extrémité opposée de la paupière, et</li><li>la figure 51 représente partiellement et schématiquement une âme coudée
au niveau de l'extrémité de la brosse adjacente à la tige.</li></ul></p>
    <p num="0071">On va maintenant décrire en référence aux figures 1 à 7, un premier exemple
de mise en oeuvre de l'invention.</p>
    <p num="0072">On a représenté à la figure 6 une brosse 10 conforme à l'invention, destinée à 
l'application de mascara sur les cils, comportant une âme 11 constituée de deux
longueurs de fil métallique torsadées, des touffes de poils 12 étant prises entre les spires
de l'âme 11, de manière connue en soi.</p>
    <p num="0073">L'âme 11 est fixée à l'extrémité d'une tige 13, cette dernière étant par
exemple en matière plastique et l'âme 11 insérée à force dans celle-ci.</p>
    <p num="0074">Pour réaliser la brosse 10, on part d'une ébauche cylindrique représentée à la
figure 1, dans laquelle l'âme 11 est rectiligne, et s'étend selon un axe X confondu avec
l'axe Y de la tige 13. Une encoche 15 a été réalisée dans cette ébauche.</p>
    <p num="0075">Les extrémités libres des poils définissent une surface enveloppe 14.</p>
    <p num="0076">Cette surface enveloppe 14 comporte, comme on peut le voir sur la figure 2,
une portion d'extrémité 14a tronconique et une portion principale 14b, cylindrique de
révolution, hormis le fond 14c de l'encoche 15.</p>
    <p num="0077">Le fond 14c de l'encoche 15 est une surface cylindrique d'axe
perpendiculaire au plan de la figure 2.</p>
    <p num="0078">En variante, comme illustré à la figure 3, le fond 14c de l'encoche peut
présenter en section transversale la forme d'une portion de cercle, l'encoche 15 étant
alors concave à la fois autour d'un axe perpendiculaire au plan de la figure 2 et autour
d'un axe parallèle à l'axe X de l'âme.</p>
    <p num="0079">Pour réaliser la brosse 10 à partir de la brosse de départ des figures 1 et 2, on
donne une courbure à l'âme 11 autour d'un axe de cintrage perpendiculaire au plan de la
figure 2, cet axe étant situé du côté opposé à l'encoche 15, ce qui a pour effet d'aplanir
cette dernière au point de la transformer en une facette 17 sensiblement plane.</p>
    <p num="0080">La formation d'une telle facette à la place de l'encoche 15 s'accompagne par
la formation, du côté opposé à l'encoche 15, d'une surface enveloppe 16 concave vers
l'extérieur.</p>
    <p num="0081">On remarquera à l'examen de la figure 7 que la brosse présente en section
transversale, sur la portion de l'âme le long de laquelle a été réalisée l'encoche 15 initiale,
une section transversale non symétrique par rapport à un plan K perpendiculaire au plan
de courbure W de l'âme et contenant l'axe X de cette dernière.</p>
    <p num="0082">Dans l'exemple qui vient d'être décrit, l'ébauche représentée sur les figures 1
et 2 ne comporte qu'une seule encoche 15.</p>
    <p num="0083">On peut partir d'une ébauche en comportant trois encoches, comme 
représenté sur les figures 8 et 9, disposées symétriquement autour de l'axe X de l'âme, ce
qui confère à la brosse une section transversale généralement triangulaire, sur une partie
de sa longueur.</p>
    <p num="0084">On peut réaliser à partir de la brosse de la figure 8 une brosse conforme à
l'invention en donnant une courbure à l'âme 11, de la même manière que pour passer de
la brosse de la figure 2 à celle de la figure 6.</p>
    <p num="0085">La brosse obtenue présente alors une facette sensiblement plane là où se
trouvait précédemment l'une des encoches 15.</p>
    <p num="0086">Le plan de courbure de l'âme de la brosse de la figure 6 est parallèle au plan
de la figure 2 et contient l'axe X. Ce plan de courbure constitue un plan médian de
symétrie pour la facette 17 étant sensiblement perpendiculaire à celle-ci. On remarquera
que de par le nombre impair de facettes 17, l'une des lignes de crête 19 formées entre
deux encoches 15 adjacentes de la brosse de la figure 8 est contenue dans le plan de
courbure de l'âme 11, l'encoche 15 opposée à cette ligne de crête ayant été redressée du
fait de la courbure donnée à l'âme.</p>
    <p num="0087">On a représenté sur la figure 10 une brosse de départ qui comporte cinq
encoches 15 et sur la figure 12 une brosse de départ qui en comporte sept.</p>
    <p num="0088">On obtient des brosses conformes à l'invention à partir de ces brosses de
départ en donnant une courbure à l'âme, d'une manière analogue à ce qui a été décrit en
référence aux figures 1 à 9.</p>
    <p num="0089">On va maintenant décrire en référence aux figures 14 à 19 la réalisation d'une
brosse 20 conforme à un nouvel exemple de mise en oeuvre de l'invention.</p>
    <p num="0090">La brosse 20 terminée est représentée sur les figures 18 et 19.</p>
    <p num="0091">Pour réaliser cette brosse 20, on part d'une ébauche représentée à la figure 14,
dont la surface enveloppe 21 est formée par la réunion d'une portion principale de forme
parallélépipédique 21b, de section carrée, et d'une portion d'extrémité 21a en forme de
tronc de pyramide. On voit sur la figure 15 que l'ébauche comporte au moins en un point
une section transversale centrée sur l'âme, c'est-à-dire que l'âme se trouve à
l'emplacement du barycentre de la section.</p>
    <p num="0092">La présence des encoches 22 et 23 fait que la section transversale de l'âme
varie de manière non homothétique relativement à l'âme, comme on peut le constater à
l'examen comparé des figures 15 et 17. </p>
    <p num="0093">Sur la figure 17, l'âme est excentrée, c'est-à-dire qu'elle ne se trouve pas à
l'emplacement du barycentre de la section.</p>
    <p num="0094">Sur cette ébauche, on réalise deux encoches 22 et 23 concaves sur deux faces
adjacentes comme représenté à la figure 16, ces encoches s'étendant dans l'exemple
décrit sur toute la longueur de la portion principale 21b de l'enveloppe 21.</p>
    <p num="0095">Les fonds respectifs 21e et 21c des encoches 22 et 23 sont des portions de
surfaces cylindriques avant déformation de l'âme 11, c'est-à-dire quand cette dernière est
encore rectiligne.</p>
    <p num="0096">Ensuite, on donne une certaine courbure à l'âme 11 de manière à aplanir
l'encoche 23, en cintrant l'âme 11 autour d'un axe B.</p>
    <p num="0097">Le fond 21c de l'encoche 23 devient sensiblement plan tandis que la face
opposée 21d, initialement plane, devient concave vers l'extérieur.</p>
    <p num="0098">Le fond 21e de l'encoche 22 devient à la fois incurvé autour d'un axe A
parallèle au plan de courbure de l'âme 11 et incurvé autour de l'axe B.</p>
    <p num="0099">La face 21f de la brosse représentée à la figure 16, opposée à l'encoche 22,
est délimitée par deux arêtes 25 et 26, respectivement rectiligne parallèle à l'axe X et
circulaire concave vers l'extérieur.</p>
    <p num="0100">Du fait de la courbure donnée à l'âme 11, l'arête 25 est devenue courbe sur la
brosse de la figure 18 et l'arête 26 sensiblement rectiligne.</p>
    <p num="0101">La brosse 20 obtenue permet d'obtenir un maquillage de très bonne qualité,
en raison de la courbure de l'âme et des formes différentes des faces qui se succèdent au
contact des cils lorsque la brosse est entraínée en rotation autour de l'axe Y de la tige 13
lors du maquillage.</p>
    <p num="0102">On a représenté sur la figure 24 une brosse 30 conforme à l'invention,
obtenue à partir de la brosse de départ représentée à la figure 20.</p>
    <p num="0103">Cette brosse de départ présente une forme générale de cacahuète.</p>
    <p num="0104">Sur cette brosse, sont usinées, comme illustré aux figures 21 et 23, des
facettes 31 sensiblement planes et parallèles à l'axe X de l'âme.</p>
    <p num="0105">Les facettes 31 sont réalisées sur trois faces latérales de la brosse, de telle
sorte qu'en section transversale la brosse présente une forme générale triangulaire comme
représentée sur la figure 23, avec des zones de crête 33 formées entre les facettes 31.</p>
    <p num="0106">Dans l'exemple décrit, les facettes 31 ont été usinées à une distance de l'âme 
11 qui correspond sensiblement au rayon du cercle 32 de plus petit diamètre situé entre
les deux portions renflées de la brosse.</p>
    <p num="0107">Bien entendu, on ne sort pas du cadre de la présente invention lorsque les
facettes 31 sont usinées à des distances différentes de l'âme 11, un ensemble de facettes
situé d'un même côté de la brosse pouvant être usiné à une distance de l'âme 11
différente de celle à laquelle un autre ensemble de facette, situé d'un autre côté de la
brosse, est usiné. Les facettes 31 peuvent encore être usinées à une distance de l'âme
inférieure au rayon du cercle 32 de petit diamètre ou supérieure à celui-ci.</p>
    <p num="0108">On réalise la brosse de la figure 24 à partir de celle représentée à la figure 21
en donnant une courbure à l'âme 11, de manière à rendre sensiblement rectiligne la zone
de crête 33 qui correspond au bord inférieur de la brosse représenté à la figure 21.</p>
    <p num="0109">La courbure donnée à l'âme 11a pour conséquence de modifier la forme de la
face latérale de la brosse diamétralement opposée au bord inférieur 33.</p>
    <p num="0110">Ainsi, les deux facettes 31 supérieures de la brosse de la figure 21 sont reliées
dans la brosse de la figure 24 par une zone 34 concave vers l'extérieur, et non plus
rectiligne.</p>
    <p num="0111">On peut partir pour réaliser une brosse conforme à l'invention, d'ébauches
présentant des formes diverses, dont seuls quelques exemples non exhaustifs sont
représentés sur les figures 25 à 28.</p>
    <p num="0112">On a représenté à la figure 25 une brosse de départ ayant une forme générale
d'obus, à la figure 26 de bouée, et aux figures 27 et 28 de poisson.</p>
    <p num="0113">On a représenté sur les figures 37 à 40 des brosses conformes à l'invention,
obtenues respectivement à partir des ébauches représentées aux figures 25 à 28.</p>
    <p num="0114">Pour réaliser la brosse 40 de la figure 37, on a commencé par réaliser sur
l'ébauche de la figure 25 trois facettes 41 sensiblement planes, de manière à avoir une
section transversale de forme générale triangulaire, comme représenté sur les figures 29
et 30.</p>
    <p num="0115">Ensuite, on a déformé l'âme 11 de manière à redresser la portion d'extrémité
42 de la brosse s'étendant entre son extrémité libre et le cercle 43 de plus grand diamètre.</p>
    <p num="0116">Cette déformation a eu pour conséquence de redresser le bord supérieur 44 de
la partie d'extrémité de la brosse de la figure 25 de manière à l'amener au moins
partiellement sensiblement dans le prolongement du bord supérieur 46 de la portion 45 de 
la brosse qui s'étend entre le cercle 43 de plus grand diamètre et l'extrémité située du
côté de la tige 13.</p>
    <p num="0117">On remarquera que dans la brosse 40 de la figure 37, la partie de la brosse
disposée du côté de la tige 13 présente un diamètre relativement faible et se situe
sensiblement dans l'axe Y de celle-ci, ce qui lui permet d'être essorée d'une manière
relativement homogène.</p>
    <p num="0118">La région d'extrémité 47 de la brosse qui est située du côté de la concavité de
l'âme 11 est relativement excentrée par rapport à l'axe Y de la tige 13 et sera essorée plus
vigoureusement.</p>
    <p num="0119">La région 48 opposée se situe sensiblement dans l'axe Y de la tige, et donc
sera moins essorée, de sorte que davantage de produit pourra s'accumuler à son niveau.</p>
    <p num="0120">L'utilisatrice disposera ainsi sur la brosse 40, après retrait du récipient et
essorage, d'une partie relativement chargée en produit et d'une autre partie moins
chargée, cette dernière pouvant être utilisée pour séparer par exemple les petits cils
présents aux extrémités de la paupière.</p>
    <p num="0121">Pour réaliser la brosse 50 de la figure 38 à partir de l'ébauche représentée à la
figure 26, on commence par tailler la brosse de manière à réaliser trois facettes
sensiblement planes 51 comme illustré sur les figures 31 et 32, s'étendant parallèlement à
l'axe de l'âme 11, puis on donne une courbure à l'âme 11 de manière à ce que le bord
supérieur 54 de la partie de la brosse de la figure 26 qui s'étend entre son extrémité libre
et le cercle 53 de plus grand diamètre se redresse et vienne sensiblement dans la
continuité du bord supérieur 56 de la partie 55 de la brosse de la figure 26 qui s'étend
entre le cercle de plus grand diamètre 53 et l'extrémité adjacente à la tige 13.</p>
    <p num="0122">Pour réaliser la brosse 60 représentée à la figure 39 à partir de l'ébauche
représentée à la figure 27, on commence par réaliser sur la partie renflée 61 trois facettes
sensiblement planes 62, disposées en triangle.</p>
    <p num="0123">Pour réaliser ces facettes, la brosse est coupée à chaque fois, dans l'exemple
décrit, selon un plan qui s'étend à une distance de l'âme 11 supérieure au rayon du cercle
63 défini par l'extrémité de la brosse située du côté de la tige 13, ce qui conduit à la
brosse représentée aux figures 33 et 34.</p>
    <p num="0124">Ensuite, l'âme 11 est déformée de manière à redresser par exemple le bord
inférieur 64 de la brosse s'étendant entre la portion renflée 61 et le cercle d'extrémité 63, 
de manière à l'aplanir.</p>
    <p num="0125">Le bord supérieur 65, diamétralement opposé au bord 64, se creuse davantage
du fait de la courbure donnée à l'âme 11.</p>
    <p num="0126">Pour réaliser la brosse 70 représentée à la figure 40 à partir de l'ébauche en
forme de poisson représentée à la figure 28, on commence par tailler celle-ci de manière à
réaliser trois facettes planes 71 disposées en triangle, et aboutir à la brosse représentée à
la figure 35.</p>
    <p num="0127">On remarquera que dans l'exemple de la figure 27, l'extrémité de la brosse
opposée à la tige 13 présente une forme ovoïde tandis que dans l'exemple de la figure 28,
cette extrémité présente une forme tronconique.</p>
    <p num="0128">De plus, à la différence de l'exemple de la figure 27, le plan de coupe des
facettes intercepte ici le cercle 73 défini par l'extrémité de la brosse située du côté de la
tige 13.</p>
    <p num="0129">L'âme 11 de la brosse de la figure 35 est ensuite cintrée de manière à aplanir
le bord inférieur 74 sur sa portion s'étendant entre le corps de la brosse et la partie
adjacente à la tige 13.</p>
    <p num="0130">On a représenté sur les figures 47 et 48 d'autres brosses de départ, avant
courbure de l'âme.</p>
    <p num="0131">La brosse 120 représentée à la figure 47 présente une forme générale de
diabolo, avec une facette 122 au moins réalisée sur l'un des troncs de cône. L'âme peut
ensuite être repoussée au niveau de la jonction entre les troncs de cône pour aplanir le
bord concave 121 d'un côté.</p>
    <p num="0132">La brosse 130 représentée à la figure 48 présente une forme générale de
ballon de rugby avec une encoche 131. L'âme peut ensuite être repoussée pour aplanir
l'encoche 131.</p>
    <p num="0133">Dans les exemples des figures 37 à 40, le plan de courbure de l'âme 11 est
sensiblement perpendiculaire à une facette de la brosse de départ.</p>
    <p num="0134">L'invention n'est pas limitée aux exemples qui viennent d'être décrits.</p>
    <p num="0135">On peut notamment imprimer à l'âme une courbure supplémentaire de sorte
qu'elle ne s'étende pas toute entière dans un seul plan de courbure.</p>
    <p num="0136">A titre d'exemple, on a représenté à la figure 41 une brosse 90 obtenue en
donnant à l'âme de la brosse de la figure 6 une courbure supplémentaire autour d'un axe 
C parallèle au plan de la figure 41.</p>
    <p num="0137">Le fait de courber l'âme autour de deux axes non parallèles permet de
modifier encore davantage la géométrie de la brosse.</p>
    <p num="0138">On peut notamment obtenir une brosse dont la portion adjacente à la tige 13
est essorée de manière sensiblement uniforme et comportant une partie d'extrémité
comprenant des zones essorées de manière inégale.</p>
    <p num="0139">On peut encore réaliser des crans sur une brosse selon l'invention, comme
illustré sur la figure 42. Sur cette figure, on voit que la brosse a été usinée de manière à
former sur au moins une partie de sa longueur des décrochements 110 à sa surface, à
flancs sensiblement radiaux.</p>
    <p num="0140">On a représenté à la figure 43 un dispositif 100 de conditionnement et
d'application qui comporte une brosse conforme à l'invention.</p>
    <p num="0141">La tige 13 est fixée à un capuchon 101 qui sert à la fois d'organe de
préhension et d'organe de fermeture étanche du récipient 102 contenant le produit P à
appliquer sur les cils.</p>
    <p num="0142">Le récipient 102 comporte un col 103 fileté extérieurement, à l'intérieur
duquel est fixé un essoreur 104 qui peut être de tout type connu, étant de préférence
adapté à essuyer la tige 13 à sa sortie du récipient.</p>
    <p num="0143">Il convient de noter qu'il est particulièrement avantageux de partir d'une
brosse à pas à gauche, comme cela va être expliqué en se référant aux figures 44 et 45.</p>
    <p num="0144">Sur la figure 44, on a représenté la brosse de la figure 6 avec une âme
torsadée à pas à gauche.</p>
    <p num="0145">On a schématisé par des pointillés le trajet des nappes N définies par les
extrémités des poils, ces nappes faisant un angle ν avec un plan perpendiculaire à l'âme.</p>
    <p num="0146">On remarquera à l'examen de la figure 44 que l'angle des nappes N par
rapport à l'axe Y de la tige diminue lorsque l'on se rapproche de l'extrémité libre de la
brosse, ce qui permet de conserver un angle <i>i</i> relativement important entre les cils H à
l'extrémité de la paupière et les nappes N, permettant de bien séparer les cils.</p>
    <p num="0147">Lorsque l'âme est à pas à droite, comme illustré sur la figure 46, la courbure
donnée à l'âme peut également permettre d'amener les poils dans l'orientation voulue.</p>
    <p num="0148">On a illustré sur la figure 49 l'utilisation de la brosse de la figure 6 pour le
maquillage de cils situés à une extrémité de la paupière, en utilisant le côté courbe de la 
brosse, et sur la figure 50 le maquillage des cils situés du côté opposé de la paupière, en
utilisant l'extrémité du côté sensiblement rectiligne de la brosse.</p>
    <p num="0149">Sur la figure 51, on a illustré le fait que l'on peut former un coude avec l'âme
à proximité de la tige.</p>
    <p num="0150">Sur les figures, on a pu exagérer la courbure de l'âme afin de faciliter la
compréhension de l'invention.</p>
    <p num="0151">On ne sort pas du cadre de la présente invention lorsque la courbure est plus
faible, étant adaptée par exemple à celle de la paupière.</p>
    <p num="0152">L'âme peut encore être incurvée en S dans un même plan de courbure.</p>
    <p num="0153">On peut avoir sur la brosse au moins une surface d'application sensiblement
parallèle à la tige et une partie désaxée.</p>
    <p num="0154">Une brosse selon l'invention peut s'avérer particulièrement ergonomique dans
de nombreuses positions.</p>
    <p num="0155">On peut obtenir grâce à l'invention une brosse présentant des faces de formes
différentes permettant d'obtenir des effets différents.</p>
    <p num="0156">On peut notamment obtenir grâce à l'invention des brosses qui comportent
une face sensiblement plane d'un côté et du côté opposé une face concave ou convexe.</p>
    <p num="0157">On peut réaliser également grâce à l'invention des brosses qui comportent
d'un côté une arête droite et du côté diamétralement opposé une face concave ou
convexe.

Finalement, on obtient grâce à l'invention une nouvelle génération de brosses qui
conserve de nombreux avantages obtenus avec les brosses précédemment développées
tout en apportant une meilleure prise en charge des cils, grâce notamment à la variation
du profil de la brosse lorsque celle-ci est entraínée en rotation autour de l'axe de la tige au
contact des cils et à la courbure de l'âme qui imprime aux poils de la brosse un
déplacement latéral favorisant leur pénétration au travers des cils.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Brosse (10 ; 20 ; 30 ; 40 ; 50 ; 60 ; 70 ; 90) comportant une âme (11)
courbe, sur laquelle se raccordent des poils, caractérisée par le fait qu'elle présente une
section transversale qui varie sur au moins une portion de la longueur de la brosse de
manière non homothétique, ladite section étant, en au moins un point de l'âme, non
symétrique par rapport à un plan (K) perpendiculaire au plan de courbure (W) de l'âme
en ce point.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Brosse selon la revendication 1, caractérisée par le fait qu'elle présente
au moins trois faces latérales ayant des formes différentes les unes des autres.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Brosse selon l'une des revendications précédentes, caractérisée par le fait
qu'elle présente, lorsque l'âme a été redressée et rendue rectiligne pour les besoins de
l'observation, une portion pourvue d'au moins une encoche (15) dont la largeur passe par
un maximum d'une extrémité de l'encoche à l'autre.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Brosse selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée par le fait qu'elle comporte, lorsque l'âme a été redressée et rendue rectiligne
pour les besoins de l'observation, une encoche concave (15), de concavité dirigée dans
une direction sensiblement perpendiculaire à l'âme.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Brosse selon la revendication 3 ou 4, caractérisée par le fait que
l'encoche (15) est cylindrique selon un axe perpendiculaire à l'axe de l'âme redressée.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Brosse selon l'une quelconque des revendications 3 à 5, caractérisée par
le fait que l'encoche présente, lorsqu'elle est observée dans un plan de coupe transversal
à l'âme, une forme concave vers l'extérieur (fig. 3A).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Brosse selon l'une quelconque des revendications 3 à 6, caractérisée par
le fait que le nombre d'encoches (15) sur la brosse après redressement de l'âme pour la
rendre rectiligne pour les besoins de l'observation est impair, étant égal à trois, cinq ou
sept de préférence.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Brosse selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée par le fait qu'elle présente, une fois que l'âme a été redressée et rendue
rectiligne pour les besoins de l'observation, au moins quatre faces latérales, dont deux
sont sensiblement planes et adjacentes et deux autres sont non planes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Brosse selon l'une quelconque des revendications précédentes,caractérisée par le fait qu'elle comporte une section transversale sensiblement carrée ou
rectangulaire, et présente deux faces adjacentes planes et deux autres faces adjacentes
concaves vers l'extérieur, lorsque l'âme de la brosse a été redressée et rendue rectiligne
pour les besoins de l'observation.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Brosse selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée par le fait qu'elle présente, lorsque l'âme a été redressée et rendue rectiligne
pour les besoins de l'observation, une forme générale de cacahuète avec au moins un plat
d'un côté de la brosse.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Brosse selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée par le fait qu'elle présente, lorsque l'âme a été redressée et rendue rectiligne,
une forme générale de cacahuète avec au moins trois facettes sensiblement planes
disposées en triangle autour de l'axe de l'âme (fig. 21).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Brosse selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée par le fait qu'elle est réalisée à partir d'une ébauche, présentant une forme
générale d'obus (fig. 25), de cacahuète (fig. 20), de bouée (fig. 26), de poisson (fig. 27 ;
fig. 28), de diabolo ou de ballon de rugby.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Brosse selon la revendication précédente, caractérisée par le fait que la
brosse est réalisée à partir d'une ébauche qui présente une section transversale qui passe
par au moins un extremum entre les deux extrémités axiales de la brosse.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Brosse selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée par le fait que l'âme est excentrée sur au moins une partie de la longueur de
la brosse.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Brosse selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée par le fait que l'âme est une âme torsadée, à pas à gauche ou à droite.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Brosse selon la revendication 15, caractérisée par le fait que l'âme est à
pas à gauche et par le fait que l'âme est incurvée de manière à diminuer l'inclinaison des
nappes hélicoïdales (N) formées par les extrémités des poils par rapport à l'axe (Y) de la
tige au fur et à mesure que l'on s'éloigne de la tige.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Brosse selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée par le fait que la brosse comporte des poils de longueurs différentes,
notamment des poils plus courts contenus dans le volume délimité par la surface
enveloppe définie par les poils de plus grande dimension.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Brosse selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisée par le fait que la section transversale présente sur une partie au moins de la
longueur de la brosse, des crans à sa périphérie.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="19">
      <claim-text>Brosse selon l'une quelconque des revendications précédentes. pour
l'application d'un produit sur les fibres kératiniques, comportant une âme non rectiligne
supportant des poils sur au moins une partie de sa longueur, caractérisée par le fait qu'elle
présente, en au moins un premier point, une section transversale centrée sur l'âme et, au
moins en un second point, une section transversale non centrée sur l'âme.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="20">
      <claim-text>Brosse selon la revendication précédente, caractérisée par le fait que le
premier point correspond à l'extrémité de la brosse adjacente à une tige à laquelle l'âme
est fixée.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="21">
      <claim-text>Brosse selon la revendication 19, caractérisée par le fait que le premier
point correspond à l'extrémité libre de la brosse.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="22">
      <claim-text>Brosse selon la revendication 1, caractérisée par le fait que l'axe de l'âme
définit une courbe dans un plan de courbure, cette courbe ayant un côté convexe et un
côté concave, et par le fait que, dans le plan de courbure, la distance du côté convexe de
la courbe à la surface enveloppe varie sur au moins une partie de la longueur de l'âme.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="23">
      <claim-text>Brosse selon la revendication 1, caractérisée par le fait que l'axe de l'âme
définit une courbe dans un plan de courbure, cette courbe ayant un côté convexe et un
côté concave, et par le fait que la surface enveloppe du côté convexe de la courbe définit
une surface sensiblement plane le long d'une partie au moins de la brosse, la surface
sensiblement plane coupant le plan de courbure.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="24">
      <claim-text>Brosse selon la revendication 1, caractérisée par le fait que l'axe de l'âme
définit une courbe dans un plan de courbure, cette courbe ayant un côté convexe et un
côté concave, et par le fait que, dans le plan de courbure, la surface enveloppe du côté
convexe de la courbe définit un bord sensiblement rectiligne sur au moins une partie de la
longueur de la brosse.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="25">
      <claim-text>Brosse selon la revendication 1, caractérisée par le fait que sur au moins
une partie de la longueur de la brosse, la section transversale de la brosse présente une
largeur qui varie, la largeur étant mesurée sur une droite qui passe par l'âme et qui est
perpendiculaire au plan de courbure.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="26">
      <claim-text>Brosse selon l'une quelconque des revendications précédentes,caractérisée par le fait la brosse est fixée à une partie d'extrémité d'une tige ayant un axe,
la brosse ayant une extrémité libre non alignée avec l'axe de la partie d'extrémité de la
tige.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="27">
      <claim-text>Procédé de fabrication d'une brosse pour l'application de produit (P) sur
les fibres kératiniques, comprenant les étapes suivantes :
<claim-text><claim-text>a) réaliser une brosse à âme rectiligne, sur laquelle se raccordent des poils
dont les extrémités libres définissent une surface enveloppe non symétrique de révolution
et de section transversale variant sur au moins une partie de la longueur de l'âme de
manière non homothétique, la brosse ayant au moins une face latérale sensiblement plane,
concave et/ou convexe ou une arête sensiblement rectiligne ou courbe,</claim-text><claim-text>b1) incurver l'âme de manière à ce que ladite face latérale devienne concave
ou convexe lorsqu'elle était sensiblement plane ou sensiblement plane lorsqu'elle était
concave ou convexe,ou</claim-text><claim-text>b2) incurver l'âme de manière à ce que ladite arête devienne courbe
lorsqu'elle était sensiblement rectiligne ou sensiblement rectiligne lorsqu'elle était
courbe,</claim-text></claim-text>
la brosse résultante étant au moins en un point de l'âme de section transversale non
symétrique par rapport à un plan (K) perpendiculaire au plan de courbure (W) de l'âme en
ce point.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="28">
      <claim-text>Procédé selon la revendication précédente, caractérisé par le fait que
l'âme est incurvée de manière à rendre concave ou convexe une arête initialement
sensiblement rectiligne ou vice-versa.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="29">
      <claim-text>Procédé selon la revendication précédente, caractérisé par le fait que
l'âme est incurvée selon un plan de courbure contenant ladite arête.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="30">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 27, caractérisé par le fait que l'âme est
incurvée de manière à rendre concave ou convexe une face initialement plane.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="31">
      <claim-text>Procédé selon la revendication précédente, caractérisé par le fait que
l'âme est incurvée selon un plan de courbure perpendiculaire à ladite face initialement
plane.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="32">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 27, caractérisé par le fait que l'âme est
incurvée de manière à rendre plane une face initialement concave ou convexe ou de
manière à inverser sa concavité.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="33">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 30 à 31, caractérisé par le fait que
l'âme est incurvée dans un plan de courbure qui constitue un plan médian de symétrie
pour ladite face.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="34">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications 30 à 32, caractérisé
par le fait que la brosse de départ utilisée pour réaliser la brosse de l'étape a) présente une
forme cylindrique de révolution, de cacahuète, de bouée ou de poisson.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="35">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications 30 à 33, caractérisé
par le fait que la brosse réalisée à l'étape a) est à pas à gauche.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="36">
      <claim-text>Dispositif de maquillage comportant une brosse telle que définie dans
l'une quelconque des revendications 1 à 26.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="37">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication précédente, caractérisé par le fait qu'il
comporte un récipient (102) contenant une réserve de produit (P), un applicateur muni à
une extrémité d'un organe de préhension et à l'autre extrémité de la brosse, et un essoreur
(104).</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
