<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1229647-A1" country="EP" doc-number="1229647" kind="A1" lang="FR" family-id="26212842" status="new" date-produced="20090516" date="20020807">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1229647-A1" status="new" fvid="23515757">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1229647</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020807</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290167-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290167</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020123</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0101118-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0101118</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010126</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
      <priority-claim ucid="FR-0104898-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0104898</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010410</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60R  16/02        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60R  16/02        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01H  13/00        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01H  13/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01H  13/02        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01H  13/02        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01H  13/14        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01H  13/14        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01H  36/00        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01H  36/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H03K  17/94        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H03K  17/96        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">H03K  17/96C</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Kapazitives Betätigungselement für ein funktionelles Element, insbesondere eines Kraftfahrzeuges und Ausrüstungsstück mit einem solchen Betätigungselement</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Capacitive actuator for a functional element, in particular of an automobile, and piece of equipment comprising such actuator</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Organe de commande capacitif pour un organe fonctionnel notamment de véhicule automobile, et pièce d'équipement comportant un tel organe</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>FAURECIA IND</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>FAURECIA INDUSTRIES</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Faurecia Industries</last-name>
            <address>
              <street>276, rue Louis Blériot</street>
              <city>92100 Boulogne</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BOCQUET DENIS</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>GALMICHE ETIENNE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BOCQUET, DENIS</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>GALMICHE, ETIENNE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BOCQUET, DENIS</last-name>
            <address>
              <street>Rue Neuhauser, 03</street>
              <city>90850 - Essert</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>GALMICHE, ETIENNE</last-name>
            <address>
              <street>Rue des Fauvettes, 18</street>
              <city>25460 - Etupes</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Habasque, Etienne Joel Jean-François</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Lavoix 2, Place d'Estienne d'Orves</street>
              <city>75441 Paris Cédex 09</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>ES</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
          <country>SE</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The push-button has a rigid support (4) with at least a capacitive tactile sensor cell (7) located on or close to one of the supports faces and at least an operation control zone (5) located on or near the other face of the support with respect to the capacitive cell.(7). The control zone includes elastically deformable parts (10,11) which are independent of the operation control function. The parts have a normal position in which the finger of the operator at the contact operation zone is not in the tactile detection space, and a deformed position in which the operators finger in the operation zone is in the tactile detection space. The rigid support carries a printed circuit plaque (8), supported on a intermediate part (10), on which are fixed the capacitive cell and a light source. A mask shows a pictogram associated with the control function. The operation control zone has a part (5) projecting from the rigid support. Both the part (10) and the printed circuit plaque are made from a translucent material, and the light source is fixed under the printed circuit plaque.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Cet organe de commande de type capacitif pour la commande d'au
moins un organe fonctionnel notamment de véhicule automobile, comprenant une
structure de support rigide (4), au moins une cellule capacitive de détection tactile
(7) localisée sur ou à proximité d'une des faces de ladite structure de support et
au moins une zone (5) d'opération de commande localisée sur ou à proximité de
l'autre face de ladite structure de support (4) en regard de ladite cellule capacitive
de détection tactile (7), est caractérisé en ce que la zone d'opération de commande
comprend des moyens (10,11) déformables élastiquement.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="117" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="103"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne un organe de commande de type capacitif
pour la commande d'au moins un organe fonctionnel notamment de véhicule
automobile et une pièce d'équipement de véhicule, comportant un tel organe.</p>
    <p num="0002">On sait que les pièces d'équipement des véhicules automobiles intègrent
en nombre croissant des organes de commande des organes fonctionnels
de ces véhicules.</p>
    <p num="0003">Plusieurs pièces d'équipement disposées dans l'habitacle d'un véhicule
reçoivent en effet des organes de commande de ce type, qui sont alors mis
à la disposition des utilisateurs du véhicule.</p>
    <p num="0004">Ces pièces sont par exemple formées par les panneaux de porte, la
planche de bord ou encore la console centrale du véhicule, etc...</p>
    <p num="0005">Ces organes de commande sont en général regroupés sur ce que l'on
appelle communément des platines qui regroupent différents organes, tels que
par exemple des interrupteurs, des commutateurs ou encore des boutons rotatifs
intégrés dans les circuits électriques de commande des organes fonctionnels.</p>
    <p num="0006">Mais l'on conçoit que ces organes présentent un certain nombre
d'inconvénients, notamment au niveau de leur encombrement et de leur fiabilité,
car ceux-ci mettent en jeu des pièces en mouvement.</p>
    <p num="0007">Un autre problème lié à l'utilisation de ce type d'organes, réside dans
la complexité de leur montage et de leur implantation à bord du véhicule qui nécessite
l'utilisation de pièces de fixation (vis, platine, etc ..) et un temps de montage
relativement long.</p>
    <p num="0008">On connaít par ailleurs de façon générale, les détecteurs tactiles.</p>
    <p num="0009">On pourra par exemple se reporter aux documents FR-A-2 779 889,
FR-A-2 737 359, US-A-5 572 205 et US-A-5 270 710.</p>
    <p num="0010">Le principe de fonctionnement de ces détecteurs consiste à détecter
une variation de capacité grâce à une électrode placée par exemple sur une plaque
de circuit imprimé sous une zone d'opération de commande, cette variation
de capacité étant ensuite analysée et traitée par un circuit électronique permettant
de commander une fonction quelconque.</p>
    <p num="0011">Ces détecteurs présentent l'avantage de ne pas nécessiter de pièces
en mouvement, mais ils présentent un inconvénient au niveau du retour
d'information en particulier tactile vers l'utilisateur. </p>
    <p num="0012">Ainsi par exemple, avec un système à touches sensitives, tel que décrit
dans le document US-A-5 572 205, dans lequel il est prévu un support rigide
avec un capteur capacitif sur une face du support et une zone d'opération en regard
sur l'autre face de ce support, la sensation d'appuyer sur un bouton n'est
pas perçue par l'utilisateur.</p>
    <p num="0013">Ceci peut être gênant par exemple si l'utilisateur est le conducteur du
véhicule qui appuie alors en aveugle sur les organes de commande.</p>
    <p num="0014">Sans retour d'information tactile, cet utilisateur peut alors être amené à
appuyer plusieurs fois sur la zone d'opération au risque de ne pas obtenir la commande
souhaitée.</p>
    <p num="0015">En outre, cela occasionne un problème de concentration sur la
conduite du véhicule.</p>
    <p num="0016">Le document US-A-4 022 296 décrit quant à lui, un boítier de commande
comprenant des interrupteurs de commande capacitifs qui posent également
de tels problèmes.</p>
    <p num="0017">Le but de l'invention est donc de résoudre ces problèmes.</p>
    <p num="0018">A cet effet, l'invention a pour objet un organe de commande de type
capacitif pour la commande d'au moins un organe fonctionnel notamment de véhicule
automobile, comprenant une structure de support rigide, au moins une cellule
capacitive de détection tactile localisée sur ou à proximité d'une des faces de
ladite structure de support et au moins une zone d'opération de commande localisée
sur ou à proximité de l'autre face de ladite structure de support en regard de
ladite cellule capacitive de détection tactile, caractérisé en ce que la zone
d'opération de commande comprend des moyens déformables élastiquement.</p>
    <p num="0019">Selon d'autres caractéristiques :
<ul list-style="bullet"><li>les moyens déformables élastiquement sont indépendants de la commande
de l'organe fonctionnel ;</li><li>les moyens déformables élastiquement ont une position de repos
dans laquelle le doigt de l'opérateur au contact de la zone d'opération est hors de
l'espace de détection tactile et une position déformée dans laquelle le doigt de
l'opérateur au contact de la zone d'opération est dans l'espace de détection tactile
; </li><li>les moyens déformables élastiquement sont formés par une partie en
saillie d'une pièce intermédiaire en matériau déformable élastiquement, fixée
sous la structure de support ;</li><li>la structure de support rigide porte une plaque de circuit imprimé sur
laquelle sont fixées la cellule capacitive et une source lumineuse ;</li><li>la pièce intermédiaire porte une plaque de circuit imprimé sur laquelle
sont fixées la cellule capacitive et une source lumineuse ;</li><li>un masque matérialisant un pictogramme associé à la fonction commandée
par celui-ci, est associé à la pièce intermédiaire ou à la plaque de circuit
imprimé ;</li><li>la zone d'opération de commande est matérialisée par une portion en
relief de la structure de support ;</li><li>la pièce intermédiaire et la plaque de circuit imprimé sont en matériau
translucide et la source lumineuse est fixée sous la plaque de circuit imprimé.</li></ul></p>
    <p num="0020">Selon un autre aspect, l'invention a également pour objet une pièce
d'équipement de véhicule automobile équipée d'au moins un organe de commande
d'un organe fonctionnel, tel que défini précédemment.</p>
    <p num="0021">Selon d'autres caractéristiques :
<ul list-style="bullet"><li>elle comporte une structure de support sur laquelle est disposée une
peau de revêtement souple et translucide et la structure de support comporte au
moins une lumière sous laquelle sont placés des moyens formant détecteur tactile
et une source lumineuse ;</li><li>les moyens formant détecteur tactile sont portés par une plaque de
circuit imprimé translucide sous laquelle est fixée la source lumineuse ;</li><li>la peau de revêtement porte un masque matérialisant un pictogramme
associé à la fonction commandée par l'organe ;</li><li>le circuit imprimé porte un masque matérialisant un pictogramme associé
à la fonction commandée par l'organe ;</li><li>la lumière de la structure de support présenté une forme matérialisant
un pictogramme associé à la fonction commandée par l'organe ;</li><li>la lumière de la structure de support est formée dans une portion en
relief de cette structure ; </li><li>les moyens formant détecteur tactile sont reliés à des moyens électroniques
d'analyse de commande de l'organe fonctionnel et de pilotage de la
puissance de la source lumineuse.</li></ul></p>
    <p num="0022">L'invention sera mieux comprise à la lecture de la description qui va
suivre, donnée uniquement à titre d'exemple et faite en se référant aux dessins
annexés, sur lesquels :
<ul list-style="bullet"><li>la Fig.1 représente une vue en coupe schématique illustrant la structure
générale d'une pièce d'équipement selon l'invention ;</li><li>la Fig.2 représente une vue en perspective éclatée d'une telle structure
;</li><li>la Fig.3 représente une vue en coupe schématique illustrant la structure
générale d'une variante de réalisation d'une pièce d'équipement selon
l'invention ; et</li><li>la Fig.4 représente une vue en perspective éclatée d'une telle structure.</li></ul></p>
    <p num="0023">On a en effet représenté sur ces figures 1 et 2, une pièce d'équipement
de véhicule automobile qui est désignée par la référence générale 1, et qui
est équipée d'au moins un organe de commande désigné par la référence générale
2, d'un organe fonctionnel 3 de celui-ci.</p>
    <p num="0024">Cette pièce d'équipement comporte une structure de support rigide
désignée par la référence générale 4, munie d'une zone d'opération de commande
désignée par la référence générale 5, matérialisée dans l'exemple décrit
par une portion en creux de celle-ci.</p>
    <p num="0025">Cette structure de support comporte au moins une lumière désignée
par la référence générale 6, au niveau de cette zone d'opération 5.</p>
    <p num="0026">De plus, cet organe de commande est muni d'au moins une cellule capacitive
de détection tactile, désignée par la référence générale 7 sur cette figure,
portée par exemple par une plaque de circuit imprimé translucide désignée par la
référence générale 8, associée à une source lumineuse désignée par la référence
générale 9.</p>
    <p num="0027">Dans l'exemple décrit, la cellule capacitive de détection tactile 7 est
fixée par exemple sur une face supérieure de la plaque de circuit imprimé 8, tandis
que la source lumineuse est fixée sur l'autre face de celui-ci en regard de la
cellule. </p>
    <p num="0028">On notera que la face supérieure de cette plaque de circuit imprimé
portant cette cellule, peut également être associée à un pictogramme matérialisant
la fonction de commande remplie par cet organe, matérialisée dans
l'exemple décrit par une croix.</p>
    <p num="0029">D'autres modes de réalisation seront mentionnés par la suite.</p>
    <p num="0030">Cet ensemble plaque de circuit imprimé, cellule de détection capacitive
et source lumineuse, est disposé sur la face arrière d'une pièce intermédiaire désignée
par la référence générale 10 sur ces figures, dont la face avant est fixée
contre la structure 4 et comporte une partie en saillie 11 s'étendant à travers la
lumière 6 de la structure de support pour faire légèrement saillie au-dessus de
celle-ci dans la portion en creux de la zone d'opération.</p>
    <p num="0031">Cette pièce 10 est réalisée par exemple en matière plastique déformable
élastiquement et translucide.</p>
    <p num="0032">Une telle structure permet alors d'assurer une protection de la cellule
de détection capacitive contre les agressions extérieures mais également
d'assurer un retour d'information tactile vers l'utilisateur lors de l'actionnement de
l'organe de commande, car comme cela est illustré, lorsque l'utilisateur appuie
sur la partie en saillie 11 de la pièce 10, celle-ci se déforme élastiquement.</p>
    <p num="0033">La différence de texture entre cette partie en saillie 11 et le reste de la
structure de support, permet également de faire percevoir à l'utilisateur cette notion
de bouton de commande, ce qui a comme avantage de ne pas supprimer les
repères tactiles de l'utilisateur qui a pour habitude de sentir la présence et le déplacement
d'un bouton sous ses doigts.</p>
    <p num="0034">Cette perception est cependant indépendante de la commande de
l'organe qui n'est assurée qu'à partir des informations issues de la cellule de détection.</p>
    <p num="0035">Comme cela a été indiqué précédemment, un pictogramme peut être
associé à cet organe de commande pour matérialiser la fonction contrôlée par
celui-ci.</p>
    <p num="0036">Comme cela a été indiqué également, ce pictogramme peut être défini
de différentes façons.</p>
    <p num="0037">C'est ainsi par exemple que celui-ci peut être matérialisé par un masque
porté par la plaque de circuit imprimé 8 sur l'une ou l'autre de ses faces ou 
encore par la pièce 10 sur l'une ou l'autre de ses faces, en regard de la lumière
6.</p>
    <p num="0038">Ce pictogramme peut également être défini par la lumière 6 de la
structure de support, qui présente alors une forme adaptée.</p>
    <p num="0039">On conçoit alors que cette structure représente une solution simple et
fiable d'intégration de l'organe de commande dans une pièce d'équipement de
véhicule automobile, dans la mesure où l'organe de commande est parfaitement
intégré à celui-ci et ne nécessite aucune pièce en mouvement.</p>
    <p num="0040">La source lumineuse 9 assure un éclairage de cet organe, cette
source pouvant être pilotée par exemple par des moyens électroniques associés
à cet organe pour commander un changement de puissance lumineuse de la
source lors de l'activation ou de la désactivation de l'organe.</p>
    <p num="0041">Ceci permet alors à l'utilisateur d'avoir également un retour
d'information lumineux concernant cette commande en plus du retour
d'information tactile.</p>
    <p num="0042">Bien entendu, d'autres modes de réalisation encore de ce système
peuvent être envisagés.</p>
    <p num="0043">Ainsi par exemple, l'organe de commande peut se présenter sous la
forme d'un curseur.</p>
    <p num="0044">La source lumineuse peut également être disposée de façon différente
de celle décrite pour assurer un éclairage par exemple indirect de l'organe et plus
particulièrement de la zone d'opération de celui-ci.</p>
    <p num="0045">Enfin, le pictogramme associé à cet organe peut être matérialisé à côté
de celui-ci et plus particulièrement de la zone d'opération.</p>
    <p num="0046">On a représenté sur les figures 3 et 4, une variante de réalisation
d'une pièce d'équipement de véhicule automobile qui est désignée par la référence
générale 101, et qui est équipée d'au moins un organe de commande désigné
par la référence générale 102, d'un organe fonctionnel 103 de celui-ci.</p>
    <p num="0047">Cette pièce d'équipement comporte une structure de support désignée
par la référence générale 104 sur laquelle est disposée une peau de revêtement
105 souple et translucide.</p>
    <p num="0048">La structure de support comporte au moins une lumière désignée par
la référence générale 106, sous laquelle sont placés des moyens formant détecteur 
tactile désignés par la référence générale 107, et une source lumineuse désignée
par la référence générale 108.</p>
    <p num="0049">La peau peut recouvrir tout ou partie de la structure de support et
s'étendre par exemple en partie dans la lumière 106 de celle-ci.</p>
    <p num="0050">Les moyens formant détecteur tactile 107 sont par exemple portés par
une plaque de circuit imprimé translucide, rigide ou souple, désignée par la référence
générale 109 sur ces figures et la source lumineuse 108 est placée sous
cette plaque de circuit imprimé. Cette source comporte par exemple une diode
électroluminescente ou autre.</p>
    <p num="0051">Ces moyens formant détecteur tactile et la source lumineuse sont
maintenus en position par tous moyens de fixation classiques appropriés.</p>
    <p num="0052">De façon classique, ces moyens formant détecteur tactile comprennent
par exemple une électrode de détection de variation de capacité lorsque par
exemple un utilisateur approche un doigt de celle-ci, pour délivrer une information
qui est traitée par des moyens électroniques d'analyse désignés par la référence
générale 110 sur la figure 3, afin de piloter l'organe fonctionnel 103 en conséquence.</p>
    <p num="0053">Dans l'exemple de réalisation représenté sur ces figures, la lumière
106 de la structure de support est formée au fond d'une portion en creux 111 de
celle-ci.</p>
    <p num="0054">Un pictogramme peut être associé à cet organe de commande pour
matérialiser la fonction contrôlée par celui-ci.</p>
    <p num="0055">Ce pictogramme peut être défini de différentes façons.</p>
    <p num="0056">C'est ainsi que la peau de revêtement 105 peut porter un masque matérialisant
ce pictogramme associé à cette fonction, ce masque pouvant par
exemple être formé sur la face supérieure ou sur la face inférieure de cette peau
en regard de la lumière 106.</p>
    <p num="0057">Ce pictogramme peut également être formé par un masque porté par
la plaque de circuit imprimé 109 comme cela est illustré.</p>
    <p num="0058">En effet, dans l'exemple décrit, la plaque de circuit imprimé 109 présente
sur sa face supérieure, un masque désigné par la référence générale 112
matérialisant ce pictogramme.</p>
    <p num="0059">Bien entendu, ce masque peut également être porté par la face inférieure
de cette plaque. </p>
    <p num="0060">Enfin, ce pictogramme peut également être défini par la lumière 106
de la structure de support qui présente alors une forme adaptée.</p>
    <p num="0061">On conçoit que cette structure représente une solution simple et fiable,
d'intégration de l'organe de commande dans une pièce d'équipement de véhicule
automobile dans la mesure où l'organe de commande est parfaitement intégré à
celui-ci et ne nécessite aucune pièce en mouvement.</p>
    <p num="0062">La source lumineuse 108 assure un éclairage de cet organe, cette
source pouvant être pilotée par exemple par les moyens électroniques d'analyse
110 pour commander un changement de puissance lumineuse de la source 108
lors de l'activation ou de la désactivation de l'organe.</p>
    <p num="0063">Ceci permet alors à l'utilisateur d'avoir un retour d'information lumineux
concernant cette commande.</p>
    <p num="0064">L'utilisateur perçoit également un retour d'information tactile de commande
lorsqu'il actionne un tel organe.</p>
    <p num="0065">En effet, lorsque l'utilisateur appuie sur la zone de la structure de support
en regard de cet organe de commande, il perçoit une sensation de déplacement
de celle-ci en raison de la présence de la peau souple en regard de la lumière
de la structure de support.</p>
    <p num="0066">La zone d'opération de commande comporte en effet des moyens
élastiquement déformables qui ont une position de repos dans laquelle le doigt
de l'opérateur au contact de celle-ci est hors de l'espace de détection tactile et
une position déformée dans laquelle le doigt de l'opérateur au contact de la zone
d'opération est dans l'espace de détection tactile.</p>
    <p num="0067">Bien entendu, d'autres modes de réalisation encore de ce système
peuvent être envisagés.</p>
    <p num="0068">Ainsi par exemple, l'organe de commande peut se présenter sous la
forme d'un curseur.</p>
    <p num="0069">Dans les exemples décrits, la zone d'opération est représentée sous la
forme d'une portion en creux, mais il va de soi bien entendu que tout autre relief,
par exemple sous la forme d'une bosse, peut être utilisé.</p>
    <p num="0070">Enfin, le pictogramme associé à cet organe peut être matérialisé à côté
de celui-ci.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Organe de commande de type capacitif pour la commande d'au
moins un organe fonctionnel notamment de véhicule automobile, comprenant une
structure de support rigide (4 ; 104), au moins une cellule capacitive de détection
tactile (7 ; 107) localisée sur ou à proximité d'une des faces de ladite structure de
support et au moins une zone (5 ; 111) d'opération de commande localisée sur
ou à proximité de l'autre face de ladite structure de support (4 ;104) en regard de
ladite cellule capacitive de détection tactile (7 ;107), caractérisé en ce que la
zone d'opération de commande comprend des moyens (10,11 ;105) déformables
élastiquement.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Organe de commande selon la revendication 1, caractérisé en ce
que les moyens déformables (10,11) élastiquement sont indépendants de la commande
de l'organe fonctionnel.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Organe de commande selon la revendication 1 ou 2, caractérisé en
ce que les moyens (10,11) déformables élastiquement ont une position de repos
dans laquelle le doigt de l'opérateur au contact de la zone d'opération est hors de
l'espace de détection tactile et une position déformée dans laquelle le doigt de
l'opérateur au contact de la zone d'opération est dans l'espace de détection tactile.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Organe de commande selon l'une quelconque des revendications
précédentes, caractérisé en ce que les moyens déformables élastiquement sont
formés par une partie en saillie (11) d'une pièce intermédiaire (10) en matériau
déformable élastiquement, fixée sous la structure de support.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Organe de commande selon la revendication 4, caractérisé en ce
que la structure de support rigide (104) porte une plaque de circuit imprimé sur
laquelle sont fixées la cellule capacitive et une source lumineuse.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Organe de commande selon la revendication 4, caractérisé en ce
que la pièce intermédiaire (10) porte une plaque de circuit imprimé sur laquelle
sont fixées la cellule capacitive (7) et une source lumineuse.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Organe de commande selon l'une quelconque des revendications
précédentes, caractérisé en ce qu'un masque matérialisant un pictogramme-associé
à la fonction commandée par celui-ci, est associé à la pièce intermédiaire
(10) ou à la plaque de circuit imprimé (8).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Organe de commande selon l'une quelconque des revendications
précédentes, caractérisé en ce que la zone d'opération de commande est matérialisée
par une portion en relief (5) de la structure de support.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Organe de commande selon l'une quelconque des revendications 5
ou 6 et 7 ou 8, caractérisé en ce que la pièce intermédiaire (10) et la plaque de
circuit imprimé (8) sont en matériau translucide et en ce que la source lumineuse
(9) est fixée sous la plaque de circuit imprimé.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Pièce d'équipement de véhicule automobile équipée d'au moins un
organe de commande d'un organe fonctionnel selon l'une quelconque des revendications
précédentes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Pièce d'équipement selon la revendication 10, caractérisée en ce
qu'elle comporte une structure de support (104) sur laquelle est disposée une
peau de revêtement (105) souple et translucide et en ce que la structure de support
comporte au moins une lumière (106) sous laquelle sont placés des moyens
formant détecteur tactile (107) et une source lumineuse (108).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Pièce selon la revendication 11, caractérisée en ce que les
moyens formant détecteur tactile (107) sont portés par une plaque de circuit imprimé
translucide (109) sous laquelle est fixée la source lumineuse (108).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Pièce selon la revendication 11 ou 12, caractérisée en ce que la
peau de revêtement (105) porte un masque matérialisant un pictogramme associé
à la fonction commandée par l'organe.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Pièce selon la revendication 12, caractérisée en ce que le circuit
imprimé porte un masque matérialisant un pictogramme associé à la fonction
commandée par l'organe.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Pièce selon la revendication 11 ou 12, caractérisée en ce que la
lumière (106) de la structure de support (104) présente une forme matérialisant
un pictogramme associé à la fonction commandée par l'organe.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Pièce selon l'une quelconque des revendications 11 à 15, caractérisée
en ce que la lumière (106) de la structure de support est formée dans une
portion en relief (111) de cette structure (104).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Pièce selon l'une quelconque des revendications 11 à 16, caractérisée
en ce que les moyens formant détecteur tactile sont reliés à des moyens
électroniques d'analyse (110) de commande de l'organe fonctionnel et de pilotage
de la puissance de la source lumineuse.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
