<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1256507-A2" country="EP" doc-number="1256507" kind="A2" lang="DE" family-id="7683909" status="new" date-produced="20090516" date="20021113">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1256507-A2" status="new" fvid="23581374">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1256507</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20021113</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02007806-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02007806</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020406</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10122153-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10122153</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010508</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B62D   5/04        20060101ALI20060329BHEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B62D   5/04        20060101CLI20060329BHEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B62D   6/00        20060101AFI20060329BHEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B62D   6/00        20060101CLI20060329BHEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B62D   6/04        20060101ALI20060329BHEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B62D   6/04        20060101CLI20060329BHEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B62D 117/00        20060101ALN20060329BHEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B62D   6/00</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Lenksystem für ein Kraftfahrzeug</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Steering system for a motor vehicle</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Système de direction pour véhicule automobile</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BAYERISCHE MOTOREN WERKE AG</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BAYERISCHE MOTOREN WERKE AKTIENGESELLSCHAFT</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Bayerische Motoren Werke Aktiengesellschaft</last-name>
            <address>
              <street>Petuelring 130</street>
              <city>80809 München</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>FLECK REIDAR</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>PAULY AXEL</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>FLECK, REIDAR</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>PAULY, AXEL</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>FLECK, REIDAR</last-name>
            <address>
              <street>Hochlandstrasse 26</street>
              <city>80995 München</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>PAULY, AXEL</last-name>
            <address>
              <street>Brunnenweg 34</street>
              <city>85757 Karlsfeld</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
          <country>SE</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Die Erfindung betrifft die Regelung der Rückstellkraft oder des Rückstellmomentes
in einem Lenksystem für ein Kraftfahrzeug, mit einer vom Fahrer zu
bedienenden Lenkhandhabe, insbesondere einem Lenkrad, wobei die
Lenkhandhabe über ein Servosystem mit veränderbarer Unterstützung
letztlich auf einen Radwinkelsteller, der mit zumindest einem lenkbaren Rad
des Fahrzeugs verbunden ist, einwirkt, und wobei in die Lenkhandhabe
ein(e) in Abhängigkeit von Randbedingungen veränderbare(s) Rückstellkraft
oder Rückstellmoment eingespeist wird. Erfindungsgemäß hängt der Betrag
der Rückstellkraft oder des Rückstellmomentes von der vom Fahrer
initiierten Betätigungsgeschwindigkeit der Lenkhandhabe ab. Bevorzugt
nimmt der Betrag der Rückstellkraft oder des Rückstellmomentes mit
ausgehend von der Ruhestellung zunehmender Betätigungsgeschwindigkeit
zu, wobei ab Erreichen einer gewissen Grenz-Betätigungsgeschwindigkeit
der Lenkhandhabe der Betrag nicht weiter zunimmt oder abnimmt. Ferner
kann mit Annäherung an eine systemspezifische Grenz-Lenkgeschwindigkeit
des Radwinkelstellers eine zusätzliche Rückstellkraft- oder Rückstellmomenten-Komponente
in die Lenkhandhabe eingespeist werden, ebenso wie die
Aktionen eines Fahrdynamik-Reglers Eingang in die Rückstellkraft oder das
Rückstellmoment der Lenkhandhabe finden können.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="102" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="85"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The method involves feeding a variable restoring force or torque into the steering control (or steering wheel) depending on boundary conditions. The magnitude of the restoring force or torque depends on the actuation rate of the steering control initiated by the driver. The magnitude increases with increasing actuation rate staring from rest.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft die Regelung der Rückstell-Kraft- oder des Rückstellmomentes
in einem Lenksystem für ein Kraftfahrzeug, mit einer vom Fahrer
zu bedienenden Lenkhandhabe, insbesondere einem Lenkrad, wobei die
Lenkhandhabe über ein Servosystem mit veränderbarer Unterstützung
letztlich auf einen Radwinkelsteller, der mit zumindest einem lenkbaren Rad
des Fahrzeugs verbunden ist, einwirkt, und wobei in die Lenkhandhabe
ein(e) in Abhängigkeit von Randbedingungen veränderbare(s) Rückstellkraft
oder Rückstellmoment eingespeist wird. Dabei kann die Rückstellkraft oder
das Rückstellmoment auch als Betätigungskraft oder Betätigungsmoment
bezeichnet werden. Zum technischen Umfeld wird beispielshalber auf die
DE 42 07 719 A1 und ferner auf das sog. Servotronic-Lenksystem der ZF
Friedrichshafen AG verwiesen.</p>
    <p num="0002">Es ist Stand der Technik, bei Servolenkungen das vom Fzg.-Fahrer am
Lenkrad oder allgemein an einer sog. Lenkhandhabe wahrgenommene
Rückstellmoment von der Höhe des fahrwerkseitigen Radrückstellmomentes
und der Fahrzeuggeschwindigkeit abhängig darzustellen, um die Ergonomie
der Lenkung zu verbessern. Dies erfolgt bei den bekannten hydraulischen
Servolenksystemen durch entsprechende Ausgestaltung der Charakteristik
der Servoventile sowie durch geeignete elektrohydraulische Zusatzeinrichtungen.
Bei elektrischen Servolenkungen und bei elektronisch geregelten
Hydrolenkungen erfolgt die Variation des Rückstellmomentes durch
entsprechende Ausgestaltung des zugehörigen elektronischen Regelalgorithmus.
Gleiches gilt für die Kombination einer regelbaren Servolenkung mit
einer sog. Überlagerungslenkung. Bei den by-wire-Lenksystemen, bei 
welchen die Lenkhandhabe über einen elektronischen Regelkreis auf einen
geeigneten Aktuator einwirkt, der den Radwinkelsteller entsprechend
betätigt, und auf welche sich die vorliegende Erfindung ebenso bezieht wie
die vorhergehend genannten Lenksysteme, wird an der Lenkhandhabe für
die Erzeugung der Rückstellkraft bzw. des Rückstellmomentes ein geeigneter
Kraft- oder Momentensimulator vorgesehen.</p>
    <p num="0003">Um die Aufgabe des Fahrzeug-Fahrers, nämlich das Lenken des Fahrzeugs,
einfacher und komfortabler zu gestalten und somit die Ergonomie zu
verbessern, soll hiermit nun aufgezeigt werden, von welchen weiteren
Randbedingungen die oder das vom Fahrer wahrgenommene Rückstellkraft
oder Rückstellmoment sinnvoll beeinflusst werden kann (= Aufgabe der
vorliegenden Erfindung).

Die Lösung dieser Aufgabe ist dadurch gekennzeichnet, dass der Betrag der
Rückstellkraft oder des Rückstellmomentes von der vom Fahrer initiierten
Betätigungsgeschwindigkeit der Lenkhandhabe abhängt. Vorteilhafte Ausund
Weiterbildungen sind Inhalt der Unteransprüche.</p>
    <p num="0004">Erfindungsgemäß wird das an der Lenkhandhabe für den Fahrer spürbare
Lenkradmoment oder allgemein eine Lenkhandhabe-Rückstellkraft von
zumindest einer weiteren Zustandsgröße des Lenksystems abhängig
gemacht. Im Sinne einer vorteilhaften Weiterbildung kann auch eine
Abhängigkeit zu fahrdynamischen Zustandsgrößen bestehen, mit dem Ziel,
den Fahrer in schwierigen Fahrsituationen zu unterstützen und somit die
Fahrstabilität des Fahrzeugs zu verbessern.</p>
    <p num="0005">Vorrangig soll zunächst eine Dämpfung ungewollter Lenkbewegungen
erfolgen. Eine Ausprägung der Erfindung ist es demnach, das Lenkrad-Rückstellmoment
(oder allgemein eine Lenkhandhabe-Rückstellkraft) so zu
regeln, dass für den Fahrer der Eindruck einer von der Lenkrad-Winkelgeschwindigkeit
abhängenden Dämpfung entsteht, d.h. eine Dämpfung der 
vom Fahrer initiierten Lenkhandhabe-Bewegung soll in Abhängigkeit von der
Betätigungsgeschwindigkeit der Lenkhandhabe erfolgen. Wird bspw. das
(übliche) Lenkrad relativ schnell verdreht, so soll ein höheres Rückstellmoment
spürbar sein, als wenn das Lenkrad langsamer gedreht wird. Bevorzugt
nimmt somit der Betrag der Rückstellkraft oder des Rückstellmomentes
ausgehend von der Ruhestellung mit zunehmender Betätigungsgeschwindigkeit
der Lenkhandhabe zu.</p>
    <p num="0006">Die beigefügte <b>Abb.1</b> zeigt eine mögliche direkt proportionale Abhängigkeit
zwischen der in diesem Diagramm auf der Abszisse aufgetragenen
Betätigungsgeschwindigkeit des Lenkrads bzw. der Lenkhandhabe und der
auf der Ordinate aufgetragenen Dämpfungskomponente des Lenkradmomentes,
d.h. dem Rückstellmoment bzw. der Rückstellkraft an der Lenkhandhabe
(= sog. Handhabekraft). Mit dieser oder einer ähnlichen Abhängigkeit
können ungewollte Lenkbewegungen des Fahrers reduziert und (was
besonders spürbar ist) bei höherer Fahrgeschwindigkeit durch Verstärkung
der Dämpfung vermieden werden.</p>
    <p num="0007">Um den Fahrer beim Ausführen sehr schneller Lenkbewegungen bspw. in
Gefahrensituationen nicht zu behindern, kann diese als Funktion der
Lenkrad- oder Lenkhandhabe-Betätigungsgeschwindigkeit dargestellte
Dämpfung nach oben begrenzt oder mit degressivem Verlauf realisiert
werden , so wie dies in der beigefügten <b>Abb.2</b> dargestellt ist. Wie ersichtlich
nimmt ab Erreichen einer gewissen Grenz-Betätigungsgeschwindigkeit (v<sub>B</sub>*)
der Lenkhandhabe der auf der Ordinate aufgetragene Betrag der Rückstellkraft
oder des Rückstellmomentes nicht weiter zu (Variante a in Abb.2) oder
sogar ab (Variante b in Abb.2).</p>
    <p num="0008">Bei schnellen Lenkradbewegungen kann die Leistungsgrenze des elektrischen
oder hydraulischen Servomotors des Servolenksystems bzw. bei den
by-wire-Lenksystemen die Leistungsgrenze der entsprechenden Aktuatorik 
erreicht werden. Dieses Problem tritt dabei umso häufiger auf, je direkter die
kinematische Übersetzung zwischen der Lenkhandhabe (bspw. einem
Lenkrad, einem Steuerhorn oder einem Steuerknüppel) und der zu lenkenden
Fzg.-Räder ist. Um dies zu vermeiden werden die derzeitigen Lenksysteme
für höhere Radeinschlaggeschwindigkeiten ausgelegt, als dies für die
Erfüllung der eigentlichen Lenkfunktion erforderlich ist. Dies ist naturgemäß
mit Mehrkosten, Mehrgewicht, höherem Bauraumbedarf und höherem
Energiebedarf verbunden.</p>
    <p num="0009">Im Sinne einer vorteilhaften Weiterbildung wird daher vorgeschlagen, dass
mit Annäherung an eine systemspezifische Grenz-Lenkgeschwindigkeit des
Radwinkelstellers eine zusätzliche Rückstellkraft- oder Rückstellmomenten-Komponente
in die Lenkhandhabe eingespeist wird. Hiermit können
unerwünscht hohe Lenkrad-Winkelgeschwindigkeiten oder allgemein
Lenkhandhabe-Betätigungsgeschwindigkeiten verhindert werden, ohne dass
dies vom Fahrer als störend empfunden wird. Zu diesem Zweck wird
bevorzugt im Regler des Servosystems ein Algorithmus verwendet, der
entweder die Servounterstützung der Servolenkung oder das oder die von
einem Lenkrad- bzw. Lenkhandhabe-Simulator erzeugte Rückstellmoment
oder Rückstellkraft als Funktion der Lenkwinkelgeschwindigkeit des
Lenkrades bzw. der Betätigungsgeschwindigkeit der Lenkhandhabe,
bevorzugt jedoch als Funktion der Grenz-Lenkgeschwindigkeit des Radwinkelstellers
beeinflusst. Unter der Grenz-Lenkgeschwindigkeit des Radwinkelstellers
wird dabei diejenige maximale Lenkeinschlag-Geschwindigkeit des
Fahrzeugrades oder der Fahrzeugräder verstanden, die der Radwinkelsteller
gerade noch umsetzen kann.</p>
    <p num="0010">In der beigefügten <b>Abb.3</b> sind beispielshalber zwei mögliche derartige
Funktionen a, b graphisch in einem Diagramm dargestellt, auf dessen
Abszisse die Rad-Lenkgeschwindigkeit, d.h. die Lenkeinschlag-Geschwindigkeit
des Fahrzeugrads oder der Fzg.-Räder aufgetragen ist, 
während die Ordinate die sog. zusätzliche Lenkmomenten- bzw. Handhabekraftkomponente,
d.h. die zusätzliche Rückstellkraft- oder Rückstellmomenten-Komponente
für die Lenkhandhabe wiedergibt. Die sog. Grenz-Lenkgeschwindigkeit
des Radwinkelstellers ist mit v<sub>s</sub>* bezeichnet und
zusätzlich als maximale konstruktionsbedingte Lenkgeschwindigkeit
beschrieben. Wie dargestellt wird nun mit Annäherung der Rad-Lenkgeschwindigkeit
an v<sub>s</sub>* eine zusätzliche Rückstellkraft- oder Rückstellmomenten-Komponente
in die Lenkhandhabe eingespeist. Dies erfolgt ab
einer gewissen Rad-Lenkgeschwindigkeit v<sub>G</sub>.</p>
    <p num="0011">Mit dieser Funktion nimmt somit der Betätigungswiderstand an der Lenkhandhabe
für den Fahrer ab Erreichen der gewissen Rad-Lenkgeschwindigkeit
v<sub>G</sub> kontrolliert mit einem weiteren Anstieg der Lenkgeschwindigkeit
überproportional zu, d.h. der Fahrer verspürt an der Lenkhandhabe eine
Dämpfung zur Begrenzung der maximal erreichbaren Lenkhandhabe-Betätigungsgeschwindigkeit,
wobei unter "a" ein möglicher linearer Anstieg
und unter "b" ein möglicher progressiver Anstieg dargestellt ist. Auf diese
Weise erfolgt wegen des physiologischen Zusammenhangs zwischen
Betätigungsgeschwindigkeit und Betätigungskraft eine vom Fahrer nicht als
störend bzw. als Fehlfunktion der Lenkung empfundene Begrenzung der
Lenkgeschwindigkeit, und die oben beschriebenen Nachteile können somit
vermieden werden.</p>
    <p num="0012">Weiterhin kann eine Regelung der Lenkhandhabe-Rückstellkraft oder des
Lenkhandhabe-Rückstellmomentes auch zur Unterstützung des Fahrers bei
kritischen Fahrzuständen erfolgen. Grundsätzlich ist es bekannt, dass bei
einer Regelung der Fahrstabilität oder der Kurshaltung der Fahrzeug-Fahrer
dadurch unterstützt werden kann, dass der Radlenkwinkel bzw. Lenkeinschlagwinkel
des Fzg.-Rades oder der Fzg.-Räder zusätzlich von einem
Fahrdynamik-Regler bestimmt wird. Dies macht es erforderlich, die mechanische
Verbindung zwischen Lenkrad und Vorderräder quasi aufzuschneiden 
und einen Rechner in den Signalfluss zwischenzuschalten oder mittels eines
sog. Überlagerungsaktuators eine ebenfalls von einem Fahrdynamikrechner
berechnete Lenkwinkelkomponente zur vom Fahrer initiierten Lenkwinkelkomponente
zu addieren.</p>
    <p num="0013">Wenn - wie in Anspruch 5 angegeben ist - bei einem erfindungsgemäßen
Lenksystem mit einem Fahrdynamikregler einer vom Fahrer initiierten
Betätigung der Lenkhandhabe ein(e) betragsmäßig geringere(s) Rückstellkraft
oder Rückstellmoment entgegengesetzt wird, wenn diese Betätigung
vorhersehbar eine Stabilisierung des Fahrzeug-Fahrzustandes zur Folge hat
(und somit einer Aktion des Fahrdynamikreglers entspricht), während bei
einer Betätigung, die dieses Kriterium nicht erfüllt (und somit einer berechneten
Aktion des Fahrdynamik-Reglers widerspricht), ein(e) betragsmäßig
größere Rückstellkraft oder Rückstellmoment in die Lenkhandhabe eingespeist
wird, kann über das Rückstellmoment bzw. über die Rückstellkraft an
der Lenkhandhabe der vom Fahrer vorgegebene Lenkwinkel im Sinne des
Fahrdynamik-Reglers beeinflusst werden. Wenn nämlich der Fahrer selbst
eine stabilisierende oder kurskorrigierende Bewegung der Lenkhandhabe
durchführt, so kann bei günstiger Bewegung durch Reduzierung oder bei
ungünstiger Bewegung durch Erhöhung des vom Fahrer verspürten
Widerstands diese Lenkkorrektur verstärkt oder abgeschwächt werden.</p>
    <p num="0014">Die beigefügte <b>Abb.4</b> zeigt hierfür einen beispielhaften Verlauf, wobei auf
der Abszisse dieses Diagramms das Produkt aus der Lenkwinkel-Differenz
zwischen dem vom Fahrdynamik-Regler ermittelten sog. Soll-Lenkwinkel und
dem vom Fahrer vorgegebenen sog. Fahrerlenkwinkel und der Signum-Funktion
des Fahrerlenkwinkels aufgetragen ist, während auf der Ordinate
ein bspw. multiplikativer Faktor für das Rückstellmoment bzw. die Rückstellkraft
an der Lenkhandhabe aufgetragen ist (im Diagramm als Faktor für
Lenkradmoment bzw. Handhabekraft bezeichnet). Zur Signum-Funktion des
Fahrerlenkwinkels sei erläutert, dass diese für negative Lenkwinkel-Werte, 
die bei Betrachtung bspw. auf ein Lenkrad einer Rechtsdrehung desselben
entsprechen, den algebraischen Wert "-1" annimmt, während die Signum-Funktion
für positive Lenkwinkel-Werte, die bei Betrachtung bspw. auf ein
Lenkrad einer Linksdrehung desselben entsprechen, den algebraischen
Wert "+1" annimmt.</p>
    <p num="0015">Bei der Umsetzung der in <b>Abb.4</b> beispielhaft dargestellten Funktion können
somit bekannte physiologische Zusammenhänge genutzt werden. Die
Anpassung des Rückstellmomentes oder der Rückstellkraft wird vom
Fahrdynamik-Rechner berechnet und entweder mittels Variation der
Servounterstützung bei geregelten Servolenkungen und Überlagerungslenkungen
mit geregelter Servounterstützung oder durch entsprechende
Ansteuerung eines Lenkmomenten- bzw. Lenkkraftsimulators bei mechanisch
entkoppelten steer-by-wire-Lenksystemen erreicht. Die auf diese
Weise erzielte günstige Beeinflussung des vom Fahrer erzeugten Lenkwinkels
kann allein oder in Kombination mit einer rechnergesteuerten, vom
Fahrer unabhängigen Lenkwinkelkomponente erfolgen, um das optimale
Verhalten des Gesamtsystems Fahrer/Fahrzeug zu erreichen.</p>
    <p num="0016">Im Fall der fahrdynamischen Lenkmomentenregelung erfolgt bei Servolenksystemen
neben der physiologisch bedingten Beeinflussung des vom Fahrer
am Lenkrad eingegebenen Lenkwinkels eine zusätzliche Beeinflussung des
Lenkwinkels an den Rädern. Diese zusätzliche korrigierende Lenkwinkelkomponente
entsteht durch die Änderung der elastischen Verformung der
Übertragungselemente zwischen Lenkrad und Servolenkeinrichtung als
Folge der durch den Fahrdynamik-Rechner bewirkten Erhöhung oder
Verringerung des Rückstellmomentes am Lenkrad bzw. der Rückstellkraft an
der Lenkhandhabe. Im übrigen sei noch darauf hingewiesen, dass eine
Vielzahl von Details durchaus abweichend von obigen Erläuterungen
gestaltet sein kann, ohne den Inhalt der Patentansprüche zu verlassen.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Rückstell-Kraft- oder Momenten-Regelung in einem Lenksystem für
ein Kraftfahrzeug mit einer vom Fahrer zu bedienenden Lenkhandhabe,
insbesondere einem Lenkrad, wobei die Lenkhandhabe über ein
Servosystem mit veränderbarer Unterstützung letztlich auf einen
Radwinkelsteller, der mit zumindest einem lenkbaren Rad des Fahrzeugs
verbunden ist, einwirkt, und wobei in die Lenkhandhabe ein(e)
in Abhängigkeit von Randbedingungen veränderbare(s) Rückstellkraft
oder Rückstellmoment eingespeist wird,dadurch gekennzeichnet, dass der Betrag der Rückstellkraft oder des
Rückstellmomentes von der vom Fahrer initiierten Betätigungsgeschwindigkeit
der Lenkhandhabe abhängt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Rückstell-Kraft- oder Momenten-Regelung nach Anspruch 1,dadurch gekennzeichnet, dass der Betrag der Rückstellkraft oder des
Rückstellmomentes mit ausgehend von der Ruhestellung zunehmender
Betätigungsgeschwindigkeit zunimmt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Rückstell-Kraft- oder Momenten-Regelung nach Anspruch 2,dadurch gekennzeichnet, dass ab Erreichen einer gewissen Grenz-Betätigungsgeschwindigkeit
der Lenkhandhabe der Betrag der Rückstellkraft
oder des Rückstellmomentes nicht weiter zunimmt oder abnimmt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Rückstell-Kraft- oder Momenten-Regelung nach einem der vorangegangenen
Ansprüche,dadurch gekennzeichnet, dass mit Annäherung an eine systemspezifische
Grenz-Lenkgeschwindigkeit des Radwinkelstellers eine zusätzliche
Rückstellkraft- oder Rückstellmomenten-Komponente in die
Lenkhandhabe eingespeist wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Rückstell-Kraft- oder Momenten-Regelung nach einem der vorangegangenen
Ansprüche sowie mit einem Fahrdynamik-Regler,dadurch gekennzeichnet, dass einer vom Fahrer initiierten Betätigung
der Lenkhandhabe ein(e) betragsmäßig geringere(s) Rückstellkraft
oder Rückstellmoment entgegengesetzt wird, wenn diese Betätigung
vorhersehbar eine Stabilisierung des Fahrzeug-Fahrzustandes zur
Folge hat, während bei einer Betätigung, die dieses Kriterium nicht erfüllt,
ein(e) betragsmäßig größere Rückstellkraft oder Rückstellmoment
in die Lenkhandhabe eingespeist wird.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
