<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1253799-A1" country="EP" doc-number="1253799" kind="A1" lang="FR" family-id="8862800" status="new" date-produced="20090516" date="20021030">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1253799-A1" status="new" fvid="23585819">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1253799</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021030</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02291005-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02291005</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020419</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0105734-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0105734</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010427</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04W   4/22        20090101A N20090105RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04W   4/22        20090101C N20090105RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04W  64/00        20090101A I20090105RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04W  64/00        20090101C I20090105RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">H04Q   7/38L</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H04W  64/00</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T04Q7:34</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T04Q7:36B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T04Q7:38W1</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T04W4:22</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren und Einrichtung zur Positionsbestimmung einer mobilen Station in einem Kommunikationsnetzwerk</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">A method and arrangement for locating a mobile station in a communications network</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé et dispositif de localisation d'un mobile au sein d'un reseau de communication</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>THALES SA</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>THALES</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Thales</last-name>
            <address>
              <street>173, Boulevard Haussmann</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>DELAVEAU FRANCOIS</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>JOSSET DIEUDONNE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>DELAVEAU, FRANCOIS</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>JOSSET, DIEUDONNE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Delaveau, Francois, Thales IP</last-name>
            <address>
              <street>13, av. du Pr-s. Salvador Allende</street>
              <city>94117 Arcueil C-dex</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Josset, Dieudonné, Thales IP</last-name>
            <address>
              <street>13, av. du Pr-s. Salvador Allende</street>
              <city>94117 Arcueil C-dex</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Dudouit, Isabelle</last-name>
            <address>
              <street>Thales Intelectual Property 13, avenue Président Salvador Allende</street>
              <city>94117 Arcueil Cedex</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The sensor for detecting the presence of and locating mobiles includes a circuit for reception of signals exchanged between a mobile and a network base station. A switch (3) enables the selection of aerials and a further reception aerial (4) is used for synchronizing the time and procedure for measuring the angle, or goniometry. The receiver is connected to a computer (6) equipped to carry out the detection and processing of the received signals for location of a mobile phone. The device comprises a specific sensor, used in the heart of a cellular communication network, for detecting the presence of and locating mobiles. It includes a circuit for reception of signals exchanged between a mobile and a network base station, for example a goniometry aerial network comprising five aerials. An aerial switch (3) enables the selection of aerials. A reception aerial (4) is used for synchronizing the time and procedure for measuring the angle, or goniometry. The elements (2,3,4) form a receiver assembly (5) comprising six channels with the selection module. This receiver is connected to a processor or computer (6) equipped with a program to manage the different elements of the radio receiver, in order to carry out the detection and processing of the received signals, and other information from external sources. The aerial may be a calibrated network, associated with header filters centred on the GSM bands, selecting network frequencies.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Procédé et dispositif pour la détection d'un ou de plusieurs mobiles au sein
d'un réseau de communication comportant au moins une étape
« d'acquisition» d'au moins un signal échangé de type RACH entre un
mobile et une station de base du réseau et une étape de mesure d'angle
d'arrivée du signal, l'étape de mesure étant synchronisée sur un paramètre
du signal échangé.</p>
    <p>Application au réseau GSM
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="99" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="73"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne un procédé et un système
permettant de détecter et/ou de localiser la présence d'un ou de plusieurs
mobiles au sein d'un réseau de communication, en interceptant un signal
échangé entre un mobile et le réseau. Le réseau est par exemple un réseau
de communication cellulaire.</p>
    <p num="0002">L'invention s'applique notamment dans les réseaux GSM.</p>
    <p num="0003">Elle est par exemple utilisée pour la détection et la localisation
d'appels d'urgence.</p>
    <p num="0004">Elle s'applique aussi pour la mesure de densité de trafic routier en
dénombrant les mobiles présents dans une zone donnée, par exemple sur
un axe routier.</p>
    <p num="0005">Elle s'applique aussi dans tous les réseaux de communication
cellulaire, de caractéristiques temporelles et fréquentielles connues, où les
signaux échangés entre un mobile et une station de base ont des formes
d'onde de structure données et présentent des séquences connues a priori
(séquences d'apprentissage, codes de synchronisation etc.).</p>
    <p num="0006">L'art antérieur décrit différentes méthodes et dispositifs adaptés à
localiser des appels d'urgence et/ou à réaliser une mesure de densité de
trafic à partir de réseau GSM.</p>
    <p num="0007">Par exemple, une solution consiste à modifier les postes radio
mobiles ou la carte SIM (Subscriber Identity Mobile) afin d'introduire une
fonction de localisation au sein du poste radiomobile (généralement de type
mini-récepteur GPS ou mesures de champs sur les cellules serveuses et
voisines) et une fonctionnalité d'envoi des résultats de mesure du mobile,
sous forme de message court, au réseau qui les exploite pour localiser le
mobile. Une telle solution suppose toutefois d'adapter ou de renouveler
l'ensemble des postes radiomobiles GSM existants, ce qui correspond
actuellement à plusieurs centaines de million de postes répartis dans le
monde. </p>
    <p num="0008">Une autre solution consiste à exploiter la signalisation réseau sur
l'interface « Abis » ou sur l'interface A. A partir de logiciels travaillant au
niveau du réseau, il est possible de localiser des postes radiomobiles en
mettant en oeuvre diverses méthodes telles que des mesures de champ
radioélectrique, de différence de temps d'arrivée ( en abréviation TDOA pour
Time Difference of Arrival), du pistage entre cellules, etc. Les interfaces
« Abis » et « A » sont décrites, par exemple, dans le livre intitulé « Réseaux
GSM-DCS » de X.Lagrange, P.Gdlewski et S.Tabbane aux éditions hermes
Science 4<sup>ème</sup> édition.</p>
    <p num="0009">Ces solutions présentent toutefois certains inconvénients :
<ul list-style="bullet"><li>elles conduisent à une faible précision et une fiabilité discutable des
localisations obtenues, à cause notamment des fortes fluctuations de
propagation des signaux radioélectriques et du débit relativement faible
du système GSM, 270k bauds, par exemple,</li><li>elles obligent à remplacer le parc de mobiles existants (récepteur GPS).</li></ul></p>
    <p num="0010">L'objet de la présente invention vise un dispositif et un procédé qui
permettent notamment de détecter des mobiles présents dans un réseau de
type cellulaire ou dans une zone couverte par le réseau. Les données sont
exploitées pour en déduire, par exemple, une densité de trafic routier ou
encore localiser des appels d'urgence.</p>
    <p num="0011">L'invention concerne un procédé pour la détection d'un ou de
plusieurs mobiles au sein d'un réseau de communication. Le procédé est
caractérisé en ce qu'il comporte au moins une étape « d'acquisition » d'au
moins un signal échangé entre un mobile et une station de base du réseau et
une étape de mesure d'angle d'arrivée du signal, l'étape de mesure étant
synchronisée sur un paramètre du signal échangé. La station de base
correspond au point d'entrée d'un mobile sur un réseau.</p>
    <p num="0012">Le signal échangé est par exemple émis à partir d'un mobile vers
une station de base du réseau, le mobile pouvant être sollicité à des instants
donnés. </p>
    <p num="0013">Selon une variante de mise en oeuvre, le procédé comporte une
étape de datation du signal échangé.</p>
    <p num="0014">L'étape de mesure de l'angle d'arrivée est par exemple réalisée
pour une ou plusieurs valeurs d'angles afin de localiser le ou les mobiles.</p>
    <p num="0015">Le procédé peut comporter une étape de détermination du temps
de propagation du signal entre un mobile et une station de base.</p>
    <p num="0016">Il peut aussi comporter une étape de traitement du signal reçu par
la station de base, telle qu'une étape de démodulation afin de déterminer la
nature de l'appel et/ou une étape de tri du signal à partir de l'information sur
la datation et des données démodulées.</p>
    <p num="0017">Le procédé comporte par exemple une étape de dénombrement
d'un ou de plusieurs mobiles présents dans un endroit donné afin de
déterminer la densité correspondante de mobiles.</p>
    <p num="0018">Le procédé s'applique à des réseaux de de communication GSM
et/ou en utilisant des signaux échangés de type RACH.</p>
    <p num="0019">L'invention concerne aussi un dispositif pour la détection d'un ou
de plusieurs mobiles dans un réseau de communication. Le dispositif
comporte au moins :
<ul list-style="bullet"><li>un élément adapté pour recevoir les signaux échangés entre un ou
plusieurs stations mobiles et le réseau,</li><li>un élément de synchronisation du déclenchement de la mesure d'au
moins un angle d'arrivée du signal échangé,</li><li>un processeur adapté à traiter les signaux reçus et à gérer les différents
éléments.</li></ul></p>
    <p num="0020">L'élément de réception des signaux échangés est par exemple un
réseau antennaire comprenant cinq antennes.</p>
    <p num="0021">L'élément permettant la synchronisation et l'élément de réception
des signaux sont intégrés dans un même élément.</p>
    <p num="0022">Le processeur est par exemple adapté pour effectuer des mesures
de goniométrie et gérer la synchronisation des tirs du goniomètre, il peut 
aussi comporter une application locale adaptée à gérer les informations
fournies par une interface du réseau Abis.</p>
    <p num="0023">Le processeur comporte par exemple une application système afin
de centraliser les données en provenance de différentes applications locales.</p>
    <p num="0024">L'invention concerne aussi un système de détection d'un ou de
plusieurs mobiles au sein d'un réseau de communication, comportant au
moins un dispositif pour la détection d'un ou de plusieurs mobiles
comprenant une des caractéristiques précitées.</p>
    <p num="0025">L'exploitation directe du signal radioélectrique émis et/ou reçu par
les postes radiomobiles, et ce, indépendamment du réseau cellulaire qui
accueille le système, de la structure des postes mobiles et des signaux
radioélectriques, confère à l'invention notamment les avantages suivants :
<ul list-style="bullet"><li>aucune modification des mobiles n'est nécessaire, l'invention fonctionne
avec les mobiles existants,</li><li>aucun outil spécifique de gestion n'est nécessaire au sein du réseau, les
mesures effectuées se font indépendamment du réseau,</li><li>le procédé peut être couplé à des procédures de gestion de réseau
existantes ou être associé à des applications de type cartographique.</li></ul></p>
    <p num="0026">D'autres avantages et caractéristiques de l'invention apparaítront
mieux à la lecture de la description qui suit où sont proposés des exemples
de mise en oeuvre du dispositif et du procédé selon l'invention à titre
illustratif, ceci en référence aux figures annexées qui représentent :
<ul list-style="bullet"><li>La figure 1 un exemple d'application de l'invention dans un réseau
cellulaire GSM,</li><li>La figure 2 un exemple de capteur radioélectrique selon l'invention,</li><li>La figure 3 un exemple de structure générale d'un système utilisant un
capteur selon l'invention,</li><li>La figure 4 un exemple de résultats obtenus dans le cadre d'une mesure
de densité, </li><li>La figure 5 un exemple de structure de l'application goniométrie,</li><li>La figure 6 un exemple d'application à une interface Abis.</li></ul></p>
    <p num="0027">Afin de mieux faire comprendre l'objet de la présente invention, la
description qui suit est donnée pour la détection de mobile dans un réseau
GSM, à titre illustratif et nullement limitatif.</p>
    <p num="0028">La figure 1 rappelle brièvement un exemple d'architecture d'un
réseau cellulaire GSM comportant par exemple, une station mobile MS, un
sous-système radio ayant une fonction de contrôle assurée par les BSC
(abrégé anglo-saxon de Base Station Controller) et une fonction de
transmission réalisée par les BTS (abrégé anglo-saxon de Base Transmitter
Station), un sous-système réseau comportant par exemple un commutateur
comprenant un registre des abonnés visiteurs VLR (Visitor Location Register)
et un registre des abonnés nominaux HLR (Home Location Register). Une
telle architecture étant connue de l'Homme du métier, des informations plus
détaillées peuvent être trouvées dans la référence précitée.</p>
    <p num="0029">Les transmissions de données entre le réseau et les mobiles (ou
les abonnés) utilisent par exemple des multitrames de type BCCH/CCCH
(canaux diffusés/canaux de contrôle communs).</p>
    <p num="0030">La trame échangée entre la station de base et le mobile comprend
par exemple des informations utiles pour synchroniser des mesures d'angle
ou goniométrie, selon un schéma explicité plus loin dans la description.</p>
    <p num="0031">L'invention consiste notamment à utiliser au sein d'un réseau de
communication cellulaire, un capteur spécifique dont un exemple
d'architecture est donné à la figure 2. Ce capteur est basé sur une
architecture matérielle d'analyseur d'interférences ou de radiogoniomètre
mono dimensionnel terrestre bande étroite.</p>
    <p num="0032">Le capteur radioélectrique 1 décrit à la figure 2 comporte un
dispositif 2 de réception des signaux échangés entre un mobile et une
station de base d'un réseau (figure 1), par exemple un réseau antennaire de
goniométrie comportant cinq antennes, un commutateur 3 d'antennes 
permettant de réaliser le tarage des antennes, une antenne 4 de réception
utilisée par exemple pour synchroniser l'instant où le procédé va déclencher
une mesure d'angle ou goniométrie. Les éléments 2, 3 et 4 forment
ensemble un récepteur 5 comprenant six voies avec module de tarage. Ce
récepteur est en liaison avec un processeur 6 ou calculateur équipé d'un
logiciel adapté notamment à gérer les différents éléments du capteur
radioélectrique, à effectuer la détection et le traitement des signaux reçus et
éventuellement d'autres informations provenant d'éléments extérieurs.</p>
    <p num="0033">L'antenne est par exemple une antenne réseau calibrée. Elle est
éventuellement associée à des filtres en tête centrés sur les bandes GSM,
plus généralement sur des bandes de fréquence du réseau, afin d'annuler la
réception des émissions en co-sites et faciliter de ce fait l'installation du
système, par exemple sur des pylônes en bord d'axes routiers, à proximité
d'émetteur FM, etc. ou encore dans tout environnement où la place prévue
est limitée.</p>
    <p num="0034">Le commutateur 3 est un dispositif connu de l'Homme du métier
qui permet un tarage des voies de réception en amplitude et en phase.</p>
    <p num="0035">Le récepteur six voies est par exemple un récepteur de bande
instantanée 300 KHz, muni d'un module de tarage pour la phase et la
calibration du capteur. Cinq voies sont utilisées pour la goniométrie par
exemple (elles reçoivent les signaux Si) et la sixième pour la synchronisation
du déclenchement de la mesure d'angle ou goniométrie (elle envoie un
signal de synchronisation Ssync).</p>
    <p num="0036">Le calculateur 6 est par exemple un micro-ordinateur de type PC
industriel, muni de 2 cartes DSP spécifiques pour le pilotage du récepteur et
les traitements des données et des signaux. Il intègre par exemple
différentes cartes d'acquisition et de traitement de signal qui sont équipées
de logiciels permettant de dérouler les algorithmes de mesure sur les
signaux échangés entre le ou les mobiles et le réseau. Les logiciels seront
par exemple choisis en fonction des signaux échangés lors de l'accès au 
réseau (nommés RACH (Random Acces Channel) dans les réseaux
cellulaires).</p>
    <p num="0037">Le logiciel équipant le calculateur est adapté pour détecter des
signaux reçus par un mobile ou une station de base du réseau cellulaire et
pour synchroniser le déclenchement de la mesure goniométrique, en utilisant
par exemple une caractéristique des signaux échangés au sein d'un réseau.</p>
    <p num="0038">Selon un mode de réalisation, il comporte :
<ul list-style="bullet"><li>une application locale « goniométrie » assurant la gestion de la
synchronisation des tirs du goniomètre (instants où la mesure de
goniométrie est réalisée) et l'exploitation des résultats de goniométrie,</li><li>une application locale « Abis» qui assure la gestion des informations
fournies par l'interface Abis, notamment le type d'accès, réponse à une
demande de localisation (LU, abréviation de Location Update) ou appel
d'urgence,</li><li>une application système, centralisant si nécessaire les données en
provenance des différentes applications locales.</li></ul></p>
    <p num="0039">Il peut aussi disposer d'une interface Homme-Machine permettant
d'insérer des données de planification du réseau et de transmettre des
résultats obtenus par le procédé selon l'invention localement vers un centre
de traitement approprié (non représenté sur les figures).</p>
    <p num="0040">Le calculateur dispose par exemple d'une entrée sur les BTS
(Base Transceiver Station), équipement composé des émetteurs/récepteurs
radio et constituant l'interface entre les BSC (Base Station Controller) et les
mobiles (sonde Abis).</p>
    <p num="0041">Dans le cas d'une application sur des signaux RACH, le capteur
est adapté à mettre en oeuvre les étapes suivantes :
<ul list-style="bullet"><li>L'extraction de données réseau diffusées dans les messages BCCH
(Broadcast Control Channel) lors de la phase de préparation,</li><li>La synchronisation externe du déclenchement de la mesure de
goniométrie sur une trame TDMA (Time Division Multiple Access) émise
par la cellule ou par la BTS d'après l'interface Abis ou d'après BCCH si 
nécessaire, la détection et la datation des arrivées des signaux RACH par
exemple, le dénombrement des mobiles émettant un signal RACH par
exemple,</li><li>La goniométrie des mobiles émettant un signal RACH.</li></ul></p>
    <p num="0042">Sans sortir du cadre de l'invention, il est possible d'utiliser
plusieurs capteurs mis en système par l'intermédiaire de moyens de liaisons
vers un centre de traitement de données afin de produire les mesures de
densités de trafic (figure 3) ou de fournir aux services d'appel d'urgence la
localisation de l'appel.</p>
    <p num="0043">Selon un autre mode de mise en oeuvre, le capteur selon
l'invention est associé à des équipements périphériques pour faciliter
l'extraction des données "réseau" (phase de préparation ou d'initialisation).
Ces équipements sont par exemple, des mobiles de trace, des systèmes de
localisation GPS, un extrait de la base de données de planification du réseau
fournie par l'opérateur de télécommunications, des équipements réseaux de
type sondes par exemple sur l'interface Abis avec les filtres associés.</p>
    <p num="0044">Des exemples d'intégration du capteur dans des structures plus
complexes sont donnés aux figures 3 à 6.</p>
    <p num="0045">Avant d'expliciter la mise en oeuvre de telles structures, le principe
du procédé mis en oeuvre est exposé ci-après dans le cas d'un réseau GSM,
où l'on exploite les signaux RACH émis par des mobiles dans un état de
veille.</p>
    <heading>
      <b>Etapes mises en oeuvre dans le procédé</b>
    </heading>
    <p num="0046">Le procédé selon l'invention comporte par exemple les étapes
suivantes :</p>
    <heading>
      <u style="single">Etape 1</u>
    </heading>
    <p num="0047">
      <sl>
        <li>1 - positionner un capteur tel que décrit à la figure 2 sur les fréquences
balises montantes (fréquences BCCH moins l'écart duplex en fréquence)
correspondant à la cellule serveuse et/ou aux cellules voisines. Les
fréquences sont par exemple soit repérées à l'aide d'un mobile de trace ou
de tout autre équipement radioélectrique permettant de relever la 
planification du réseau (répartition géographique des fréquences sur les
BTS) soit regroupées dans une base de données fournie par l'opérateur de
télécommunications propriétaire du réseau.</li>
      </sl>
    </p>
    <heading>
      <u style="single">Etape 2</u>
    </heading>
    <p num="0048">
      <sl>
        <li>2 - solliciter un ou plusieurs mobiles en veille afin de provoquer des
émissions de leur part (génération d'une émission sur le canal RACH par
exemple). Les émissions sont par exemple sollicitées au moyen d'une
procédure de réseau telles que la procédure « location update » ou la
procédure « paging request » ou encore de manière naturelle en utilisant les
réglages prévus (cas où des excitations du canal RACH sont effectuées en
dehors d'un location update) pour la gestion du réseau. Elles peuvent aussi
être sollicitées de manière forcée à l'aide d'émetteurs appropriés tels que
des stations de base mobile programmées à cet effet.</li>
      </sl>
    </p>
    <p num="0049">Le mobile émet un signal RACH, par exemple, lors d'un
changement de zone de localisation (ZLAC), lors d'une procédure de paging
ou d'une procédure de relocalisation (Location Update) initié par le mobile,
lors d'un appel entrant/sortant, ou consécutivement à une perte réseau
(causée par exemple par un brouillage ou tout autre type de
dysfonctionnement)</p>
    <p num="0050">Il est aussi possible d'exploiter des procédures de Location
Update périodique avec des périodes réduites à la durée hypertrame
(environ 6 minutes).</p>
    <heading>
      <u style="single">Etape 3</u>
    </heading>
    <p num="0051">
      <sl>
        <li>3 - le calculateur 6 enregistre et traite les signaux reçus en temps différé ou
il traite les signaux en temps réel, sur des intervalles de temps
statistiquement significatifs compte tenu de la période des émissions des
signaux RACH. Les intervalles de temps dépendent par exemple de la
méthode de sollicitation retenue à l'étape 2.</li>
      </sl>
    </p>
    <heading>
      <u style="single">Etape 4</u>
    </heading>
    <p num="0052">
      <sl>
        <li>4 - le calculateur 6 déclenche une étape de détection et de dénombrement
des signaux d'accès et des mobiles en veille selon des méthodes connues
de l'Homme du métier.</li>
      </sl>
    </p>
    <heading>
      <u style="single">Etape 5</u>
    </heading>
    <p num="0053">
      <sl>
        <li>5 - au cours d'une cinquième étape, le calculateur déclenche une étape de
mesure d'angle, ou mesure de goniométrie. La mesure est déclenchée par
exemple en exploitant les informations contenues dans le « canal de
synchronisation SCH » (en anglais Synchronisation Channel) présent dans
les canaux de signalisation diffusés sur la « fréquence balise » de la cellule
allant du réseau vers le mobile et des porteurs des informations pour la
synchronisation des trames ainsi que l'identification de transmetteur de la
base BTS et de la cellule. La synchronisation est par exemple réalisée en
fonction des environnements radioélectriques et de la structure matérielle
considérée pour le produit final par des techniques mono-voies
(environnement par deux) ou par des techniques multivoies très sensibles et
performantes en environnement multi-sources denses.
Les cinq étapes détaillées ci-dessus peuvent être associées aux
étapes suivantes :</li>
        <li>6 - l'étape de mesure de goniométrie peut être associée à une mesure du
temps de propagation du mobile par rapport à la BTS, (mesure du Timing
Advance), ce qui permet d'associer une mesure de distance à la mesure
d'angle et ainsi de mieux localiser le mobile.</li>
        <li>7 - en adjoignant aux mesures d'angle ou de goniométrie, de datation, de
temps de propagation mobile décrits ci-dessus, une étape de démodulation
du canal RACH intercepté sur la voie radio (possible si la collaboration avec
le réseau opérateur n'est pas suffisante) le calculateur peut déduire la raison
de l'appel (location update périodique, réponse à une recherche d'abonné
connu sous l'expression « paging », appel d'urgence 112 qui se traduit par la
présence d'un code spécifique dans le message émis dans le signal RACH)
ainsi </li>
        <li>8 - qu'une reconnaissance de l'appel permettant d'identifier la raison de
l'appel (localisation périodique, appel d'urgence, ...) ainsi qu'un identifiant
définissant l'appelant (Identifiant RA du message RACH pour le réseau
GSM) rendant possible un tri des appels.</li>
      </sl>
    </p>
    <p num="0054">La collaboration avec le réseau de communication permet
notamment :
<ul list-style="bullet"><li>de travailler sur les signaux d'accès émis lors d'une demande de
relocalisation périodique du mobile (Location Update) dont le réseau
contrôle la période supérieure ou égale à 6 minutes et dont les sondes
sur l'interface Abis peuvent fournir :
<ul list-style="bullet"><li>la localisation géographique, à l'échelle de la cellule,</li><li>la date,</li><li>la raison (Location Update, appel entrant/sortant, appel d'urgence,
etc.),</li></ul></li><li>de couvrir, a priori, de larges étendues géographiques en simplifiant le
travail de la partie radio de l'invention.</li></ul></p>
    <p num="0055">La localisation du mobile est par exemple obtenue en combinant
les mesures d'angle d'arrivée et les mesures de temps de parcours ou
encore en combinant les mesures d'angle d'arrivée effectuées sur plusieurs
capteurs.</p>
    <heading>
      <b>Premier exemple d'application estimation de trafic routier</b>
    </heading>
    <p num="0056">Un exemple de mise en oeuvre du procédé selon l'invention
consiste à évaluer la densité de trafic routier en comptabilisant le nombre de
détections/localisations de mobiles par « portion de route » élémentaire. La
base de cette fonction est la capacité de dénombrement des émissions,
associée à une localisation mettant en oeuvre les étapes 1, 2 et 3 précitées
pour le procédé.</p>
    <p num="0057">Associée à une démodulation des signaux RACH (étape 7
précitée) soit à partir du signal radio, soit par prélèvement sur l'interface Abis,
il est possible de trier les différents appels tels que location update, appel
entrant/sortant, etc. </p>
    <p num="0058">Avantageusement, il est possible d'améliorer les résultats
d'évaluation de la densité de trafic routier en utilisant les signaux SDCCH et
TCH sur les fréquences correspondantes d'après les listes des fréquences
allouées au mobile et disponibles soit après démodulation des canaux BCCH
(mobile de trace) soit fournies par la planification réseau. Pour cela, une
association des différents signaux RACH émis par un même mobile est
nécessaire : elle est réalisée en exploitant ces signaux et les éventuels
paramètres démodulés dans le signal radio ou extrait de la signalisation sur
l'interface Abis (par exemple connu sous les expressions « Establishment
cause », « Random Access »).</p>
    <p num="0059">Les données produites se présentent sous la forme donnée à la
figure 3 concernant une zone géographique comprenant deux capteurs 10,
11 présentant des caractéristiques identiques au capteur de la figure 2. Ces
deux capteurs détectent les mobiles présents dans deux zones 12, 13. Le
diagramme donne le nombre de véhicules détectés par km-autoroute (axe
des ordonnées) en fonction du km-autoroute concerné (axe des abcisses).</p>
    <p num="0060">Selon une autre variante de mise en oeuvre du procédé, il est
possible de séparer les mobiles présents sur les axes routiers des autres
mobiles et aussi le trafic selon le sens de circulation sans que le système
radio électrique de comptage et de localisation ait connaissance de l'identité
du mobile. Pour cela, plusieurs options complémentaires peuvent être
envisagées, dont certaines sont listées ci-après à titre indicatif :</p>
    <heading>
      <b>
        <u style="single">Utilisation des procédures réseau normalisées et déjà implantées au
sein du réseau de communication cellulaire GSM</u>
      </b>
    </heading>
    <p num="0061">La sollicitation des mobiles est provoquée dans certaines cellules
du réseau par modification de la période des procédures « location update »
périodiques (indiquée dans le BCCH).</p>
    <p num="0062">Des sondes sur les interfaces Abis des cellules couvertes par le
système (par exemple les cellules gérées par un même BSC) permettent de
trier les appels, et de simplifier le travail du radiogoniomètre en lui indiquant : <ul list-style="bullet"><li>la cellule,</li><li>la date de l'émission (par remontée de signalisation),</li><li>l'identité de l'appelant RACH (Identifiant RA), la raison de l'appel,</li><li>éventuellement l'identité du mobile (TMSI),</li><li>éventuellement le sens de transit du mobile.</li></ul></p>
    <heading>
      <b>
        <u style="single">Utilisation de procédures actives sur le réseau de communication
cellulaire GSM</u>
      </b>
    </heading>
    <p num="0063">D'autres sollicitations sont possibles mettant en oeuvre des
techniques spécifiques à la gestion de réseau et à la logique des procédures
d'itinérance :
<sl><li><b>Méthode 1</b> : Le choix des mobiles interrogés est fait par le MSC qui
sélectionne, par tranche horaire et par zone géographique, les mobiles à
solliciter par des procédures de location update ou de paging. Ces mobiles
peuvent être présents n'importe où dans la zone géographique de
sollicitation, sur l'axe routier ou non, dans un sens de transit ou non et c'est
ensuite le système de comptage et localisation qui les détecte sur les axes
routier et qui sépare les sens de transit. La séparation des sens de transit
peut par exemple être effectuée dans ce cas par deux mesures de comptage
à quelques km de distances (sur des cellules différentes).</li><li><b>Méthode 2</b> : Le choix des mobiles à interroger est réalisé à l'occasion d'un
changement de zone de localisation (relevé des mobiles pour une sélection
ultérieure par le MSC des mobiles sur TMSI par exemple). Pour cela, une
possibilité est que le réseau introduise une frontière entre les zones de
localisation traversant les axes routiers. A ce niveau, ce choix des mobiles ne
fait pas la distinction entre les sens de transit, ni même entre les mobiles
effectivement présents sur l'axe routier et les autres. Le système de
dénombrement et de localisation, déployé à quelques kilomètres en amont
ou aval, ne détecte alors que les mobiles sur l'axe routier correspondant à
l'un des sens de transit. </li><li><b>Méthode 3 :</b> La sollicitation des mobiles est réalisée de manière
suffisamment locale à l'aide d'un émetteur ou d'une BTS de portée confinée
(dans les quelques centaines de mètres précédant ou suivant un péage, sur
une portion de route dont les sens sont séparés par le relief, un virage, un
tunnel, ou depuis un pont, etc.) pour que seuls les mobiles correspondant à
un sens de circulation répondent. Ces derniers seront ensuite sollicités
ultérieurement par une procédure de location update ciblée.</li><li><b>Méthode 4</b> : La sollicitation des mobiles est réalisée comme ci-dessus
(méthode 3) mais deux fois par deux zones de localisation successives de
faible couverture (quelques centaines de mètres, par exemple une avant un
péage sur une route ou autoroute et l'autre après le péage). L'ordre des
transitions entre ces deux LAC « artificielles » (abréviation anglo-saxon de
Local Area Code) donne alors le sens de transit des mobiles.</li></sl></p>
    <heading>
      <b>Deuxième exemple d'application : détection d'un appel d'urgence</b>
    </heading>
    <p num="0064">Le procédé selon l'invention peut aussi être utilisé pour détecter
un appel d'urgence à l'aide des moyens précédemment utilisés pour estimer
le trafic routier.</p>
    <p num="0065">Elle nécessite d'effectuer, parallèlement à la localisation du
mobile, un accès au contenu du message inclus dans le RACH, le contenu
décrivant la raison de l'appel (détection du motif d'appel d'urgence) soit en
démodulant le signal radio échangé entre le mobile et la station de base, soit
en utilisant la signalisation réseau (sonde Abis).</p>
    <p num="0066">La localisation de l'appel d'urgence est par exemple associée à
une identification du mobile appelant, au moyen de la connaissance de
l'identifiant du mobile (TMSI) a priori, soit démodulé dans le message connu
sous l'expression « paging response », soit fourni par la signalisation (sonde
Abis) permettant au réseau de retrouver l'identifiant IMSI (abréviation anglo-saxone
de International Mobile Subscriber Identity) par consultation du
registre VLR (Visitor Location Register). </p>
    <p num="0067">Les bases de cette fonction de localisation d'appel d'urgence sont
par exemple :
<ul list-style="bullet"><li>la goniométrie et la datation précises de la source émettant le message
(étapes 1, 2 et 3 précitées du procédé),</li><li>le filtrage des messages RACH correspondant aux appels d'urgence soit
par démodulation des signaux radioélectriques, soit par prélèvement sur
interface Abis (étapes 7 et 8 précitées).</li></ul></p>
    <p num="0068">La figure 4 est un exemple d'un système complet composé d'un
ensemble de capteurs Ci, d'un goniomètre Gi pour chaque capteur Ci, d'une
application associée comprenant un intercepteur Abis et son application,
référencés li, d'une application locale Li permettant de stocker les résultats et
aussi d'un système 21 d'exploitation des résultats transférés (flèches 20) et
son application associée.</p>
    <p num="0069">La figure 5 représente une structure possible pour l'application de
goniométrie.</p>
    <p num="0070">Les données fournies par l'application « goniomètre » sont pour
l'essentiel :
<sl><li>1- les datations précises du signal et du tir goniomètrique tel que défini
précédemment,</li><li>2- la direction angulaire de la source émettant le signal
et éventuellement</li><li>3- la cellule, la zone de localisation, la fréquence BCCH, le paramètre
"numéro de trame" (nommé « Frame number » dans la norme GSM), le
paramètre « Time Advance » du mobile, par démodulation/décodage des
messages radiodiffusés sur les canaux BCCH et par des mesures de
synchronisation entre RACH et BCCH,</li><li>4- les paramètres "raison d'appel" (nommé « establishment cause » dans la
norme GSM) et "numéro d'appel" (nommé « Random Access » dans la
norme GSM) démodulés dans les signaux RACH permettant d'en
effectuer le tri.</li></sl></p>
    <p num="0071">La structure comporte une première carte fille 30 de type deux
voies acquisition rapide qui reçoit, d'une part le signal de synchronisation
Ssync ayant pour fonction de synchroniser les acquisitions du signal Si
échangé entre un mobile et le réseau, d'autre part une information d'un
calculateur 32 équipé d'un logiciel de pilotage ou application maítre. Le
logiciel est conçu pour piloter l'acquisition du signal échangé sur la fréquence
concernée par la cellule sur laquelle est recherché l'appel d'urgence. La carte
fille est reliée directement à une deuxième carte ou carte mère ayant
notamment pour fonction de traiter les données.</p>
    <p num="0072">Une deuxième carte ou carte mère 31 est pourvue d'un logiciel de
goniométrie. Elle reçoit d'une part le top de synchronisation Tsync en
provenance de la première carte fille et les signaux Si reçus par le réseau
d'antennes du capteur (figure 2), par exemple cinq voies. Le logiciel de
goniométrie permet d'obtenir des fichiers contenant les dates et les
localisations angulaires des mobiles, qui sont transmis au calculateur 22, de
type PC par exemple, équipé des outils nécessaires au traitement des
différentes informations. Le top de synchronisation Tsync peut être un top
synchro SCH ou Abis, ou encore un top synchro goniométrie RACH. La
goniométrie peut aussi être déclenchée sur un signal TS RACH.</p>
    <p num="0073">La figure 6 représente un exemple d'application du procédé en
utilisant les propriétés de l'interface « Abis ».</p>
    <p num="0074">Les données fournies par cette application « Abis » sont pour
l'essentiel :
<sl><li>1- la datation précise de l'émission des bursts RACH par les mobiles, un
burst désignant un élément de signal transmis par un équipement à
l'intérieur d'un slot en TDMA,</li><li>2- la numéro de trame correspondant (ou « Frame Number »), le paramètre
temps de propagation, mobile-BTS (ou Time Advance),</li><li>3- le BSC (Base Station Controller), la cellule, la fréquence BCCH
correspondante, </li><li>4- la raison de l'appel ou « establishment cause » (LU abréviation de
location update périodique, appel d'urgence), le paramètre d'accès
aléatoire ( Random Access) correspondant, l'identité temporaire attribuée
par le réseau au mobile ( TMSI) et le tri des appels

   et éventuellement</li><li>5- les paramètres des messages « channel assignment » relatifs au SDCCH
(Stand Alone Dedicated Control Channel) et au TCH, notamment les
paramètres HSN (Hopping Sequence Number), MAIO (Mobile Allocation
Index Offset), TN (Time Slot Number), starting time, etc.</li><li>6- les paramètres NRAND (Random Number), SRES (Signed Result) etc.
qui permettraient au futur système de confirmer ultérieurement par l'accès
radio aux messages SDCCH les informations Abis.</li></sl></p>
    <p num="0075">La structure s'interface par exemple entre un contrôleur de station
de base (BSC) (Base Station Controller) et les stations de base (BTS). Un
échange de données est par exemple réalisé entre l'interface Abis et la
structure de l'application goniomètre pour réaliser le procédé de localisation.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Procédé pour la détection d'un ou de plusieurs mobiles au sein d'un
réseau de communication caractérisé en ce qu'il comporte au moins une
étape « d'acquisition » d'au moins un signal échangé entre un mobile et une
station de base du réseau et une étape de mesure d'angle d'arrivée du
signal, l'étape de mesure étant synchronisée sur un paramètre du signal
échangé.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1 caractérisé en ce que le signal
échangé est un signal émis à partir d'un mobile vers une station de base du
réseau.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1 caractérisé en ce qu'il comporte une
étape où le mobile est sollicité à des instants donnés.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 3 caractérisé en ce qu'il
comporte une étape de datation du signal échangé.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 4 caractérisé en ce que l'étape de mesure
de l'angle d'arrivée est réalisée pour une ou plusieurs valeurs d'angles afin
de localiser le ou les mobiles.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 5 caractérisé en ce qu'il
comporte une étape de détermination du temps de propagation du signal
entre un mobile et une station de base.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 5 et 6 caractérisé en ce qu'il
comporte une étape de traitement de signal reçu par la station de base, telle
qu'une étape de démodulation afin de déterminer la nature de l'appel.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 7 caractérisé en ce qu'il comporte une
étape de tri du signal à partir de l'information sur la datation et des données
démodulées.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 6 caractérisé en ce qu'il
comporte une étape de dénombrement d'un ou de plusieurs mobiles
présents dans un endroit donné afin de déterminer la densité correspondante
de mobiles.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Application du procédé selon l'une des revendications 1 à 9 à un réseau
de communication GSM.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Application du procédé selon l'une des revendications 1 à 10 à un
réseau GSM, pour des signaux échangés entre un mobile et une station de
base de type RACH.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Dispositif pour détecter un ou plusieurs mobiles dans un réseau de
communication comportant au moins :
<claim-text><claim-text>un élément adapté pour recevoir les signaux échangés entre un ou
plusieurs stations mobiles et le réseau,</claim-text><claim-text>un élément de synchronisation du déclenchement de la mesure d'au
moins un angle d'arrivée du signal échangé,</claim-text><claim-text>un processeur adapté à traiter les signaux reçus et à gérer les différents
éléments.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 12 caractérisé en ce que l'élément de
réception des signaux échangés est un réseau antennaire comprenant 5
antennes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 12 caractérisé en ce que l'élément de
synchronisation et l'élément de réception des signaux sont intégrés dans un
même élément.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 12 à 14 caractérisé en ce le
processeur est adapté pour effectuer des mesures de goniométrie et gérer la
synchronisation des tirs du goniomètre.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 12 à 14 caractérisé en ce que
le processeur comporte une application locale permettant la gestion des
informations fournies par une interface du réseau Abis.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Dispositif selon l'une des revendications 12 à 14 caractérisé en ce que
le processeur comporte une application système afin de centraliser les
données en provenance de différentes applications locales.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Système de détection d'un ou de plusieurs mobiles au sein d'un réseau
de communication caractérisé en ce qu'il comporte au moins un dispositif
selon l'une des revendications 12 à 17.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
