<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1260438-A2" country="EP" doc-number="1260438" kind="A2" lang="DE" family-id="7684989" status="new" date-produced="20090516" date="20021127">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1260438-A2" status="new" fvid="23611460">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1260438</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20021127</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02010814-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02010814</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020515</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10123804-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10123804</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010516</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65B  11/06        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65B  11/10        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65B  11/40        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B65B  11/10</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B65B  11/40</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren und Vorrichtung zum gleichzeitigen Verpacken auf mehr als einer Verpackungslinie</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Method and apparatus for packaging simultaneously on more than one packaging line</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé et dispositif pour emballer simultanément sur plusieurs lignes d'emballage</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CHRISTIAN SENNING VERPACKUNGSM</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>CHRISTIAN SENNINGVERPACKUNGSMASCHINEN GMBH &amp; CO.</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Christian Senning Verpackungsmaschinen GmbH &amp;amp; Co.</last-name>
            <address>
              <street>Kalmsweg 10</street>
              <city>28224 Bremen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BENGS CHRISTIAN</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BENGS, CHRISTIAN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BENGS, CHRISTIAN</last-name>
            <address>
              <street>Fitgerstrasse 19</street>
              <city>28209 Bremen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Eisenführ, Speiser &amp;amp; Partner</last-name>
            <address>
              <street>Martinistrasse 24</street>
              <city>28195 Bremen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Bei einem Verfahren und einer Vorrichtung zum Verpacken von Verpackungsgut,
insbesondere in Folien-Weichpackungen auf mehreren ebenen
Verpackungslinien, auf deren jeder das portionierte Verpackungsgut
vorgeschoben, mit einem Zuschnitt von Verpackungsmaterial allseitig umhüllt
und dieser verschlossen wird, werden erfindungsgemäß die Verpackungsgut-Portionen
senkrecht zur Vorschubrichtung der Verpackungslinien zugeführt
und in einer Zahl der Verpackungslinien entsprechenden Anzahl vereinzelt
den Einläufen der Verpackungslinien gleichzeitig übergeben.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="162" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="86"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The goods (6) being packed are supplied perpendicular to the advancing direction of the packing lines and simultaneously transferred to the inlets of the packing lines individually in a number corresponding to the number of packing lines . The packing goods can be supplied in strand form and only singled out in to the corresponding number of portions just before transfer to the packing lines where they can then be spaced out.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft ein Verfahren und eine Vorrichtung zum Verpacken von
Verpackungsgut, insbesondere in Folien-Weichpackungen, auf mehr als einer
im wesentlichen ebenen Verpackungslinie, auf deren jeder das portionierte
Verpackungsgut vorgeschoben, mit einem Zuschnitt von Verpackungsmaterial
allseitig umhüllt und dieser verschlossen wird.</p>
    <p num="0002">Es ist bekannt, Papiertaschentücher, Servietten und ähnliches Tissue-Material
in Folien-Weichpackungen gleichzeitig auf zwei nebeneinander angeordneten
Verpackungslinien zu verpacken. Dabei werden die bereits vereinzelten
Verpackungsgut-Portionen, namentlich also Stapel von gefalteten
Papiertaschentüchern oder Servietten, abwechselnd der einen und der 
anderen Verpackungslinie, und zwar in deren Vorschubrichtung zugeführt.
Dadurch lässt sich - bezogen auf die maximal mögliche Verpackungsgeschwindigkeit
- eine Verdoppelung des Ausstoßes der Verpackungsmaschine
erzielen; die vorgeschalteten Falt- und Stapelvorgänge erlauben
den höheren Durchsatz.</p>
    <p num="0003">Letzterer könnte auch noch weiter gesteigert werden, jedoch ist eine
weitergehende Verzweigung auf mehr als zwei der Verpackungslinien
praktisch nicht durchführbar, zumal sich eine unerwünscht große Länge der
Maschine in Vorschubrichtung der Verpackungslinien ergäbe. Letztere ist bei
der bekannten Vorrichtung namentlich dann schon sehr groß, wenn zu
Rechteck-Stapeln Z- oder C-gefaltete Papiertaschentücher in Richtung ihrer
größeren Seitenlänge zugeführt und auf den Verpackungslinien vorgeschoben
werden.</p>
    <p num="0004">Die Erfindung löst dieses Problem dadurch, dass die Verpackungsgut-Portionen
senkrecht zur Vorschubrichtung der Verpackungslinien zugeführt
und in einer der Zahl der Verpackungslinien entsprechenden Anzahl vereinzelt
den Einläufen der Verpackungslinien gleichzeitig übergeben werden. Auf
diese Weise ist es möglich, eine Verpackungsmaschine mit weit mehr als zwei
parallel laufenden Verpackungslinien auszurüsten, beispielsweise sechs oder
gar zwölf Verpackungslinien. Der zeitliche Zwischenraum zwischen der
getakteten Übergabe aufeinanderfolgender 'Sets' von Verpackungsgut-Portionen
- also beispielsweise Stapeln gefalteter Papiertaschentücher -
erlaubt das Nachschieben des nächsten 'Sets' in die Übergabeposition.</p>
    <p num="0005">Falls es sich bei den Verpackungsgut-Portionen um Abschnitte eines
Strangmaterials handelt, wie dies beispielsweise bei Z- oder C-gefalteten
Papiertaschentüchern der Fall ist, kann nach einer Weiterbildung der
Erfindung das Verpackungsgut in Strangform zugeführt und erst unmittelbar
vor der Übergabe an die Verpackungslinien in eine deren Zahl entsprechende
Anzahl von Portionen vereinzelt werden. </p>
    <p num="0006">Es liegt in der Natur der Sache, dass im Bereich der Übergabestation die
Verpackungsgut-Portionen mit ihren Stirnseiten in Zuführrichtung eng aneinanderliegen.
Für die Übergabe ist dies auch von Vorteil, jedoch erlaubt
eine solche Relativlage nicht das allseitige Umfalten der Portionen mit dem
Verpackungsmaterial und dessen Verschließen in der eigentlichen Verpackungsstation,
wo also die Verpackungsgut-Portionen mit dem Zuschnitt
von Verpackungsmaterial umhüllt werden. Deshalb sieht die Erfindung weiter
vor, dass nach der Übergabe zunächst benachbarte Portionen (auf
benachbarten Verpackungslinien) in im wesentlichen gleichen seitlichen
Abstand voneinander gebracht werden. Dadurch entstehen Zwischenräume
zwischen den Portionen, die das Umlegen der betreffenden Abschnitte des
Verpackungsmaterial-Zuschnitts und das Einführen der das Verschließen
(Versiegeln, Verschweißen etc.) bewirkenden Maschinenteile erlauben.</p>
    <p num="0007">Eine insbesondere im vorliegenden Zusammenhang vorteilhafte Verfahrensführung
ergibt sich, wenn die benachbarten Verpackungsgut-Portionen
aller Verpackungslinien gleichzeitig gegen die nebeneinander senkrecht zur
Vorschubrichtung bereitgehaltenen Verpackungsmaterial-Zuschnitte vorgeschoben
und dabei dreiseitig umhüllt werden. Dann kann man jeweils
nebeneinander hängende Zuschnitte beidseits ihrer Trennlinie und damit
zwischen den Verpackungsgut-Portionen halten, beispielsweise mit die
Trennlinien überbrückenden, die Portionsabstände nicht überschreitenden
Saugbändern. Auch lässt sich dieses Vorgehen dahingehend ausbauen, dass
die nebeneinander hängenden Zuschnitte durch Auftrennen einer die gesamte
Breite aller Verpackungslinien überspannenden Bahn von Verpackungsmaterial
gewonnen werden. Sowohl das vertikale Auftrennen der Bahn in
Zuschnitte gleicher Breite als auch deren gleichzeitiges Abtrennen durch
einen die Gesamtbreite überspannenden quer verlaufenden Schnitt erfolgt
dann erst unmittelbar vor dem Einführen der Zuschnitte in ihre
Bereitschaftsstellung und das daran anschließende Umhüllen der gegen die
Zuschnitte vorgeschobenen Verpackungsgut-Portionen. </p>
    <p num="0008">Soweit das Verpackungsgut - wie bei gefaltetem Tissue-Material -
kompressibel ist, werden insbesondere im Rahmen des vorstehend
beschriebenen Verfahrens alle benachbarten Verpackungsgut-Portionen vor
dem Umhüllen mit Verpackungsmaterial in eine oberhalb der voraufgehenden
Vorschubebene liegende Ebene angehoben, gegen ein Widerlager gedrückt
und erst dann, in komprimiertem Zustand, gegen die Zuschnitte sowie darüber
hinaus vorgeschoben. Nach dem anschließenden Verschließen der
umhüllenden Verpackung steht diese unter einem gewissen, vom
Verpackungsgut ausgeübten, die Form der Verpackung stabilisierenden
Innendruck.</p>
    <p num="0009">Die Zeichnung veranschaulicht die Erfindung an Ausführungsbeispielen. Es
zeigt:
<dl compact="compact" tsize="10"><dt>Fig. 1</dt><dd>in perspektivischer Schräg-Draufsicht eine Verpackungsvorrichtung
mit sechs im wesentlichen parallelen Verpackungslinien
zum Verpacken C-gefalteter Papiertaschentücher in Weichfolie;</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>in Draufsicht die Zuführ- und Übergabeeinrichtung der Vorrichtung
in Fig. 1;</dd><dt>Fig. 3</dt><dd>ebenfalls in Draufsicht die in Vorschubrichtung anschließende
Spreizeinrichtung zum Bilden seitlicher Abstände zwischen
benachbarten Verpackungsgut-Portionen;</dd><dt>Fig. 3a</dt><dd>eine Einzelheit der Einrichtung in Fig. 3 in vergrößerter Draufsicht;</dd><dt>Fig. 4</dt><dd>eine sich an die Spreizeinrichtung in Vorschubrichtung
anschließende Vorschubeinrichtung, ebenfalls in Draufsicht;</dd><dt>Fig. 5-7</dt><dd>in Seitenansicht eine Einrichtung zum Komprimieren und zum
Umhüllen der Verpackungsgut-Portionen mit Verpackungsmaterial,
in verschiedenen Stufen des Arbeitszyklus';</dd><dt>Fig. 8 + 9</dt><dd>in einer den Fig. 5 - 7 ähnlichen Darstellung, d.h. in schematisierter
Seitenansicht, das Umfalten der freien hinteren
Zuschnittränder um die rückwärtige, quer zur Vorschubrichtung
verlaufende Seite der Portion sowie zu deren Versiegeln;</dd><dt>Fig. 10</dt><dd>eine der Fig. 1 entsprechende Darstellung eines hinsichtlich der
Verschließeinrichtung abgewandelten Ausführungsbeispiels der
Verpackungsvorrichtung; </dd><dt>Fig. 11</dt><dd>eine der Fig. 6 entsprechende Darstellung der Portions-Übergabe
an die Verschließeinrichtung; und</dd><dt>Fig. 12</dt><dd>eine schematische Seitenansicht der Verschließvorrichtung des
abgewandelten Ausführungsbeispiels.</dd></dl></p>
    <p num="0010">In Fig. 1 ist mit "Section I" die Zuführ- und Übergabestation bezeichnet.
Section II ist die Spreizstation, während in Section III das Verpackungsgut
parallel transportiert wird. In Section IV werden die das Verpackungsgut
bildenden Papiertaschentuch-Stapel durch weiteres Vorschieben in der
Section V dreiseitig mit dem Verpackungsmaterial umhüllt. In den anschließenden
Sectionen erfolgt das restliche Falten des Verpackungsmaterials
um die Verpackungsgut-Stapel, bis in Section X der Verpackungsprozess
abgeschlossen ist.</p>
    <p num="0011">Fig. 1 und 2 zeigen die Zuführung eines Stapelstrangs 1 C-gefalteter
Papiertaschentücher in Richtung des Pfeiles 2 quer zur Vorschubrichtung der
im Beispiel sechs Verpackungslinien, die u.a. der Pfeil 3 verdeutlicht. Sobald
der Strang 1 das seitliche Ende 4 der Section I erreicht hat, wie dies in den
Fig. 1 und 2 dargestellt ist, teilen nicht dargestellte Trennvorrichtungen den im
Bereich der Section I befindlichen Abschnitt des Stranges durch Querschnitte
5 in sechs gleich lange, längliche Verpackungsgut-Portionen 6 auf. Daraufhin
schiebt ein Hydraulikkolben 7 mit Hilfe des alle sechs Portionen 6
überspannenden Schiebers 8 (Fig. 2) in die gekrümmte Rutsche 9 (Fig. 1), so
dass sie in Richtung ihrer kurzen Seiten in den Wirkungsbereich endlos
umlaufender Transportseile 10 mit daran befestigten Mitnehmern 11 innerhalb
der Section II gelangen. Je ein Mitnehmer 11 zweier beabstandeter
Transportseile 10 greift hinter eine Verpackungsgut-Portion 6 und bewegt
diese in der Vorschubrichtung (Pfeil 3).</p>
    <p num="0012">Fig. 3 lässt die Section II in Draufsicht erkennen und macht deutlich, dass die
Transportseile 10 zwischen der Section I und der Section III etwas
divergieren; dazu sind paarweise Umlenkrollen 12 nahe den beiden
Umlenkenden aller Transportseile 10 angeordnet (Fig. 3a). Dies hat zur Folge,
dass jeweils alle sechs Portionen 6 jeder Reihe ("Sets") seitlichen Abstand 13 
zur jeweiligen Nachbarportion erhalten, während sie am Anfang der Section II
noch dicht nebeneinander gelegen hatten.</p>
    <p num="0013">In der Section III, die in Fig. 4 in Draufsicht dargestellt ist, erfolgt ein Paralleltransport
der Verpackungsgut-Portionen 6 in Richtung des Pfeiles 3. Die
Transportseile 14 mit Mitnehmern 15 entsprechen den Transportseilen 10 mit
den Mitnehmern 11, nur erfolgt hier keine Umlenkung zur Seite.
Führungsbleche 16 zwischen den Transportseilen 14 (die auch zwischen den
Transportseilen 10 in der Section II vorgesehen sind: Fig. 3) definieren eine
sichere und gleichmäßige Produktführungsebene.</p>
    <p num="0014">Die Fig. 5 - 7 veranschaulichen in drei Stationen (Step 1 - 3) des
Arbeitszyklus' die Kompression (Verdichtung) jeder Verpackungsgut-Portion
aus "aufgeplustertem" Tissue-Material vor ihrer Umhüllung mit dem im
Beispiel aus einer Weichfolie bestehenden Verpackungsmaterial. Fig. 5 zeigt,
wie die Transportseile 14 mit ihren Mitnehmern 15 die Verpackungsgut-Portionen
6 aus der Section III in die Section IV, eine Hubstation, vorschieben.
Dort liegen die Portionen 6 auf der Hubplatte 17 eines Hubzylinders 18,
welcher sie mit seiner Kolbenstange 19 gemäß Fig. 6 gegen eine ortsfeste
Platte 20 drückt und dabei verdichtet (Step 2). Unmittelbar anschließend
drückt ein parallel zur Vorschubrichtung (Pfeil 3) ausfahrbarer Stempel 21
eines Einschubzylinders 22 die Portionen 6 auf eine Bahnplatte 23, und dabei
jeweils durch einen zwischen der Gegenplatte 20 und einer gleichartigen, der
Bahnplatte 23 gegenüberliegenden Platte 24 bereit gehaltenen Folien-Zuschnitt
25 (Fig. 1), der von der Portion 6 mitgenommen wird und diese an
der vorderen vertikal verlaufenden (längeren) Stirnfläche sowie den beiden
horizontalen Hauptflächen umhüllt (Step 3).</p>
    <p num="0015">Gemäß Fig. 8 fährt anschließend eine Unterfalter-Platte 26 in Richtung des
Pfeiles 27 nach oben und legt den unten über das hintere Ende der Portion 6
vorstehenden Folienzuschnitt-Randabschnitt nach oben gegen die rückseitige
Vertikalfläche derselben um. Anschließend vollzieht das Gleiche eine
entsprechend nach unten bewegbare Oberfalter-Platte 28 mit dem oben
überstehenden Randabschnitt des Zuschnitts, den sie in Richtung des Pfeiles
29 nach unten über die hintere vertikale Fläche der Portion und über den 
unteren Randabschnitt legt. Ein in die Oberfalter-Platte 28 integriertes
Siegelwerkzeug 30 befestigt die beiden Randabschnitte aneinander, indem
die Bahnplatte 23 dagegen bewegt und wieder abgezogen wird (Längsnaht-Siegelung).</p>
    <p num="0016">In den anschließenden Sectionen VI - IX werden in üblicher Weise auch die
für die Seiten der Portionsverpackung erforderlichen Randabschnitte des
Zuschnitts 25 um- sowie übereinandergelegt und versiegelt, so dass alle
sechs Portionen 6 einer durch die Vorrichtung getakteten Portionsreihe
("Sets") fertig verpackt in der Section X ankommen.</p>
    <p num="0017">Die Fig. 10 - 12 zeigen eine alternative Ausführung der Section V, und zwar
Fig. 10 im Rahmen einer der Fig. 1 entsprechenden Übersichtsdarstellung,
während Fig. 11 Fig. 7 entspricht und Fig. 12 dem in den Fig. 8 und 9
veranschaulichten Vorgang gewidmet ist.</p>
    <p num="0018">An die Stelle der Bahnplatte 23 und die Platte 24 (Kassettenplatte) treten hier
die Taschen 40, die von außen radial in gleichmäßigem Abstand über den
Umfang einer Revolverwalze 41 angeordnet sind. Das in Fig. 12 gezeichnete
Beispiel der Revolverwalze 41 weist 24 Taschen in 15°-Teilung auf. Der
Einschubstempel 21 schiebt die Portion 6 nach dem Verdichten in eine
Tasche 40 (Fig. 11), worauf eine Unterfalter-Platte 26 den unteren
Randüberstand des mitgenommenen Zuschnitts 25 hochfaltet, während der
obere Randabschnitt bei der anschließenden Drehung der Walze 41 in
Richtung des Pfeiles 42 von einer mit geringem Abstand an einem Teil des
Walzenumfangs liegenden Platte 43 gegen die freiliegende Seitenfläche der
Portion 6 und den hochgefalteten unteren Rand des Verpackungsmaterial-Zuschnitts
gedrückt wird. In einer Unterbrechung 44 der Platte 43 wird ein
Siegelwerkzeug 45 von einem Stempel 46 gegen die übereinandergefalteten
Folienabschnitte gepresst und diese so versiegelt. Ein Ausschubstempel 47
gibt die Längsnaht-versiegelte Portion 6 an die (üblichen) Seitennaht-Siegelungseinrichtungen
ab. </p>
    <p num="0019">Als Verpackungsgut kommen neben den oben genannten insbesondere auch
Kosmetik- und Gesichtstücher sowie einlagige Tücher in Frage, ferner nonwoven-
und Feuchttücher.</p>
    <p num="0020">Das Verpackungsmaterial muss nicht die beispielhaft angesprochene Folie,
sondern kann auch Wachspapier oder Pergament sein.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Verfahren zum Verpacken von Verpackungsgut, insbesondere in Folien-Weichpackungen,
auf mehr als einer im wesentlichen ebenen
Verpackungslinie, auf deren jeder das portionierte Verpackungsgut
vorgeschoben, mit einem Zuschnitt von Verpackungsmaterial allseitig umhüllt
und dieser verschlossen wird,dadurch gekennzeichnet, dass die Verpackungsgut-Portionen senkrecht zur
Vorschubrichtung der Verpackungslinien zugeführt und in einer Zahl der
Verpackungslinien entsprechenden Anzahl vereinzelt den Einläufen der
Verpackungslinien gleichzeitig übergeben werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1,dadurch gekennzeichnet, dass das Verpackungsgut in Strangform zugeführt
und erst unmittelbar vor der Übergabe an die Verpackungslinien in eine
deren Zahl entsprechende Anzahl von Portionen vereinzelt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1 oder 2,dadurch gekennzeichnet, dass nach der Übergabe zunächst benachbarte
Portionen (auf benachbarten Verpackungslinien) in im wesentlichen gleichen
seitlichen Abstand voneinander gebracht werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Verfahren insbesondere nach Anspruch 3,dadurch gekennzeichnet, dass die benachbarten Verpackungsgut-Portionen
aller Verpackungslinien gleichzeitig gegen die nebeneinander senkrecht zur
Vorschubrichtung bereit gehaltenen Verpackungsmaterial-Zuschnitte vorgeschoben
und dabei dreiseitig umhüllt werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 4,dadurch gekennzeichnet, dass jeweils nebeneinander hängende Zuschnitte
beidseits ihrer Trennlinie und damit zwischen den Verpackungsgut-Portionen
gehalten werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 4 oder 5,dadurch gekennzeichnet, dass die nebeneinander hängenden Zuschnitte
durch Auftrennen einer die gesamte Breite aller Verpackungslinien überspannenden
Bahn von Verpackungsmaterial gewonnen werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Verfahren insbesondere nach Anspruch 4 zum Verpacken begrenzt
kompressiblen Verpackungsguts, namentlich gefalteter Tissue-Bogen,dadurch gekennzeichnet, dass alle benachbarten Verpackungsgut-Portionen
vor dem Umhüllen mit Verpackungsmaterial in eine oberhalb der
voraufgehenden Vorschubebene liegende Ebene angehoben, gegen ein
Widerlager gedrückt und komprimiert und erst dann in diesem Zustand gegen
die Zuschnitte sowie darüber hinaus vorgeschoben werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 4 oder 7,dadurch gekennzeichnet, dass nach dem dreiseitigen Umhüllen der Verpackungsgut-Portionen
mit den Verpackungsmaterial-Zuschnitten deren
überstehende Randabschnitte gegen die Portionen gefaltet und mit den
jeweils angrenzenden Randabschnitten des übrigen Verpackungsmaterials
verbunden werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Verpackungsvorrichtung mit mehreren im wesentlichen ebenen und
parallelen Verpackungslinien, deren jede Einrichtungen zum Vorschieben
diskreter Verpackungsgut-Portionen sowie zu deren Umhüllen mit Verpackungsmaterial
in Form von Zuschnitten und zum Verschließen der um die
Portionen gefalteten Zuschnitte aufweist,dadurch gekennzeichnet, dass quer vor den Einläufen aller Verpackungslinien
eine Zuführeinrichtung angeordnet ist, welche jeweils eine der Zahl der
Verpackungslinien entsprechende Anzahl von Portionen (6) gleichzeitig an die
Verpackungslinien - auf diese vereinzelt - übergibt (Section I).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Vorrichtung nach Anspruch 9,dadurch gekennzeichnet, dass die Zuführeinrichtung Mittel zum Auftrennen
des als Strang zugeführten Verpackungsgutes in eine der Zahl der
Verpackungslinien entsprechende Zahl von Portionen aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Verpackungsvorrichtung nach Anspruch 9 oder 10,dadurch gekennzeichnet, dass an die Zuführeinrichtung eine Spreizeinrichtung
anschließt, welche benachbarte Portionen (6) auf Abstand
untereinander seitlich auseinanderrückt (Section II).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Vorrichtung nach Anspruch 11,dadurch gekennzeichnet, dass endlos umlaufende, die Verpackungsgut-Portionen
(6) tragende Transportseile (10) in Vorschubrichtung divergieren.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Vorrichtung nach Anspruch 12,dadurch gekennzeichnet, dass Bleche (16) zwischen den Obertrums der
Transportseile (10, 14) die Transportebene definieren.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Vorrichtung nach einem der Ansprüche 9 - 13,dadurch gekennzeichnet, dass zwischen den beabstandeten
Verpackungsgut-Portionen (6) senkrecht angeordnete Halteorgane quer zur
Vorschubrichtung eng benachbarte Zuschnitte (25) von Verpackungsmaterial
bereit halten, derart, dass die in einer Querreihe vorgeschobenen
Verpackungsgut-Portionen (6) gleichzeitig gegen den jeweils zugehörigen
Zuschnitt gedrückt und unter dreiseitig umhüllender Mitnahme desselben
weiter vorgeschoben werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Vorrichtung nach Anspruch 14,gekennzeichnet durch eine Hubeinrichtung (17, 18), welche die
Verpackungsgut-Portionen (6) vor ihrem Kontakt mit den Zuschnitten anhebt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Vorrichtung nach Anspruch 15,dadurch gekennzeichnet, dass eine Gegenplatte (20) vorgesehen ist, gegen
die die Hubvorrichtung (17, 18) die Verpackungsgut-Portionen (6) drückt,
sowie eine Einschubvorrichtung (21, 22), welche die Portionen (6) durch die
bereit gehaltenen Zuschnitte (25) drückt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Vorrichtung nach einem der Ansprüche 9 - 16,dadurch gekennzeichnet, dass in Vorschubrichtung hinter der quer
verlaufenden Vertikalebene, in der die Zuschnitte (25) bereit gehalten werden,
unterseitig eine horizontale Bahnplatte (23) und oberseitig eine horizontale
Kassettenplatte (24), welche die dreiseitig mit Verpackungsmaterial umhüllten
Verpackungsgut-Portionen (6) zwischen sich aufnehmen, sowie vertikal
bewegliche Unterfalter- und Oberfalter-Platten (27,28) vorgesehen sind, wobei
in eine dieser Platten (28) eine Längsnaht-Siegeleinrichtung (30) integriert ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Vorrichtung nach einem der Ansprüche 9 - 16,dadurch gekennzeichnet, dass in Vorschubrichtung hinter der quer verlaufenden
Vertikalebene, in der die Zuschnitte (25) bereit gehalten werden,
eine Revolverwalze (41) mit am Umfang gleichmäßig verteilten radialen
Taschen (44) angeordnet ist, die in Drehrichtung (42) nach der
Einschubstation (21, 22) von einer gebogenen Platte (43) abgedeckt ist,
welche im Zusammenwirken mit einer Unterfalter-Platte (26) und einer in einer
Unterbrechung der Platte (43) angeordneten Siegelvorrichtung (46) die
Längsnahtfaltung und -schließung bewirkt.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
