<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1227648-A2" country="EP" doc-number="1227648" kind="A2" lang="DE" family-id="7671008" status="new" date-produced="20090516" date="20020731">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1227648-A2" status="new" fvid="23519930">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1227648</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020731</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02001358-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02001358</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020118</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10102196-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10102196</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010118</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G06Q  30/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G06Q  30/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">G06Q  30/00A</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Preisanzeigesystem</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Price display system</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Système d'affichage de prix</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>PRINTOPLAST AG</name>
            <address>
              <country>CH</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>PRINTOPLAST AG</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Printoplast AG</last-name>
            <address>
              <street>Lindenmoosstrasse 4</street>
              <city>8910 Affoltern a/Albis</city>
              <country>CH</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>GRUENHUT ROLF</name>
            <address>
              <country>CH</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>GRUENHUT, ROLF</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Grünhut, Rolf</last-name>
            <address>
              <street>Chilenholzstrasse 34b</street>
              <city>8907 Wettswil</city>
              <country>CH</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Schaumburg, Thoenes &amp;amp; Thurn</last-name>
            <address>
              <street>Postfach 86 07 48</street>
              <city>81634 München</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Bei einem Preisanzeigesystem für Verkaufsstätten mit jeweils mindestens einem
Verkaufsraum, in dem jeweils eine Mehrzahl von Warenregalen (22) angeordnet
ist, wobei an den Regalböden (24) Halteschienen (26) zur Halterung von
Preisanzeigemoduln (28) befestigt sind, umfassend eine zentrale
Datenverarbeitungsanlage (10), mindestens einen mit dieser über eine zur
Datenübertragung geeignete Leitung (16) verbundenen Raumtransceiver (18) zum
drahtlosen Senden und Empfangen von Signalen und mindestens einen einem
jeweiligen Regalboden (24) zugeordneten Regaltransceiver (20), der mit dem
Raumtransceiver (18) in drahtlosem Signalaustausch steht und seinerseits mit
einer Mehrzahl von Preisanzeigemoduln (28) verbunden ist, wobei innerhalb der
Halteschienen (26) Leiter zur Energieversorgung der Anzeigemoduln (28) und
zum Datenaustausch zwischen dem Regaltransceiver (20) und den
Anzeigemoduln (28) vorgesehen sind, ist an jeder Halteschiene (26) mindestens
ein Solarmodul (30) vorgesehen, der die Stromversorgung für eine Mehrzahl von
Anzeigemoduln (28) bildet.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="75" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="106"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft ein Preisanzeigesystem für Verkaufsstätten mit jeweils
mindestens einem Verkaufsraum, in dem jeweils eine Mehrzahl von
Warenregalen mit jeweils einer Mehrzahl von Regalböden angeordnet ist, wobei
an den Regalböden Halteschienen zur Halterung von Preisanzeigemoduln
befestigt sind, umfassend eine zentrale Datenverarbeitungsanlage, mindestens
einen mit dieser über eine zur Datenübertragung geeignete Leitung verbundenen
Raumtransceiver zum drahtlosen Senden und Empfangen von Signalen und
mindestens einen einem jeweiligen Regalboden zugeordneten Regaltransceiver,
der mit dem Raumtransceiver in drahtlosem Signalaustausch steht und seinerseits
mit einer Mehrzahl von Preisanzeigemoduln verbunden ist, wobei innerhalb der
Halteschienen Leiter zur Energieversorgung der Anzeigemoduln und zum
Datenaustausch zwischen dem Regaltransceiver und den Anzeigemoduln
vorgesehen sind.</p>
    <p num="0002">Ein Preisanzeigesystem der vorstehend genannten Art ist beispielsweise aus der
EP-A-0 396 414 bekannt. Bei der dort beschriebenen Lösung enthält der jedem
Regalboden zugeordnete Regaltransceiver auch eine Batterie zur Stromversorgung
der einzelnen Anzeigemoduln. Diese Lösung hat den Nachteil, daß
zum einen die Batterie an den Transceivern regelmäßig erneuert werden muß und
daß diese Batterie so dimensioniert sein muß, daß sie die maximal mögliche
Anzahl von Anzeigemoduln über einen vernünftigen Zeitraum hin ausreichend
versorgen kann. Dies bedeutet, daß man eine teuere Batterie benötigt, die unter
Umständen zu groß dimensioniert ist, wenn nur eine geringe Anzahl von
Anzeigemoduln an dem jeweiligen Regalboden benötigt wird. </p>
    <p num="0003">Aus der WO 94/11832 ist bereits ein Preisanzeigesystem bekannt, bei dem jeder
Anzeigemodul eine Solarzelle und eine Sende-Empfangs-Einheit für die drahtlose
Datenübermittlung hat. Dieses System ist zwar sehr flexibel, da die
Anzeigemoduln von einer externen Stromversorgung unabhängig sind. Die
einzelnen Anzeigemoduln sind jedoch sehr aufwendig und entsprechend teuer.
Da diese Anzeigemoduln in großer Anzahl benötigt werden, stellen die Kosten für
die Moduln einen erheblichen Teil der Gesamtkosten des Systems dar.</p>
    <p num="0004">Der Erfindung liegt die Aufgabe zugrunde, ein Preisanzeigesystem der eingangs
genannten Art so auszubilden, daß einerseits eine große Flexibilität des Systems
hinsichtlich der Anzahl der verwendeten Anzeigemoduln besteht und daß
andererseits die Kosten des Systems niedrig gehalten werden.</p>
    <p num="0005">Diese Aufgabe wird bei einem Preisanzeigesystem der eingangs genannten Art
dadurch gelöst, daß an jeder Halteschiene mindestens ein Solarmodul
vorgesehen ist, der die Stromversorgung für eine Mehrzahl von Anzeigemoduln
bildet. Beispielsweise kann ein Solarmodul für circa zehn Anzeigemoduln
vorgesehen sein.</p>
    <p num="0006">Mit der erfindungsgemäßen Lösung hat man ein wartungsfreundliches System, da
der Solarmodul nicht ausgetauscht zu werden braucht und in aller Regel über
lange Zeit hin wartungsfrei arbeitet. Der Solarmodul kann so dimensioniert sein,
daß man in aller Regel mit einem Solarmodul pro Regalboden auskommt. Werden
jedoch an einem Regalboden mehr Anzeigeelemente benötigt, als von einem
Solarmodul versorgt werden können, wird ein weiterer Solarmodul hinzugefügt.</p>
    <p num="0007">Vorzugsweise haben die Halteschienen ein C-Profil, an dessen Innenseite die
Leiter angeordnet sind und zwischen dessen C-Schenkeln die Anzeigemoduln
und gegebenenfalls auch der jeweilige Regaltransceiver so einclipsbar sind, daß
an ihrer Außenseite angeordnete Kontaktelemente mit den Leitern in Berührung
treten. Dadurch können die Anzeigemoduln ohne Montagearbeiten rasch
ausgetauscht oder versetzt werden. Auch die Solarmoduln können in der gleichen
Weise austauschbar an der Halteschiene gehalten werden.</p>
    <p num="0008">Vorzugsweise sind die Leiter an der Halteschiene von selbstklebenden
Metallbändern gebildet, die an der Innenfläche der Halteschiene lösbar angeklebt
sind. Sie können damit rasch ausgetauscht und erneuert werden, wenn dies 
wegen einer Beschädigung oder einer Abnutzung der Leiter notwendig sein sollte.
Auch können so beispielsweise für den Energieleiter Segmente gebildet werden,
die jeweils einer Gruppe von Anzeigemoduln zugeordnet sind, die von einem
Solarmodul versorgt werden.</p>
    <p num="0009">Die Halteschiene ist zweckmäßigerweise durch einen die Anzeigemodule
überdeckenden transparenten Deckel abgedeckt, so daß die Anzeigemodule
gegen Verschmutzung, Beschädigung oder Entwendung gesichert sind.
Vorzugsweise ist der transparente Deckel an den C-Schenkeln der Halteschiene
durch eine Rastverbindung gehalten.</p>
    <p num="0010">Der pro Regalboden oder Halteschiene vorgesehene Regal- oder
Schienentransceiver ist vorzugsweise mit einem Solarmodul kombiniert, der die
Stromversorgung des Regaltransceivers bildet, so daß dieser auch über lange
Zeiträume hin wartungsfrei arbeiten kann.</p>
    <p num="0011">Die Datenübertragung zwischen der zentralen Datenverarbeitungsanlage und dem
Raumtransceiver erfolgt zweckmäßigerweise über das Lichtnetz, so daß innerhalb
der Verkaufsstätte keine Datenleitungen verlegt werden müssen. Dadurch wird die
Installation des Systems außerordentlich erleichtert, da sie kein eigenes
Leitungsnetz für die Datenübertragung benötigt.</p>
    <p num="0012">Weitere Merkmale und Vorteile der Erfindung ergeben sich aus der folgenden
Beschreibung, welche in Verbindung mit den beigefügten Zeichnungen die
Erfindung anhand eines Ausführungsbeispieles erläutert. Es zeigt:
<dl tsize="6"><dt>Fig. 1</dt><dd>eine schematische Darstellung eines Teils eines
erfindungsgemäßen Preisanzeigesystems als Blockschaltbild,</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>eine vergrößerte Draufsicht auf einen Ausschnitt einer
Halteschiene mit einem Anzeigemodul und einem Solarmodul
und</dd><dt>Fig. 3</dt><dd>einen Schnitt durch die Halteschiene entlang der Linie III-III
in Figur 2.</dd></dl></p>
    <p num="0013">Ein Preisanzeigesystem der erfindungsgemäßen Art ist insbesondere für
Warenhäuser und Verbrauchermärkte bestimmt. Es umfaßt eine zentrale
Datenverarbeitungsanlage 10, die mit mindestens einem PC-Arbeistplatz 12
verbunden ist. Dieser ist wiederum mit einem Netztransceiver 14 verbunden, der
über das Lichtnetz 16 mit einem oder mehreren Raumtransceivern 18 verbunden
ist und die vom PC 12 erhaltenen Daten so umsetzt, daß sie über das Lichtnetz
16 an die Raumtransceiver 18 übermittelt werden können. Ebenso setzt er die von
den Raumtransceivern 18 über das Lichtnetz 16 erhaltenen Daten wieder so um,
daß sie von dem PC 12 verarbeitet werden können. Die hierzu erforderliche
Technik ist bekannt und braucht daher nicht näher erläutert zu werden.</p>
    <p num="0014">Die Datenverarbeitungsanlage 10 und der PC 12 können in einem Verwaltungsraum
der Verkaufsstätte stehen. Der Raumtransceiver 18 dagegen befindet sich in
dem Verkaufsraum. Bei kleineren Verkaufsräumen, die übersichtlich gestaltet
sind, genügt unter Umständen ein Raumtransceiver 18, während in unübersichtlich
gestalteten Räumen oder sehr großen Hallen unter Umständen mehrere
Raumtransceiver 18 vorgesehen sind.</p>
    <p num="0015">Der jeweilige Raumtransceiver 18 sendet und empfängt drahtlos Signale zu
beziehungsweise von mehreren Regaltransceivern 20, die in einem Regal 22
jeweils einem Regalboden 24 zugeordnet sind. Als drahtloses Übertragungsverfahren
kann jedes auf Grund der räumlichen Gegebenheiten geeignete
Übertragungsverfahren verwendet werden, das es erlaubt, die benötigte Datenmenge
störungsfrei zu übertragen. Jeder Regaltransceiver 20 hat ein Solarmodul
25 als Stromversorgung.</p>
    <p num="0016">Jeder Regalboden hat eine Halteschiene 26 zur Halterung des jeweiligen
Regaltransceivers 20 und einer Vielzahl von Preisanzeigemoduln 28, die von dem
jeweiligen Regaltransceiver 20 angesteuert werden können. Ferner ist an der
jeweiligen Halteschiene mindestens ein Solarmodul 30 angeordnet, der jeweils für
eine Gruppe von Anzeigemoduln 28, beispielsweise maximal zehn Stück, die
Stromquelle darstellt. Der Aufbau der Halteschiene 26 wird nun anhand der Figur
3 näher erläutert.</p>
    <p num="0017">Die Halteschiene 26 ist eine Kunststoffprofilschiene mit einem C-Profil. Dieses hat
einen C-Rücken 32 und zwei C-Schenkel 34. An der Innenseite des C-Rückens
32 sind Leiterbahnen 36, 38 und 40 angeordnet, die beispielsweise von selbstklebenden 
Kupferbändern gebildet sind, die leicht ausgetauscht werden können.
An einer der Leiterbahnen, beispielsweise der Leiterbahn 36, liegt die Versorgungsspannung
an, die von dem Solarmodul 30 geliefert wird. Eine weitere
Leiterbahn, beispielsweise die Leiterbahn 38, bildet den Masseleiter und die dritte
Leiterbahn, im Beispiel die Leiterbahn 40, dient als Signalleitung, über die die
Anzeigemoduln 28 mit dem jeweiligen Regaltransceiver 20 in Signalverbindung
stehen.</p>
    <p num="0018">Der jeweilige Anzeigemodul 28 umfaßt ein quaderförmiges Gehäuse 42, das in
der in der Figur 3 dargestellten Weise in das C-Profil der Halteschiene 26
eingeclipst wird, wobei die C-Schenkel 34 elastisch ausgelenkt werden. Die
Vorderseite des Gehäuses 42 wird von dem Anzeigeschirm eines in dem
Gehäuse 42 enthaltenen LCD-Elementes gebildet. Das Gehäuse enthält ferrier
noch die für die Signalübermittlung und die Stromversorgung erforderlichen
Elemente. Derartige Anzeigemoduln sind an sich im Handel erhältlich und
brauchen daher nicht näher erläutert zu werden. An der Rückseite des Gehäuses
42 befinden sich Kontaktelemente 44, die beim Einclipsen des jeweiligen
Anzeigemoduls 28 in die Profilschiene 26 an den Leiterbahnen 36, 38, und 40 zur
Anlage kommen. In der gleichen Weise wird der jeweilige, hier nicht näher
dargestellte Schienentransceiver 20 in die Halteschiene eingeclipst und mit den
Leiterbahnen 38 und 40 kontaktiert.</p>
    <p num="0019">Die Vorderseite der Halteschiene 26 ist durch einen transparenten Deckel 46
abgedeckt, der ebenfalls als Profilleiste ausgebildet ist und die C-Schenkel 34
übergreifend an diesen verrastet ist, wie dies Fig. 3 zeigt.</p>
    <p num="0020">In die jeweilige Halteschiene kann eine variable Anzahl von Anzeigemoduln 28
eingeclipst werden. Einer bestimmten Anzahl von Anzeigemoduln 28 ist jeweils
ein Solarmodul 30 zugeordnet, der diese Anzeigemoduln mit Energie versorgt.
Wird die Anzahl von Anzeigemoduln, die von einem Solarmodul 30 problemlos
versorgt werden kann, überschritten, muß ein weiterer Solarmodul 30 die
Stromversorgung dieser zusätzlichen Anzeigemoduln 28 übernehmen. Damit ist
das System außerordentlich flexibel und wartungsfreundlich. Da die in großer
Anzahl benötigten Anzeigemoduln 28 selbst weder eine Stromversorgung noch
ein Sende- und Empfangselement enthalten, das direkt mit dem Raumtransceiver
18 in Verbindung treten könnte, ist der Preis für diese Anzeigemoduln 28 
vergleichsweise niedrig. Der jeweilige Solarmodul 30 kann noch einen Energiespeicher
enthalten.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Preisanzeigesystem für Verkaufsstätten mit jeweils mindestens einem
Verkaufsraum, in dem jeweils eine Mehrzahl von Warenregalen (22)
angeordnet ist, wobei an den Regalböden (24) Halteschienen (26) zur
Halterung von Preisanzeigemoduln (28) befestigt sind, umfassend eine
zentrale Datenverarbeitungsanlage (10), mindestens einen mit dieser über
eine zur Datenübertragung geeignete Leitung (16) verbundenen
Raumtransceiver (18) zum drahtlosen Senden und Empfangen von Signalen
und mindestens einen einem jeweiligen Regalboden (24) zugeordneten
Regaltransceiver (20), der mit dem Raumtransceiver (18) in drahtlosem
Signalaustausch steht und seinerseits mit einer Mehrzahl von
Preisanzeigemoduln (28) verbunden ist, wobei innerhalb der Halteschienen
(26) Leiter (36, 38, 40) zur Energieversorgung der Anzeigemoduln (28) und
zum Datenaustausch zwischen dem Regaltransceiver (20) und den
Anzeigemoduln (28) vorgesehen sind, dadurch gekennzeichnet, daß an
jeder Halteschiene (26) mindestens ein Solarmodul (30) vorgesehen ist, der
die Stromversorgung für eine Mehrzahl von Anzeigemoduln (28) bildet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Preisanzeigesystem nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß die
Halteschienen (26) ein C-Profil haben, an dessen Innenseite die Leiter (36,
38, 40) angeordnet sind und zwischen dessen C-Schenkel (34) die
Anzeigemodule (28) so einsetzbar sind, daß an ihrer Außenseite
angeordnete Kontaktelemente (44) mit den Leitern (36, 38, 40) in Berührung
treten.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Preisanzeigesystem nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, daß die
Leiter (36, 38, 40) von selbstklebenden Metallbändern gebildet sind, die an
der Innenfläche der Halteschiene (26) lösbar angeklebt sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Preisanzeigesystem nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch
gekennzeichnet, daß die Halteschiene (26) durch einen die Anzeigemodule
(28) überdeckenden transparenten Deckel (46) abgedeckt ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Preisanzeigesystem nach den Ansprüchen 2 und 4, dadurch
gekennzeichnet, daß der transparente Deckel (46) an den C-Schenkeln
(34) der Halteschiene (26) durch eine Rastverbindung gehalten ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Preisanzeigesystem nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch
gekennzeichnet, daß der Solarmodul (30) austauschbar an der
Halteschiene (26) gehalten ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Preisanzeigesystem nach einem der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet,
daß der jeweilige Regaltransceiver mit einem seine Stromversorgung
bildenden Solarmodul (25) verbunden ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Preisanzeigesystem nach einem der Ansprüche 2 bis 7, dadurch
gekennzeichnet, daß der Regaltransceiver (20) zwischen die C-Schenkel
(34) der Halteschiene (26) einsetzbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Preisanzeigesystem nach einem der Ansprüche 1 bis 8, dadurch
gekennzeichnet, daß die Datenübertragung zwischen der zentralen
Datenverarbeitungsanlage (10) und dem Raumtransceiver (18) über das
Lichtnetz (16) erfolgt.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
