<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1234864-A2" country="EP" doc-number="1234864" kind="A2" lang="DE" family-id="7675439" status="new" date-produced="20090516" date="20020828">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1234864-A2" status="new" fvid="23543828">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1234864</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020828</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02002603-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02002603</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020205</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10109067-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10109067</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010224</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08F   2/00        20060101A I20060521RMUS        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08F   2/00        20060101C I20060521RMUS        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08F   6/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08F   6/10        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08F 293/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08F 293/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C09J   7/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C09J   7/02        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C09J   9/00        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C09J   9/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C09J 133/00        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C09J 133/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C09J 133/06        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C09J 133/08        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C09J 153/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C09J 153/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">C08F 293/00B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C09J 153/00+B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C09J   7/02F2F</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Haftklebemasse mit geringem Ausgasungsverhalten</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Low-fogging pressure sensitive adhesives</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Masse auto-adhésive à faible embuage</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>TESA AG</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>TESA AG</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Tesa AG</last-name>
            <address>
              <street>Quickbornstrasse 24</street>
              <city>20253 Hamburg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>HUSEMANN MARC DR</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ZOELLNER STEPHAN DR</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>HUSEMANN, MARC, DR.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ZOELLNER, STEPHAN, DR.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>HUSEMANN, MARC, DR.</last-name>
            <address>
              <street>Strehlowweg 48</street>
              <city>22605 Hamburg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Zöllner, Stephan, Dr.</last-name>
            <address>
              <street>Osterkamp 11</street>
              <city>22043 Hamburg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>ES</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Haftklebemasse auf Basis von (Co-)Polymeren der Acrylsäure und/oder Methacrylsäure
und/oder deren Derivaten, gekennzeichnet durch eine zumindest zweiphasige
Domänenstruktur sowie einen Ausgasungswert von weniger als 10 µg/g, bezogen auf
das Gewicht der Haftklebemasse, wenn man die Haftklebemasse nach der tesa=Methode
vermißt.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>A contact adhesive based on (Co)-polymers of acrylic acid and/or methacrylic acid and/or their derivatives, with at least a two-phase domain structure and an outgassing value less than 10 microgram/g on the weight of contact adhesive measured by the Tesa method is new. Independent claims are included for: (1) synthesis of the contact adhesive from a polyacrylate solution obtained by radical polymerization, with addition of a carrier after polymerization, feeding of the polyacrylate solution and carrier into an extruder, where the polyacrylate solution is subjected to support-steam distillation (sic), a concentrated polyacrylate composition is obtained which is worked up from the melt, and the concentrated polyacrylate composition is deposited if necessary onto a support material; and (2) an adhesive strip ,especially for use in the electronics industry with a layer of contact adhesive composition on one or both sides of the support material.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft eine Haftklebemasse mit einem sehr geringen Ausgasungsverhalten,
ein Verfahren zu deren Herstellung sowie ein Klebeband mit einer derartigen Haftklebemasse.</p>
    <p num="0002">Heißschmelzverfahren (Hotmeltverfahren) mit lösungsmittelfreier Beschichtungstechnik
sind von anwachsender Bedeutung für die industrielle Herstellung von Haftklebemassen.
Umweltauflagen und steigende Kosten der klassischen Lösemittelverfahren beschleunigen
diese Entwicklung. Neben SIS-Systemen (Styrol/Isopren/Styrol-Copolymere) werden
zunehmend auch Polymere auf Acrylatbasis aus der Schmelze als Schicht auf Trägermaterialien
aufgetragen.</p>
    <p num="0003">Für spezielle Anwendungen, insbesondere im Bereich der Elektronik, werden Haftklebebänder
mit einem sehr geringen Ausgasungsverhalten benötigt. Die hierfür eingesetzten
Haftklebemassen lassen sich nur über das Hotmeltverfahren herstellen, da über die konventionellen
Methoden aus der Lösung beschichtete Haftklebebänder immer noch deutliche
Anteile an Restlösemittel enthalten.

Für diese Anwendungsbereiche werden temperaturstabile, scherfeste und sehr ausgasungsarme
Acrylathaftklebebänder benötigt. Lösungsmittel- sowie Monomerreste können
während der Applikation, besonders bei erhöhter Temperatur, ausdampfen und somit zu
einer lösemittelhaltigen Atmosphäre führen. Hierdurch können verschiedene Probleme
verursacht werden. Zum einen besitzen einige Monomere eine gute elektrische Leitfähigkeit,
so daß die Gefahr von Kurzschlüssen steigt. Zum anderen können durch die Lösemittel
bzw. Monomere Plastikteile sowie Isolatoren zerstört werden. Daher versucht man,
sehr hochreine Acrylathaftklebebänder einzusetzen, welche eine äußerst geringe Tendenz
zur Ausgasung besitzen. </p>
    <p num="0004">Vorschläge für ausgasungsarme Haftklebemassen beziehungsweise zu deren Herstellung
werden in einer Reihe von Schriften gemacht. So beschreibt die US 5,681,654 eine
ausgasungsarme Haftklebemasse auf Kautschukbasis. Diese Haftklebemasse wurde
jedoch speziell für die Anwendungen im Automobilbau entwickelt, wo größere Ausgasungsmengen
toleriert werden. Weiterhin weisen die verwendeten Kautschukklebemassen
gegenüber Polyacrylaten einige spezifische Nachteile auf, zum Beispiel eine geringere
Wärmescherfestigkeit und eine Tendenz zur Alterung über die Oxidation der enthaltenen
Doppelbindungen. Da im Elektronikbereich aber häufig Ozon entsteht, sind
Kautschukklebemassen für einen Einsatz in diesem Anwendungsgebiet nicht geeignet.</p>
    <p num="0005">In der US 5,761,184 sind vibrations-dämpfende Materialien beschrieben, die ebenfalls
eine sehr geringe Tendenz zur Ausgasung besitzen. Eine Grenze der tolerierbaren Ausgasung
wird in dieser Schrift nicht angegeben.</p>
    <p num="0006">Die DE 198 07 752 A1 führt ein foggingfreies Klebeband ein, wobei als Fogging die Kondensation
von verdampften flüchtigen Bestandteilen aus der Kraftfahrzeug-Innenausstattung
an den Glasscheiben bezeichnet wird. Dieses Selbstklebeband umfaßt einen
foggingfreien Träger, auf dem zumindest einseitig eine foggingfreie, druckempfindliche
Klebemasse aufgetragen ist. Als Klebemasse wird dabei bevorzugt eine solche auf Acrylat-Hotmelt-Basis
eingesetzt. Für den Restlösemittelgehalt wird eine bevorzugte Grenze
von maximal 1 Gew.-% angegeben.</p>
    <p num="0007">Um eine hinreichende Scherfestigkeit der Polyacrylatmassen, welche für eine Verwendung
beispielsweise für Klebebänder unerläßlich ist, zu erzielen, findet üblicherweise
nach der Heißschmelzverarbeitung oder nach dem Auftrag auf ein Trägermaterial eine
Vernetzung der Haftklebemasse statt. Zur Zeit sind Vernetzungsverfahren durch Bestrahlung
mit ultraviolettem Licht (UV) oder mit Elektronenstrahlen (ESH) die am häufigsten
angewendeten Prozesse. Thermische Vernetzungsverfahren mit Metallchelaten
oder multifunktionellen Isocyanaten, welche bei Lösungsmittelsystemen bevorzugt eingesetzt
werden, lassen sich nicht oder nur sehr begrenzt auf die Heißschmelztechnologie
anwenden.</p>
    <p num="0008">Zur Herstellung von Acrylathaftklebebändern, welche ein geringes Ausgasungsverhalten
besitzen sollen, ist die UV-Vernetzung vorzuziehen. Je energiereicher die verwendete
Strahlung ist, desto mehr kommt es bei der Bestrahlung zur Fragmentierung der Polymerketten 
oder der eingesetzten Monomere, diese Fragmente führen wieder zu einer
Erhöhung des Ausgasungswertes und zur Einschränkung der Anwendbarkeit des erzeugten
Produktes.</p>
    <p num="0009">Neben dem Nachteil der Fragmentierung bei der Bestrahlungsvernetzung von Acrylathaftklebemassen
gibt es bei dieser Vernetzungsart weitere Einschränkungen. So kann
es beispielsweise zu nicht vollständiger Vernetzung kommen, insbesondere für Haftklebebänder,
die mit einem Masseauftrag auf einen Träger von mehr als 100 g/m<sup>2</sup> vorliegen.
Bei der UV-Bestrahlung kann es weiterhin zur Fragmentierung des hierbei benötigten
Fotoinitiators kommen, was wiederum zu den oben bereits geschilderten Problemen
führt, da auch hierbei leichtflüchtige Bestandteile freigesetzt werden.</p>
    <p num="0010">Zur Einstellung der erforderlichen kleb- und hafttechnischen Eigenschaften werden
Klebe- oder Haftklebemassen in der Regel Harze hinzugemischt. Dieser Begriff umfaßt
nach DIN 55947 "feste, harte bis weiche, organische, nichtkristalline Produkte mit mehr
oder weniger breiter Molekulargewichtsverteilung [...] Harze sind in der Regel nur Rohstoffe
[...]".

Harze beinhalten naturgemäß ebenfalls leichtflüchtige Komponenten, so daß die Zumischung
bei der Herstellung von Acrylathaftklebemassen ebenfalls dann nachteilig ist,
wenn diese Haftklebemassen einen sehr geringen Ausgasungswert aufweisen sollen.</p>
    <p num="0011">Für Haftklebebänder, für deren Verwendung ein sehr geringes Ausgasungsverhalten erforderlich
ist, beispielsweise für die Anwendung in der Elektronikindustrie, sind daher
bevorzugt Haftklebemassen einzusetzen, die weder thermisch noch durch energiereiche
Strahlung vernetzt werden. Gleichzeitig sollte der Einsatz von Harzen vermieden werden.</p>
    <p num="0012">Aufgabe der Erfindung ist es, Haftklebemassen mit einem sehr geringen Ausgasungsverfahren,
insbesondere für die Verwendung im Elektronikbereich, anzubieten, bei deren
Herstellung die oben geschilderten Nachteile und Probleme des Standes der Technik
vermieden werden.</p>
    <p num="0013">Überraschenderweise wurde gefunden, daß das Ausgasungsverhalten von Haftklebemassen
erheblich herabgesetzt werden kann, wenn man diese derart herstellt, daß sie
zur Ausbildung mehrphasiger Domänen in der Lage sind. </p>
    <p num="0014">Entsprechend betrifft der Anspruch 1 eine Haftklebemasse auf Basis von (Co-)Polymeren
der Acrylsäure und/oder Methacrylsäure und/oder deren Derivaten, welche eine zumindest
zweiphasige Domänenstruktur sowie einen Ausgasungswert von weniger als 10
µg/g aufweist, bezogen auf das Gewicht der Haftklebemasse, wenn man die Haftklebemasse
nach dem im experimentellen Teil als tesa-Methode bezeichneten Verfahren vermißt.</p>
    <p num="0015">Bei einer ersten besonders bevorzugten Ausführungsform der erfinderischen Haftklebemasse
sind die (Co-)Polymere mindestens teilweise Blockcopolymere des allgemeinen
Typs P(A)-P(B)-P(A), wobei
<ul list-style="bullet"><li>P(A) einen Homo- oder Copolymerblock aus den Monomeren A repräsentiert, welcher
eine Glasübergangstemperatur von -80 °C bis 0 °C besitzt,</li><li>P(B) einen Homo- oder Copolymerblock aus den Monomeren B repräsentiert, welcher
eine Glasübergangstemperatur von 20 °C bis 175 °C besitzt,</li><li>und die Homo- oder Copolymerblöcke P(A) und die Homo- oder Copolymerblöcke
P(B) ineinander unlöslich sind.</li></ul></p>
    <p num="0016">Bei einer zweiten sehr bevorzugten Ausführungsform sind die Blöcke auf die jeweils anderen
Monomere zurückzuführen, so daß die (Co-)Polymere mindestens teilweise Blockcopolymere
des allgemeinen Typs P(B)-P(A)-P(B) sind, wobei
<ul list-style="bullet"><li>P(A) einen Homo- oder Copolymerblock aus den Monomeren A repräsentiert, welcher
eine Glasübergangstemperatur von -80 °C bis 0 °C besitzt,</li><li>P(B) einen Homo- oder Copolymerblock aus den Monomeren B repräsentiert, welcher
eine Glasübergangstemperatur von 20 °C bis 175 °C besitzt,</li><li>und die Homo- oder Copolymerblöcke P(A) und die Homo- oder Copolymerblöcke
P(B) ineinander unlöslich sind.</li></ul></p>
    <p num="0017">Die Blockcopolymere können dabei vollständig als P(A)-P(B)-P(A)-Blöcke beziehungsweise
vollständig als P(B)-P(A)-P(B)-Blöcke eingesetzt werden. Es sind jedoch auch Mischungen
dieser Dreiblockcopolymere und/oder mit Zweiblockcopolymeren P(A)-P(B)
und/oder mit den Monoblöcken P(A) und/oder P(B) einsetzbar, wobei durch die Wahl der
jeweiligen Zusammensetzung die klebtechnischen Eigenschaften der Copolymere
wunsch- und einsatzgemäß beeinflußt werden können. </p>
    <p num="0018">Bevorzugt sind die Monomere A dabei gewählt aus der Gruppe der Acrylsäureester
CH<sub>2</sub>=CHCOOR und/oder Methacrylsäureester CH<sub>2</sub>=C(CH<sub>3</sub>)COOR, wobei die Gruppen R
Alkylreste mit 4 bis 14 Kohlenstoffatomen, bevorzugt solche mit 4 bis 9 Kohlenstoffatomen
darstellen.

Diese Charakterisierung umfaßt sowohl Blöcke P(A), welche ausschließlich aus identischen
Molekülen A (mit jeweils der gleichen Anzahl an Kohlenstoffatomen) bestehen, als
auch Blöcke, welche auf unterschiedliche Monomere A basieren, wobei die Reste R 4 bis
14 Kohlenstoffatome beinhalten.</p>
    <p num="0019">Spezifische Beispiele für im erfinderischen Sinne hervorragend einsetzbare Verbindungen
aus der vorstehend genannten Gruppe sind n-Butylacrylat, n-Pentylacrylat, n-Hexylacrylat,
n-Heptylacrylat, n-Octylacrylat, n-Nonylacrylat und deren verzweigte Isomere,
wie beispielsweise 2-Ethylhexylacrylat.</p>
    <p num="0020">Weiterhin ist es im erfinderischen Sinne sehr günstig, wenn zumindest ein Teil der Monomere
A eine funktionelle Gruppe R' aufweist, welche zur koordinativen Vernetzung
befähigt ist.</p>
    <p num="0021">Außerdem hat es sich als sehr vorteilhaft herausgestellt, wenn zumindest ein Teil der
Monomere A eine funktionelle Gruppe R" aufweist, welche für das Homo- oder Copolymer
P(A) und/oder für das gesamte Blockcopolymer eine kohäsionssteigernde Wirkung
besitzt.</p>
    <p num="0022">Ausdrücklich erwähnt seien hier die Monomere A, deren Reste sowohl zur koordinativen
Vernetzung befähigt sind als auch eine kohäsionssteigernde Wirkung für den Block P(A)
darstellen, bei denen also R' = R" ist.</p>
    <p num="0023">Besonders bevorzugte Beispiele für Verbindungen mit koordinativ vernetzenden und/oder
kohäsionssteigemden Eigenschaften sind Hydroxyethylacrylat, Hydroxypropylacrylat,
Hydroxyethylmethacrylat, Hydroxypropylmethacrylat, Acrylsäure, Methacrylsäure, Allylalkohol,
Maleinsäureanhydrid, Itaconsäureanhydrid, Itaconsäure, Acrylamid und Glyceridylmethacrylat,
wobei diese Aufzählung nicht abschließend ist. </p>
    <p num="0024">Als Monomere A werden optional weiterhin bis zu 30 Gew.-% Vinylmonomere aus folgenden
Gruppen eingesetzt: Vinylester, Vinylether, Vinylhalogenide, Vinylidenhalogenide,
Vinylverbindungen mit aromatischen Cyclen und Heterocyclen in α-Stellung.

Auch hier seien nicht ausschließlich einige Beispiele genannt: Vinylacetat, Vinylformamid,
Vinylpyridin, Ethylvinylether, Vinylchlorid, Vinylidenchlorid, Acrylonitril.

Als Komponente B werden bevorzugt Monomere gewählt, die in der Lage sind, eine 2-Phasen
Domänenstruktur mit den Copolymer-Blöcken P(A) auszubilden.

Vorteilhafte Beispiele für Verbindungen, welche als Komponente B eingesetzt werden,
sind Vinylaromaten, Methylmethacrylate, Cyclohexylmethacrylate, Isobornylmethacrylate.
Besonders bevorzugte Beispiele für die Komponente B sind Methylmethacrylat und Styrol.</p>
    <p num="0025">Ein weiteres bevorzugtes Charakteristikum dieser Blockcopolymere P(A)-P(B)-P(A) beziehungsweise
P(B)-P(A)-P(B) ist, daß das Molekulargewicht zwischen 5.000 und
600.000 g/mol, mehr bevorzugt zwischen 20.000 und 300.000 g/mol liegt. Der Anteil der
Polymerendblöcke liegt vorteilhaft zwischen 10 und 60 Gewichtsprozent des gesamten
Blockcopolymers, mehr bevorzugt zwischen 15 und 40 Gewichtsprozent.</p>
    <p num="0026">Zur Herstellung der erfindungsgemäßen Blockcopolymere können alle kontrolliert radikalisch
verlaufende Polymerisationen eingesetzt werden, wie z.B. die ATRP (Atom-Transfer
Radical Polymerization), die durch Nitroxid/TEMPO kontrollierte Polymerisation oder besonders
bevorzugt der RAFT-Prozeß (rapid addition-fragmentation chain transfer) oder
Varianten hiervon, die beispielsweise in der Wahl der Regler, der Initiatoren beziehungsweise
deren Mengen und Häufigkeit der Zugabe variieren können. Zur Herstellung kann
z.B. ein difunktioneller Initiator verwendet werden.</p>
    <p num="0027">Bevorzugt können zur Polymerisation der Blockcopolymere Nitroxid-Regler, Dithioester
oder Trithiocarbonate zur Radikalkontrolle eingesetzt werden. Die Polymerisation kann in
Gegenwart eines organischen Lösungsmittels oder in Gegenwart von Wasser oder in
Gemischen aus organischen Lösungsmitteln und/oder Wasser oder in Substanz durchgeführt
werden. Bevorzugt wird so wenig Lösungsmittel wie möglich eingesetzt. Die Polymerisationszeit
beträgt - je nach Umsatz und Temperatur - zwischen 6 und 48 h, wobei
der Umsatz größer 97 % liegen sollte. </p>
    <p num="0028">Bei der Lösungsmittelpolymerisation werden als Lösemittel vorzugsweise Ester gesättigter
Carbonsäuren (wie Ethylacetat), aliphatische Kohlenwasserstoffe (wie n-Hexan oder
n-Heptan), Ketone (wie Aceton oder Methylethylketon), Siedegrenzbenzin oder Gemische
dieser Lösungsmittel verwendet. Für die Polymerisation in wäßrigen Medien bzw.
Gemischen aus organischen und wäßrigen Lösungsmitteln werden zur Polymerisation
bevorzugt Emulgatoren und Stabilisatoren zugesetzt. Als Polymerisationsinitiatoren werden
übliche radikalbildende Verbindungen wie beispielsweise Peroxide, Azoverbindungen
und Peroxosulfate eingesetzt. Auch Initiatorgemische eignen sich hervorragend. Zur
Radikalstabilisierung werden Nitroxide des Typs (Ia) oder (Ib) eingesetzt:
<img id="img-00070001" orientation="unknown" wi="81" img-format="tif" img-content="cf" file="00070001.tif" inline="no" he="44"/>
wobei R<sub>1</sub>, R<sub>2</sub>, R<sub>3</sub>, R<sub>4</sub>, R<sub>5</sub>, R<sub>6</sub>, R<sub>7</sub>, R<sub>8</sub> unabhängig voneinander folgende Verbindungen oder
Atome bedeuten:
<sl><li>i) Halogenide, wie z.B. Chlor, Brom oder lod</li><li>ii) lineare, verzweigte, cyclische und heterocyclische Kohlenwasserstoffe mit 1 bis
20 Kohlenstoffatomen, welche gesättigt, ungesättigt und aromatisch sein können,</li><li>iii) Ester -COOR<sub>9</sub>, Alkoxide -OR<sub>10</sub> und/oder Phosphonate -PO(OR<sub>11</sub>)<sub>2</sub>,</li></sl>
wobei R<sub>9</sub>, R<sub>10</sub> oder R<sub>11</sub> für Reste aus der Gruppe ii) stehen.</p>
    <p num="0029">Die Verbindungen (Ia) oder (Ib) können auch an Polymerketten jeglicher Art gebunden
sein und somit zum Aufbau der Blockcopolymere als Makroradikale oder Makroregler
genutzt werden.</p>
    <p num="0030">Mehr bevorzugt werden für die Polymerisation Verbindungen des Typs als kontrollierte
Regler verwendet:
<ul list-style="bullet"><li>2,2,5,5-Tetramethyl-1-pyrrolidinyloxyl (PROXYL), 3-Carbamoyl-PROXYL, 2,2-dimethyl-4,5-cyclohexyl-PROXYL,
3-oxo-PROXYL, 3-Hydroxylimine-PROXYL, 3-Aminomethyl-PROXYL, 
3-Methoxy-PROXYL, 3-t-Butyl-PROXYL, 3,4-Di-t-butyl-PROXYL</li><li>2,2,6,6-Tetramethyl-l-piperidinyloxypyrrolidinyloxyl (TEMPO), 4-Benzoyloxy-TEMPO,
4-Methoxy-TEMPO, 4-Chloro-TEMPO, 4-Hydroxy-TEMPO, 4-Oxo-TEMPO, 4-Amino-TEMPO,
2,2,6,6,-Tetraethyl-1-piperidinyloxyl, 2,2,6-Trimethyl-6-ethyl-1-piperidinyl
oxyl</li><li>N-tert.-Butyl-1-phenyl-2-methyl propyl Nitroxid</li><li>N-tert.-Butyl-1-(2-naphtyl)-2-methyl propyl Nitroxid</li><li>N-tert.-Butyl-1-diethylphosphono-2,2-dimethyl propyl Nitroxid</li><li>N-tert.-Butyl-1-dibenzylphosphono-2,2-dimethyl propyl Nitroxid</li><li>N-(1-Phenyl-2-methyl propyl)-1-diethylphosphono-1-methyl ethyl Nitroxid</li><li>Di-t-Butylnitroxid</li><li>Diphenylnitroxid</li><li>T-Butyl-t-amyl Nitroxid</li></ul></p>
    <p num="0031">Als weitere kontrollierte Polymerisationsmethode wird die Atom Transfer Radical Polymerization
(ATRP) eingesetzt, wobei als Initiator bevorzugt monofunktionelle oder difunktionelle
sekundäre oder tertiäre Halogenide und zur Abstraktion des(r) Halogenids(e) Cu-,
Ni-, Fe-, Pd-, Pt-, Ru-, Os-, Rh-, Co-, Ir-, Cu-, Ag- oderAu-Komplexe [EP 0 824 111; EP 0
826 698; EP 0 824 110; EP 0 841 346; EP 0 850 957] eingesetzt werden. Die unterschiedlichen
Möglichkeiten der ATRP sind ferner in den Patenten US 5,945,491, US
5,854,364 und US 5,789,487 beschrieben.</p>
    <p num="0032">Als sehr bevorzugte Variante wird der RAFT-Prozeß (reversible addition-fragmentation
chain transfer) durchgeführt. Der Prozeß ist in den Patenten WO 98/01478 und WO
99/31144 ausführlich beschrieben. Zur Herstellung von Blockcopolymeren eignen sich
besonders vorteilhaft Trithiocarbonate [Macromolecules 2000, 33, 243-245). In einer sehr
vorteilhaften Variante wird das Trithiocarbonat (II) zur Polymerisation eingesetzt:
<img id="img-00080001" orientation="unknown" wi="78" img-format="tif" img-content="cf" file="00080001.tif" inline="no" he="44"/></p>
    <p num="0033">Nach der Polymerisation wird die Polymerisationslösung aufkonzentriert. Um einen entsprechend
geringen Ausgasungswert der erfinderischen Acrylathaftklebmasse zu gewährleisten,
wird die derart erhältliche Polyacrylatmasse vorteilhaft einer Nachreinigung
unterzogen.</p>
    <p num="0034">Entsprechend betrifft die Erfindung weiterhin ein Verfahren zur Aufkonzentration einer
Haftklebemasse auf Basis acrylischer Monomere entsprechend den im vorstehenden
gemachten Angaben, wobei eine durch radikalische Polymerisation erhältliche Polyacrylatlösung
eingesetzt wird. Bei diesem Verfahren wird eine Aufkonzentration wie folgt
durchgeführt: Der Polyacrylatlösung wird nach erfolgter Polymerisation ein Schleppmittel
zugesetzt und die mit dem Schleppmittel versetzte Polyacrylatlösung in einen Extruder
geleitet, in welchem die Polyacrylatlösung einer Trägerdampfdestillation unterzogen wird.
Durch die Aufkonzentration entsteht derart eine Polyacrylatmasse, welche aus der
Schmelze weiterverarbeitet wird.

In einer sehr bevorzugten Vorgehensweise, welche insbesondere auf die Verwendung
als Haftklebemasse für Klebebänder zielt, wird die aufkonzentrierte Polyacrylatmasse auf
ein Trägermaterial aufgetragen.</p>
    <p num="0035">Bei dem erfindungsgemäßen Verfahren wird das Lösemittel in einem Aufkonzentrationsextruder
unter vermindertem Druck entfernt, wobei bevorzugt das Lösemittel in verschiedenen
Vakuumstufen abdestilliert wird. Das Schleppmittel dient dabei dazu, Lösungsmittel,
Verunreinigungen und leichtflüchtige Komponenten auszutragen.</p>
    <p num="0036">In einer verbesserten Variante des erfinderischen Verfahrens wird im Anschluß an die
Aufkonzentation in zumindest einem weiteren Schritt eine Nachreinigung durchgeführt,
indem die aufkonzentrierte Polyacrylatmasse erneut mit demselben oder einem weiteren
Schleppmittel versetzt wird und im Extruder eine weitere Trägerdampfdestillation durchgeführt
wird, wobei bevorzugt jeweils höhere Temperaturen und niedrigere Vakuen gewählt
werden als in dem vorhergehenden Destillationsschritt. Dabei wird nochmals von
Lösemittel, Restmonomerresten und Verunreinigungen befreit. </p>
    <p num="0037">Der Extruder im Aufkonzentrationsschritt ist bevorzugt ein gleich- oder gegenläufiger
Doppelschneckenextruder. Die Aufkonzentration und die Nachreinigungsschritte können
dabei in ein- und demselben Extruder oder in einander nachgeschalteten Extrudern
durchgeführt werden. Werden mehrere Extruder eingesetzt, so ist es günstig, für die
Nachreinigungsschritte ebenfalls Doppelschneckenextruder zu verwenden, wobei auch
die gleich- oder gegenläufig gewählt werden können.</p>
    <p num="0038">Durch die vorteilhaft gewählten Monomerzusammensetzungen ist die Beanspruchung der
Polyacrylatmassen im Extruder gering. Werden beispielsweise Polymere mit Molekulargewichten
von etwa 600.000 (M<sub>w</sub> ≈ 600.000 g/mol) eingesetzt, so beträgt der Molekulargewichtsabbau
im Extruder dabei nur bis zu 5 %.</p>
    <p num="0039">In einer hervorragenden Vorgehensweise läßt sich als Schleppmittel für die Destillation in
dem erfinderischen Verfahren Wasserdampf einsetzen. Geeignet sind aber auch organische,
dem Fachmann für die Trägerdampfdestillation geläufige Schleppmittel.</p>
    <p num="0040">Bei der Wasserdampfdestillation dient der Wasserdampf als Träger für die aus der Haftklebemasse
zu entfernenden, mehr oder weniger flüchtigen Stoffe. Selbst viele hochsiedende
mit Wasser nicht oder nur wenig mischbare Stoffe lassen sich auf diese Weise
schon bei etwa 100 °C destillieren, wenn man sie zusammen mit Wasser erhitzt oder
während der Destillation heißen Wasserdampf hindurchleitet.

Eine Variante, mit der die Wasserdampfdestillation zur Entfernung höhersiedender Komponenten
betrieben werden kann, wird durch die Destillation mit überhitztem Wasserdampf
(bei Temperaturen von etwa 130 °C) gegeben.</p>
    <p num="0041">Aufgrund der Zusammensetzung der Haftklebemasse kann auf eine nachträgliche Vernetzung
durch aktinische Strahlung verzichtet werden. Hierdurch wird die Entstehung von
Fragmenten vermieden, so daß der niedrige Ausgasungswert nicht wieder erhöht wird.</p>
    <p num="0042">Weiterhin kann die derart hergestellte Haftklebemasse beziehungsweise das Haftklebeband
optional kurzzeitig erhitzt werden. Der Wärmeeintrag kann durch Bestrahlung, z. B.
mit UV-, IR- oder Mikrowellenbestrahlung, erfolgen. Die Bestrahlungseinrichtungen sind
vorteilhaft mit einer Absaugevorrichtung gekoppelt. Die Haftklebemasse wird bevorzugt
durch IR-Bestrahlung im Wellenlängenbereich um 1700 cm<sup>-1</sup> erhitzt, wobei die Temperatur 
der Haftklebemasse zumindest 100 °C, bevorzugt 120 °C oder höher betragen, dabei
aber einen oberen Grenzwert von 170 °C nicht überschreiten sollte.</p>
    <p num="0043">Beansprucht wird weiterhin ein Klebeband, insbesondere für die Verwendung in der
Elektronikindustrie, mit einer ein- oder beidseitig auf ein Trägermaterial aufgetragenen
Schicht einer Haftklebemasse auf Basis von (Co-)Polymeren der Acrylsäure und/oder
Methacrylsäure und/oder deren Derivaten, welche eine zumindest zweiphasige Domänenstruktur
sowie einen Ausgasungswert von weniger als 10 µg/g unter den zuvor bereits
angegebenen Bedingungen aufweist, sowie ein Haftklebeband mit einer Haftklebemasse,
wie sie in den einzelnen Ausführungsformen beschrieben ist.</p>
    <p num="0044">Eine sehr vorteilhafte Ausführungsform dieses erfinderischen Klebebandes besitzt ein
Trägermaterial mit einer sehr geringen Tendenz zur Ausgasung, bevorzugt von weniger
als 5 µg/g, idealerweise von weniger als 3 µg/g.</p>
    <heading>
      <b>Beispiele</b>
    </heading>
    <heading>Testmethoden</heading>
    <p num="0045">Ein 13 mm breiter Streifen des Klebebandes wurde auf eine glatte und gereinigte Stahloberfläche
aufgebracht. Die Auftragsfläche betrug 20 mm x 13 mm (Länge x Breite). Anschließend
wurde wie folgt vorgegangen:
<sl><li>Test A1: Bei Raumtemperatur wurde ein 1 kg-Gewicht an dem Klebeband befestigt und
die Zeit bis zum Abfallen des Gewichtes gemessen.</li><li>Test A2: Bei 70 °C wurde ein 1 kg-Gewicht an dem Klebeband befestigt und die Zeit bis
zum Abfallen des Gewichtes gemessen.</li></sl>
Die gemessenen Scherstandzeiten sind jeweils in Minuten angegeben und entsprechen
dem Mittelwert aus drei Messungen.</p>
    <heading>Messung des Ausgasungswertes ("tesa-Methode";Test B):</heading>
    <heading>
      <u style="single">Vorbereitung der Muster:</u>
    </heading>
    <p num="0046">Die Klebemassen wurden auf PET-Folie im Hotmeltverfahren beschichtet. Der Masseauftrag
betrug ca. 50 g/m<sup>2</sup>. Nach oder vor der UV-Bestrahlung wurde eine etwa 40 cm<sup>2</sup>
große Probenfläche aus dem Lappenmuster ausgeschnitten, mit Glasperlen (Durchmesser: 
60 - 80 µm) bestreut und zusammengerollt in ein 25 ml HeadspaceGläschen überführt.
Die Probe wurde 1 h bei 100 °C bei Normaldruck ausgeheizt und abschließend die
leichtflüchtigen Bestandteile aus dem Dampfraum in den GC injiziert.</p>
    <heading>
      <u style="single">Analyse:</u>
    </heading>
    <p num="0047">Die leicht-flüchtigen Bestandteile wurden über GC-MS ermittelt. Als Meßgeräte wurden
verwendet:
<sl><li>GC: Hewlett Packard HP 5890 SERIES II</li><li>MS: Hewlett Packard HP 5989 A</li></sl></p>
    <p num="0048">Zur Messung wurde eine DB-5 Säule mit 60 m Länge, 0,25 mm Innendurchmesser und
1 µm Filmdicke eingebaut. Die Messung erfolgte mit einem Temperaturprogramm 50 °C
(3 min.) - 150 C/min - 260 °C (2 min.). Als Trägergas wurde Wasserstoff (90 kPa) mit
einem Strom von 1 ml/min benutzt. Das Splitverhältnis betrug 1:10.

Die Quantifizierung der Peaks im GC erfolgte gegen externe Standards.</p>
    <heading>
      <b>Herstellung des Trithiocarbonats:</b>
    </heading>
    <p num="0049">Als Regler wurde folgendes Trithiocarbonat (II) gemäß Macromolecules 2000, 33, 243-245
und Synth. Commun. 1988, 18, 1531-1536 hergestellt.
<img id="img-00120001" orientation="unknown" wi="72" img-format="tif" img-content="cf" file="00120001.tif" inline="no" he="40"/>
Das kommerziell erhältliche Vazo 67™ (DuPont) ist die chemische Verbindung 2,2'-Azobis(2-ethylpropionsäurenitril).</p>
    <heading>
      <i>Durchführung der Polymerisationen</i>
    </heading>
    <heading>
      <u style="single">Trithiocarbonat-funktionalisiertes Polystyrol (A):</u>
    </heading>
    <p num="0050">In einem 500 ml Schlenkgefäß wurden 400 ml Styrol und 3,47 g des Trithiocarbonates
(II) (0.01172 mol) eingefüllt, das Gefäß dreimal entgast und dann unter Argon die Polymerisation 
durchgeführt. Zur Initiierung wurde auf 120 °C hochgeheizt und unter Rühren
30 h polymerisiert. Zur Isolierung wurde auf RT abgekühlt, das Polymer in 1000 ml Dichlormethan
gelöst und dann in 7,5 L Methanol unter starkem Rühren gefällt. Der Niederschlag
wurde über eine Fritte abfiltriert und dann über GPC analysiert. (M<sub>n</sub> = 23500, M<sub>w/n</sub>
= 1,32).</p>
    <heading>
      <u style="single">Beispiel 1</u>
    </heading>
    <p num="0051">Ein für radikalische Polymerisationen konventioneller Reaktor wurde mit 32 g Trithiocarbonat-funktionalisiertem
Polystyrol (A), 442 g 2-Ethylhexylacrylat, 4,5 g Acrylsäure und
0,12 g Vazo 67™ (Fa. DuPont) befüllt. Nach 20 Minuten Durchleiten von Argon und
zweimaligen Entgasen wurde der Reaktor unter Rühren auf 70 °C hochgeheizt für 16 h
polymerisiert.

Zur Isolierung wurde auf RT abgekühlt, das Blockcopolymer PS-P(EHA/AS)-PS mit Aceton
auf 50 % verdünnt und dann über ein konventionelles Rakel auf einen ausgasungsarmen
(&lt; 2 µg/g flüchtige Anteile nach Testmethode B) mit Saran geprimerten 23 µm
dicken PET-Träger beschichtet und dann über 5 verschiedenen Stufen mit 60, 80, 100,
120 und 120 °C getrocknet. Die durchschnittliche Aufenthaltsdauer in jeder Temperaturzone
betrug 80 Sekunden. Der Masseauftrag betrug 50 g/m<sup>2</sup>.

Anschließend wurde nach Testmethode A und B ausgetestet.</p>
    <heading>
      <u style="single">Beispiel 2</u>
    </heading>
    <p num="0052">Ein für radikalische Polymerisationen konventioneller Reaktor wurde mit 3,2 kg Trithiocarbonat-funktionalisiertem
Polystyrol (A), 44,2 kg n-Buthylacrylat, 4,5 kg Acrylsäure und
0,12 kg Vazo 67™ (Fa. DuPont) befüllt. Nach 20 Minuten Durchleiten von Argon und
zweimaligen Entgasen wurde der Reaktor unter Rühren auf 70 °C hochgeheizt für 16 h
polymerisiert.

Zur Isolierung wurde auf RT abgekühlt und das Blockcopolymer PS-P(BA/AS)-PS durch
einen Einschneckenextruder (Bersdorff) mit drei Entgasungeinheiten aufkonzentriert. Die
Vakuumstufen betrugen 200 mbar, 60 mbar und 9 mbar. Der Durchsatz an Speiselösung
belief sich auf 40 kg/h, wobei die Eintrittslösung durch eine Feedvorwärmung 120 °C vorgewärmt
wurde. Die Austrittstemperatur der Acrylatschmelzhaftklebemasse betrug etwa
130°C.

Anschließend wurde durch die Schmelzhaftklebemasse für 2 Minuten Wasserdampf geleitet,
in einem gleichläufig betriebenen Doppelschneckenextruder (Welding Engineers)
vom Wasser/Verunreinigungsgemisch gereinigt und dann die Klebemasse aus der 
Schmelze durch eine Breitschlitzdüse auf einen ausgasungsarmen (&lt;2 µg/g flüchtige
Anteile nach Testmethode B) mit Saran geprimerten 23 µm dicken PET-Träger beschichtet.
Der Masseauftrag betrug 50 g/m<sup>2</sup>.

Anschließend wurde nach Testmethode A und B ausgetestet.</p>
    <heading>
      <u style="single">Beispiel 3:</u>
    </heading>
    <p num="0053">Es wurde analog Beispiel 2 vorgegangen. Die Haftklebemasse wurde aus der Schmelze
durch eine Breitschlitzdüse auf einen ausgasungsarmen (2 µg/g flüchtige Anteile nach
Testmethode B) mit Saran geprimerten 23 µm dicken PET-Träger beschichtet. Der Masseauftrag
betrug 50 g/m<sup>2</sup>. Anschließend wurde über 3 verschiedenen Stufen mit 120, 130
und 130 °C getempert. Die durchschnittliche Aufenthaltsdauer in jeder Temperaturzone
betrug 60 Sekunden.

Anschließend wurde nach Testmethode A und B ausgetestet.</p>
    <heading>
      <u style="single">Vergleichsbeispiel V1:</u>
    </heading>
    <p num="0054">UV-AC Resin 203™ (BASF AG) wurde mit einer Hotmelt-Beschichtungsapparatur auf
einen ausgasungsarmen (&lt;2 µg/g flüchtige Anteile nach Testmethode B) mit Saran
geprimerten 23 µm dicken PET-Träger beschichtet. Der Masseauftrag betrug 50 g/m<sup>2</sup>.
Anschließend wurde nach Testmethode A und B ausgetestet.</p>
    <heading>
      <u style="single">Vergleichsbeispiel V2:</u>
    </heading>
    <p num="0055">UV-AC Resin 203™ (BASF AG) wurde mit einer Hotmelt-Beschichtungsapparatur auf
einen ausgasungsarmen (&lt;2 pg/g flüchtige Anteile nach Testmethode B) mit Saran
geprimerten 23 µm dicken PET-Träger beschichtet und anschließend mit einer
UV-Anlage (Eltosch; Quecksilbermitteldruck-Strahler, 120 W/cm<sup>2</sup>, volle Leistung) zweimal
mit 20 m/min bestrahlt. Der Masseauftrag betrug 50 g/m<sup>2</sup>.

Anschließend wurde nach Testmethode A und B ausgetestet.</p>
    <heading>
      <u style="single">Resultate</u>
    </heading>
    <p num="0056">Die Ergebnisse der Ausgasungen zeigt Tabelle 1: <tables><table><tgroup cols="2"><tbody><row><entry align="center">Beispiel</entry><entry align="center">Flüchtige Anteile [µg/g]</entry></row><row><entry align="center">1</entry><entry align="center">8</entry></row><row><entry align="center">2</entry><entry align="center">7</entry></row><row><entry align="center">3</entry><entry align="center">9</entry></row><row><entry align="center">V1</entry><entry align="center">150</entry></row><row><entry align="center">V2</entry><entry align="center">240</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0057">Die Ergebnisse zeigen, daß die für geringes Ausgasungsverhalten ausgelobten UV-AC
Resins™ noch sehr große Mengen an leichtflüchtigen Anteilen enthalten (V1). Verwendet
man den UV AC-Resin 203™ zur Hotmelt-Beschichtung und vernetzt mit einem konventionellem
UV-C Strahler, so besitzt das gesamte Haftklebeband noch flüchtige Bestandteile
von etwa 240 µg/g Klebemasse (V2). Als flüchtige Bestandteile wurden folgende
Verbindungen detektiert:

Aceton, 2-Methyl-pentan, 3-Methyl-pentan, Hexan, Ethylacetat, 2-Methyl-1-propanol,
1-Butanol, 2,4-Dimethyl-pentan, Cyclohexan, 3-Methyl-hexan, 1,2-Dimethylcyclopentan,
Heptan, Methylcyclohexan, Toluol, 3-Methyl-heptan, Ethylbenzol, p-Xylol,
2-Propansäurebutylester, 1,3-Dimethylbenzol, Benzol, Ameisensäurebutylester, Butanal
und Isobuten.

Dies gemessenen Mengen sind zu groß für empfindliche Anwendungen in der elektrischen
und elektronischen Industrie. Dagegen zeigen die Acrylatblockcopolymere der
Beispiele 1 bis 3 ein eindeutig besseres Ausgasungverhalten. Alle drei Haftklebemassen
erfüllen die Norm von weniger als 10 µg/g flüchtige Bestandteile. Da durch die Domänenbildung
der Polystyrolblöcke keine Vernetzung erforderlich ist (s. Tabelle 2), werden
keine zusätzlichen flüchtigen Bestandteile entstehen, wie es üblicherweise durch die zur
Vernetzung angewandte aktinische Bestrahlung der Fall ist. Somit sind Haftklebebänder
mit einem besonders günstigen Ausgasungsverhalten zugänglich.

In Tabelle 2 ist die Scherfestigkeit der Beispiele aufgelistet:

In der folgenden Tabelle sind die klebtechnischen Eigenschaften dieser Massen aufgelistet.
<tables><table><tgroup cols="3"><tbody><row><entry align="center">Beispiel</entry><entry align="center">SSZ RT /A1</entry><entry align="center">SSZ 70 °C /A2</entry></row><row><entry align="center">1</entry><entry align="center">+10000</entry><entry align="center">+10000 </entry></row><row><entry align="center">2</entry><entry align="center">+10000</entry><entry align="center">+10000</entry></row><row><entry align="center">3</entry><entry align="center">+10000</entry><entry align="center">+10000</entry></row><row><entry align="center">V1</entry><entry align="center">5</entry><entry align="center">&gt;5</entry></row><row><entry align="center">V2</entry><entry align="center">755</entry><entry align="center">185</entry></row><row><entry>SSZ: Scherstandzeiten in min</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0058">Die Beispiele 1 bis 3 belegen, daß die Acrylatblockcopolymere durch die Hartblockdomänenbildung
eine sehr hohe Scherfestigkeit aufweisen. Das unvemetzte Referenzmuster
V1 besitzt dagegen nahezu keine Kohäsion. Referenzbeispiel V2 ist durch die
UV-Vernetzung bedeutend scherfester.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Haftklebemasse auf Basis von (Co-)Polymeren der Acrylsäure und/oder Methacrylsäure
und/oder deren Derivaten, gekennzeichnet durch eine zumindest zweiphasige
Domänenstruktur sowie einen Ausgasungswert von weniger als 10 µg/g, bezogen auf
das Gewicht der Haftklebemasse, wenn man die Haftklebemasse nach der tesa-Methode
vermißt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Haftklebemasse nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß
die (Co-)Polymere mindestens teilweise Blockcopolymere des allgemeinen Typs
P(A)-P(B)-P(A) sind, wobei
<claim-text><claim-text>P(A) einen Homo- oder Copolymerblock aus den Monomeren A repräsentiert,
welcher eine Glasübergangstemperatur von -80 °C bis 0 °C besitzt,</claim-text><claim-text>P(B) einen Homo- oder Copolymerblock aus den Monomeren B repräsentiert,
welcher eine Glasübergangstemperatur von 20 °C bis 175 °C besitzt,</claim-text><claim-text>und die Homo- oder Copolymerblöcke P(A) und die Homo- oder Copolymerblöcke
P(B) ineinander unlöslich sind.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Haftklebemasse nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß
die (Co-)Polymere mindestens teilweise Blockcopolymere des allgemeinen Typs
P(B)-P(A)-P(B) sind, wobei
<claim-text><claim-text>P(A) einen Homo- oder Copolymerblock aus den Monomeren A repräsentiert,
welcher eine Glasübergangstemperatur von -80 °C bis 0 °C besitzt,</claim-text><claim-text>P(B) einen Homo- oder Copolymerblock aus den Monomeren B repräsentiert,
welcher eine Glasübergangstemperatur von 20 °C bis 175 °C besitzt,</claim-text><claim-text>und die Homo- oder Copolymerblöcke P(A) und die Homo- oder Copolymerblöcke
P(B) ineinander unlöslich sind.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Haftklebemasse nach einem der Ansprüche 2 oder 3, dadurch gekennzeichnet, daß
die Monomere A gewählt sind aus der Gruppe der Acrylsäureester CH2=CHCOOR
und/oder Methacrylsäureester CH2=C(CH3)COOR, wobei die Gruppen R Alkylreste
mit 4 bis 14 Kohlenstoffatomen, bevorzugt solche mit 4 bis 9 Kohlenstoffatomen darstellen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Haftklebemasse nach einem der Ansprüche 2 bis 4, dadurch gekennzeichnet, daß
zumindest ein Teil der Monomere A eine funktionelle Gruppe R' aufweist, welche zur
koordinativen Vernetzung befähigt ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Haftklebemasse nach einem der Ansprüche 2 bis 4, dadurch gekennzeichnet, daß
zumindest ein Teil der Monomere A eine funktionelle Gruppe R" aufweist, welche für
das Homo- oder Copolymer P(A) und/oder für das gesamte Blockcopolymer eine kohäsionssteigernde
Wirkung besitzt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Verfahren zur Herstellung einer Haftklebemasse nach zumindest einem der vorangehenden
Ansprüche, bei welchem eine durch radikalische Polymerisation erhältliche
Polyacrylatlösung eingesetzt wird, gekennzeichnet durch
eine Aufkonzentration, bei welcher
<claim-text><claim-text>der Polyacrylatlösung nach erfolgter Polymerisation ein Schleppmittel zugesetzt
wird,</claim-text><claim-text>die mit dem Schleppmittel versetzte Polyacrylatlösung in einen Extruder geleitet
wird, in welchem die Polyacrylatlösung einer Trägerdampfdestillation unterzogen
wird,</claim-text><claim-text>derart durch die Aufkonzentration eine Polyacrylatmasse entsteht, welche aus der
Schmelze weiterverarbeitet wird</claim-text></claim-text>
und die aufkonzentrierte Polyacrylatmasse gegebenenfalls auf ein Trägermaterial
aufgetragen wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 7, dadurch gekennzeichnet, daß
im Anschluß an die Aufkonzentration in zumindest einem weiteren Schritt eine Nachreinigung
durchgeführt wird, indem die aufkonzentrierte Polyacrylatmasse erneut mit
demselben oder einem weiteren Schleppmittel versetzt wird und im Extruder eine
weitere Trägerdampfdestillation durchgeführt wird, wobei bevorzugt jeweils höhere
Temperaturen und niedrigere Vakuen gewählt werden als in dem vorhergehenden
Destillationsschritt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Verfahren nach zumindest einem der Ansprüche 7 oder 8, dadurch gekennzeichnet,
daß
zumindest der Extruder im Aufkonzentrationsschritt ein gleich- oder gegenläufiger
Doppelschneckenextruder ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Verfahren nach zumindest einem der Ansprüche 7 bis 9, dadurch gekennzeichnet,
daß
als Schleppmittel Wasserdampf verwendet wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Klebeband, insbesondere für die Verwendung in der Elektronikindustrie, gekennzeichnet
durch zumindest eine ein- oder beidseitig auf ein Trägermaterial aufgetragene
Schicht einer Haftklebemasse nach zumindest einem der Ansprüche 2 bis 6.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Klebeband nach Anspruch 7, gekennzeichnet durch
ein Trägermaterial mit einer sehr geringen Tendenz zur Ausgasung, bevorzugt von
weniger als 5 µg/g.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
