<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1260334-A1" country="EP" doc-number="1260334" kind="A1" lang="FR" family-id="8863373" status="new" date-produced="20090516" date="20021127">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1260334-A1" status="new" fvid="23611563">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1260334</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021127</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02291216-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02291216</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020516</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0106487-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0106487</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010516</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B28B   3/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B28B   3/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B28B   3/08        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B28B   3/08        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B28B   7/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B28B   7/24        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B28B  13/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B28B  13/06        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B28B  13/06</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B28B   3/00</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B28B   3/08</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B28B   7/24</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren und Vorrichtung zur Herstellung van Bauelementen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Process and device for producing building components</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé et dispositif de fabrication d'éléments de construction</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BARATIN FRANCOIS</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BARATIN, FRANCOIS</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Baratin, François</last-name>
            <address>
              <street>18 rue Oudry</street>
              <city>75013 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BARATIN FRANCOIS</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BROUARD ANNICK</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BARATIN, FRANCOIS</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BROUARD, ANNICK</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Baratin, François</last-name>
            <address>
              <street>18 rue Oudry</street>
              <city>75013 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BROUARD, ANNICK</last-name>
            <address>
              <street>24 rue la Quintinie</street>
              <city>75015 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Ramey, Daniel</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Ernest Gutmann- Yves Plasseraud SA 3, rue Chauveau-Lagarde</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Procédé et dispositif de fabrication d'éléments
de construction, notamment de panneaux pour murs
intérieurs, à partir d'un mélange de plâtre, d'une
charge telle que du sable et d'eau, par compression
lente du mélange dans un moule (14) à compartiments
multiples (26), puis par démoulage des éléments
contenus dans les compartiments (26) du moule de
façon à ce que la prise du plâtre s'opère à
l'extérieur du moule (14).
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="137" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="117"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne un procédé et un
dispositif de fabrication d'éléments de construction,
en particulier pour murs intérieurs de bâtiments, à
partir d'un mélange de plâtre, d'une charge telle que
du sable et d'eau.</p>
    <p num="0002">Il est déjà connu, par exemple par EP-A-0619773,
de fabriquer des blocs de construction à partir d'un
mélange de plâtre, d'une charge telle que du sable et
d'eau, par moulage sous pression de ce mélange
pendant une durée suffisante pour réaliser une
hydratation sous pression du plâtre et obtenir ainsi
une densification de son réseau cristallin.</p>
    <p num="0003">Les blocs de construction ainsi obtenus ont des
caractéristiques mécaniques excellentes, comparables
à celles des pierres de construction, ils peuvent
être utilisés en construction à la sortie des moules
sans séchage préalable, et ils ont une très grande
précision dimensionnelle qui permet de les monter les
uns sur les autres sans joints.</p>
    <p num="0004">Dans ce procédé connu, le mélange de plâtre, de
sable et d'eau est comprimé lentement et laissé sous
pression dans le moule pendant la prise de plâtre,
cette durée étant en général de plusieurs minutes,
puis le moule est ouvert et le bloc est démoulé pour
être stocké ou utilisé en construction. Il est
nécessaire pour le démoulage d'exercer une poussée
relativement forte sur le bloc, en raison de la
pression relativement importante que le bloc applique
sur les parois du moule, et qui résulte de
l'expansion du plâtre à l'intérieur du moule. Il
arrive parfois, si on laisse trop longtemps le bloc
dans le moule, que l'expansion du plâtre soit 
terminée et qu'il soit impossible de démouler le
bloc, si l'on ne dispose pas d'un vérin hydraulique
suffisamment puissant. Pour ces raisons, on est
conduit, soit à démouler les blocs par exemple aux
deux tiers de l'expansion du plâtre, ce qui impose de
connaítre la durée de l'expansion maximale du plâtre
avec suffisamment de précision, soit à équiper la
machine de fabrication de vérins très puissants, donc
relativement très coûteux.</p>
    <p num="0005">Par ailleurs, la prise du plâtre à l'intérieur
du moule se traduit par une immobilisation du moule
pendant une durée relativement importante, ce qui
oblige à disposer d'un grand nombre de moules ou à
supporter des cadences de fabrication relativement
faibles.</p>
    <p num="0006">La présente invention a notamment pour but
d'apporter une solution simple, satisfaisante,
efficace et bon marché à ces problèmes, en
particulier dans le cas de la fabrication d'éléments
de construction destinés à être utilisés à
l'intérieur d'un bâtiment.</p>
    <p num="0007">Elle propose, à cet effet, un procédé de
fabrication d'éléments de construction, tels par
exemple que des panneaux pour murs intérieurs de
bâtiments, à partir d'un mélange de plâtre, d'une
charge telle que du sable et d'eau, la quantité d'eau
dans le mélange étant légèrement supérieure à celle
nécessaire à l'hydratation du plâtre, ce procédé
étant caractérisé en ce qu'il consiste à comprimer ce
mélange dans un moule à compartiments multiples pour
le tasser et pour évacuer l'eau en excès et l'air
contenus dans le mélange et réduire son volume
sensiblement jusqu'à une valeur minimale, puis à
démouler simultanément les éléments par translation 
du moule par rapport aux éléments maintenus immobiles
et à laisser la prise du plâtre s'opérer dans les
éléments à l'extérieur du moule.</p>
    <p num="0008">Le procédé selon l'invention présente un certain
nombre d'avantages par rapport à la technique connue :
<ul list-style="bullet"><li>on peut démouler les éléments de construction
dès que leur compression dans le moule leur a donné
une cohésion interne suffisante, c'est-à-dire après
un temps de l'ordre de 30 secondes au maximum,</li><li>on peut mouler et démouler simultanément
plusieurs éléments de construction, ce qui augmente
la cadence de fabrication,</li><li>le démoulage des éléments s'effectue avant la
prise du plâtre, donc pratiquement sans expansion
volumique du plâtre et peut être réalisé sans effort
avec un vérin hydraulique relativement peu puissant,</li><li>la compression du mélange dans le moule permet
de conférer aux éléments de construction des
caractéristiques mécaniques relativement élevées,
très largement supérieures aux minima imposés, et une
bonne précision dimensionnelle.</li></ul></p>
    <p num="0009">Selon une autre caractéristique du procédé selon
l'invention, la pression finale maximale appliquée au
mélange dans le moule est de l'ordre de 10MPA.</p>
    <p num="0010">Les éléments de construction ainsi fabriqués ont
une résistance en compression au moins égale à 15 Mpa
et qui est typiquement de 25 à 30 Mpa environ.</p>
    <p num="0011">On peut utiliser ces éléments pour faire des
cloisons porteuses.</p>
    <p num="0012">Avantageusement, ce procédé consiste encore à
utiliser un plâtre retardé ou à prise relativement
lente, et à le mélanger de façon uniforme et
progressive à la quantité d'eau précitée.</p>
    <p num="0013">Grâce à la prise lente ou retardée de ce plâtre,
on peut procéder au mélange sans être obligé de le 
faire très rapidement, ce qui permet de mélanger plus
uniformément le plâtre, le sable et l'eau.</p>
    <p num="0014">De façon générale, la quantité de charge dans le
mélange précité peut varier entre 30 et 80 % environ,
en poids.</p>
    <p num="0015">Avantageusement, le mélange comprimé dans le
moule contient des agents hydrophobes tels que des
silicones par exemple.</p>
    <p num="0016">De façon typique, les éléments de construction
ainsi réalisés sont des éléments plans pour murs
intérieurs, ayant par exemple des dimensions de
l'ordre de 25cmx 50cmx 10cm, mais on peut bien
entendu réaliser par exécution du procédé selon
l'invention des éléments de construction ayant toutes
formes et dimensions souhaitées.</p>
    <p num="0017">L'invention propose également un dispositif pour
l'exécution de ce procédé, comprenant un moule à
parois latérales rigides et indéformables et à
ouvertures supérieure et inférieure fermées par des
plateaux déplaçables en translation à l'intérieur du
moule, des moyens de compression du mélange dans le
moule et des moyens de démoulage des éléments de
construction, ce dispositif étant caractérisé en ce
que le moule comprend des cloisons internes
délimitant des compartiments de moulage desdits
éléments et en ce que les moyens de démoulage
comprennent des moyens d'appui sur les faces
supérieures des éléments dans les compartiments du
moule et des moyens de translation du moule
parallèlement aux dits éléments.</p>
    <p num="0018">Ce dispositif permet de mouler simultanément et
de démouler facilement une pluralité d'éléments, avec
un seul moule.</p>
    <p num="0019">Selon une autre caractéristique de ce
dispositif, les moyens de compression comprennent des 
moyens de déplacement du plateau supérieur et/ou du
plateau inférieur à l'intérieur de parties du moule
qui sont dépourvues de cloisons internes.</p>
    <p num="0020">Ces moyens de compression peuvent être
indépendants des moyens d'appui utilisés pour le
démoulage, ou bien comprendre les mêmes moyens que
ces moyens d'appui.</p>
    <p num="0021">L'invention sera mieux comprise et d'autres
caractéristiques, détails et avantages de celle-ci
apparaítront plus clairement à la lecture de la
description qui suit, faite à titre d'exemple en
référence aux dessins annexés dans lesquels :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 est une vue schématique en coupe
axiale d'un dispositif selon l'invention, le moule
étant représenté ouvert ;</li><li>la figure 2 est une vue correspondant à la
figure 1, mais représente le moule fermé ;</li><li>la figure 3 est une vue schématique de dessus
du moule ;</li><li>la figure 4 est une vue semblable aux figures
1 et 2, mais représente le dispositif au cours du
démoulage des éléments de construction.</li></ul></p>
    <p num="0022">Le dispositif de fabrication selon l'invention
est destiné en particulier à être utilisé avec une
presse hydraulique, comprenant au moins un vérin
hydraulique et de préférence deux vérins hydrauliques
alignés axialement.</p>
    <p num="0023">Dans l'exemple représenté aux figures 1, 2 et 3,
la presse comprend un vérin hydraulique supérieur 10
et un vérin hydraulique inférieur 12 à action
verticale, qui sont axialement alignés et entre
lesquels est monté le moule de fabrication des
éléments de construction. </p>
    <p num="0024">Ce moule 14 est de forme générale
parallélépipédique rectangle et comprend des parois
latérales 16 qui sont rigides et indéformables. Ses
extrémités supérieure et inférieure 18, 20
respectivement, sont ouvertes et reçoivent des
plateaux de fermeture supérieur 22 et inférieur 24
sensiblement horizontaux qui sont déplaçables en
translation verticale à l'intérieur du moule 14 avec
un jeu faible par rapport aux parois latérales du
moule.</p>
    <p num="0025">L'espace interne du moule 14 est partagé en une
pluralité de compartiments identiques 26 par des
cloisons internes 28 qui s'étendent verticalement
entre les parois latérales 16 du moule et qui sont
montés fixement sur ces parois. Les cloisons internes
28 ont une hauteur inférieure à celle du moule 14 et
se terminent à distance des extrémités ouvertes 18,
20 du moule, en formant des butées qui limitent les
courses des plateaux 22 et 24 à l'intérieur du moule.</p>
    <p num="0026">Le plateau supérieur 22 peut être fixé ou
accroché sur une plaque 30 déplaçable en translation
verticale par le vérin supérieur 10, et de même le
plateau inférieur 24 est fixé ou accroché sur une
plaque 32 déplaçable en translation verticale par le
vérin inférieur 16.</p>
    <p num="0027">Comme représenté, la partie inférieure du moule
14 qui s'étend sous les cloisons internes 28 peut
être formée par un élément tubulaire 34 indépendant
de la partie supérieure du moule ou bien peut être,
en variante, d'une seule pièce avec cette partie
supérieure.</p>
    <p num="0028">Le procédé de fabrication d'éléments de
construction selon l'invention au moyen de ce
dispositif, est le suivant : <sl><li>initialement, l'extrémité inférieure 20 du moule
est fermée par le plateau 24 qui est engagé sur une
très faible hauteur, par exemple un centimètre
environ, à l'intérieur de la partie inférieure 34 du
moule, et le plateau supérieur 22 est retiré ou
écarté de l'ouverture supérieure du moule. Un mélange
de plâtre, d'une charge telle que du sable et d'eau
est ensuite versé à l'intérieur du moule 14, pour
remplir les compartiments 26 et recouvrir les bords
supérieurs des cloisons 28.</li></sl></p>
    <p num="0029">Ce mélange comprend de 30 à 80 % en poids
environ de charge et de 70 à 20 % en poids environ de
plâtre, la quantité d'eau étant légèrement
supérieure, par exemple de quelques pour cent, à
celle qui est nécessaire à une densité maximale du
mélange (optimum Proctor). En fonction des
granulométries de la charge et du plâtre, la quantité
d'eau peut varier entre 1,5 et 1,9 litre environ dans
le cas d'un mélange comprenant environ 6 kilos de
sable et 4 kilos de plâtre.</p>
    <p num="0030">On peut utiliser avantageusement un plâtre
retardé ou à prise lente pour disposer d'un temps
suffisant pour mélanger le sable, le plâtre et l'eau
de façon sensiblement homogène avant que le plâtre ne
commence sa prise.</p>
    <p num="0031">On peut ajouter au mélange une faible quantité
de produits hydrophobes, tels que des silicones par
exemple, dans une proportion d'environ 1 à 5 pour
mille du poids d'eau utilisé.</p>
    <p num="0032">Le mélange homogène du plâtre, du sable et de
l'eau est difficile, voire impossible à réaliser si
on se contente de verser une quantité voulue d'eau
sur un mélange de plâtre et de sable. Il faut soit
pulvériser l'eau sur le mélange de plâtre et de sable
lorsque ce mélange tombe dans le moule, soit 
pulvériser l'eau sur un mélange de plâtre et de sable
dans un malaxeur conçu à cet effet, tel que décrit
par exemple dans WO 00/30819. A défaut, le plâtre, le
sable et l'eau forment un bloc compact et collant
dans lequel l'eau est mal répartie et que l'on ne
peut pas mouler correctement, même en comprimant
fortement.</p>
    <p num="0033">Lorsqu'une quantité du mélange correspondant au
volume interne du moule a été versée dans le moule,
on tasse et on comprime lentement ce mélange dans le
moule pour obtenir une densité maximale résultant
d'une évacuation de l'eau en excès et de l'air
contenus dans le mélange, qui peuvent s'échapper par
les jeux entre les plateaux 22 et 24 et les parois
latérales du moule, ces jeux étant faibles, de
l'ordre du dixième de millimètre ou moins.</p>
    <p num="0034">Pour ce tassement et cette compression, on peut,
en fonction des conditions de remplissage du moule
14, soit déplacer seulement le plateau inférieur 24
vers le haut jusqu'à l'amener en butée sur les bords
inférieurs des cloisons 28, soit déplacer
simultanément les plateaux 22 et 24 l'un vers l'autre
à l'intérieur du moule.</p>
    <p num="0035">Lorsque les éléments à fabriquer ont une hauteur
de 25 centimètres pour une longueur de 50 centimètres
et une épaisseur de 10 centimètres par exemple, la
course totale de déplacement des plateaux 22 et 24
pour le tassement et la compression du mélange dans
le moule peut être d'une quinzaine de centimètres
dans un premier temps, la pression appliquée au
mélange par le ou les plateaux 22, 24 étant
relativement faible. Ensuite sur une course de
quelques centimètres, la pression augmente
progressivement jusqu'à une valeur par exemple
comprise entre 5 et 10MPa pour laquelle on arrive au 
voisinage de la compacité maximale du mélange dans le
moule. De façon générale, la compression lente du
mélange est exercée pendant une durée nécessaire à
l'évacuation progressive de l'eau en excès et de
l'air et a pour effet supplémentaire de créer à
l'intérieur du mélange une pression hydrostatique
omnidirectionnelle qui a plusieurs avantages :
<ul list-style="bullet"><li>suppression des plans de clivage qui
pourraient résulter de l'application d'une pression
unidirectionnelle,</li><li>bon mouillage de la totalité de la surface des
grains de la charge,</li><li>déplacement de ces grains et organisation de
leur disposition pour une compacité maximale.</li></ul></p>
    <p num="0036">Ce dernier avantage est accru lorsqu'on ajoute
au mélange des grains plus fins que ceux normalement
utilisés.</p>
    <p num="0037">Le volume d'eau utilisé dans le mélange de
plâtre, de charge et d'eau pour obtenir la compacité
maximale (optimum Proctor) correspond au volume d'eau
nécessaire à l'hydratation du plâtre contenu dans ce
mélange et à sa transformation en gypse.</p>
    <p num="0038">La durée de cette phase de compression peut
varier de quelques secondes à 15 à 20 secondes
environ, en fonction des caractéristiques
granulométriques des matériaux utilisés.</p>
    <p num="0039">A la fin de cette compression, les plateaux 22
et 24 sont dans les positions représentées en figure
2 et sont sensiblement en butée sur les cloisons
internes 28.</p>
    <p num="0040">On procède ensuite au démoulage des éléments 36
qui sont formés par le mélange tassé et comprimé dans
les compartiments 26 du moule.</p>
    <p num="0041">Pour cela, on soulève le plateau supérieur 22
et, comme représenté en figure 4, on amène des moyens 
d'appui 40 sur les faces supérieures des éléments 36
pour maintenir ces éléments en place quand on déplace
le moule 14 en translation verticale vers le haut
jusqu'à dégager complètement les éléments moulés 36
des parois latérales 16 et des cloisons internes 28
du moule.</p>
    <p num="0042">Lorsque cela est fait, on écarte les moyens
d'appui 40 et on retire les éléments moulés 36 du
plateau inférieur 24.</p>
    <p num="0043">Comme représenté schématiquement en figure 4,
les moyens d'appui 40 sont portés par des tiges
verticales 42 reliées à leurs extrémités supérieures
à des moyens 44 de support et de manoeuvre.</p>
    <p num="0044">Dans cette forme de réalisation, les moyens 40,
42, 44 de maintien en place des éléments moulés 36
pendant leur démoulage sont indépendants des moyens
10, 22, 30 de compression du mélange dans le moule.</p>
    <p num="0045">En variante, ces moyens peuvent être confondus
notamment lorsque l'on prévoit des moyens séparés de
compression du mélange dans les divers compartiments
26 du moule. En particulier, les tiges 42 peuvent
être des tiges de piston de vérins hydrauliques et
les moyens d'appui 40 sont alors déplaçable par ces
tiges de piston verticalement sur une distance
correspondant à la fin de la compression du mélange
dans le moule. On peut pour cela prévoir un vérin
hydraulique par compartiment.</p>
    <p num="0046">Dans tous les cas, les tiges 42 doivent avoir
une hauteur permettant une translation verticale du
moule 14 et des cloisons internes 28 suffisante pour
le démoulage des éléments 36.</p>
    <p num="0047">Ces éléments sont utilisables en construction
très peu de temps après leur démoulage, dès que la
prise du plâtre est achevée, ce qui peut prendre de
quelques minutes à quelques dizaines de minutes en 
fonction de la température et des caractéristiques
des matériaux utilisés.</p>
    <p num="0048">Quand le mélange comprimé dans le moule contient
des agents hydrophobes précités, les éléments obtenus
sont utilisables dans des salles de bain, des
cuisines, des laveries, etc., en raison de leur
caractère hydrophobe. Ils sont également utilisables
en extérieur.</p>
    <p num="0049">Bien entendu, l'invention n'est nullement
limitée au mode de réalisation décrit et représenté
et s'applique à la fabrication d'éléments de
construction ayant des formes et des dimensions
diverses.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Procédé de fabrication d'éléments de
construction, en particulier de panneaux pour murs
intérieurs de bâtiments, à partir d'un mélange de
plâtre, d'une charge telle que du sable et d'eau, la
quantité d'eau dans le mélange étant légèrement
supérieure à celle nécessaire pour obtenir la
compacité maximale du mélange, ce procédé étant
caractérisé en ce qu'il consiste à comprimer
lentement ce mélange dans un moule (14) à
compartiments multiples (26) pour le tasser et pour
évacuer l'eau en excès et l'air contenus dans le
mélange et réduire son volume sensiblement jusqu'à
une valeur minimale, puis à démouler simultanément
les éléments (36) par translation du moule par
rapport aux éléments (36) maintenus immobiles et à
laisser la prise du plâtre s'opérer dans les éléments
(36) à l'extérieur du moule (14).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1,
caractérisé en ce qu'il consiste à effectuer la
compression du mélange dans le moule (14) tout
d'abord avec une pression relativement faible sur une
course relativement importante, puis avec une
pression plus forte sur une course relativement
faible.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1 ou 2,
caractérisé en ce que la pression finale maximale
appliquée au mélange dans le moule est de l'ordre de
10MPa.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications
précédentes, caractérisé en ce qu'il consiste à
utiliser un plâtre retardé ou à prise relativement
lente et à le mélanger de façon sensiblement uniforme
à la quantité d'eau précitée.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications
précédentes, caractérisé en ce que la quantité de
charge dans le mélange est comprise entre 30 et 80 %
environ en poids.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications
précédentes, caractérisé en ce que le mélange
comprimé dans le moule contient des agents
hydrophobes tels que des silicones par exemple.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications
précédentes, caractérisé en ce que les éléments (36)
sont des panneaux ayant des dimensions de l'ordre de
25cmx 50cmx 10cm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Dispositif pour exécution du procédé décrit
dans l'une des revendications précédentes, comprenant
un moule (14) à parois latérales (16) rigides et
indéformables et à ouvertures supérieure (18) et
inférieure (20) recevant des plateaux (22, 24)
déplaçables en translation à l'intérieur du moule,
des moyens de compression du mélange dans le moule et
des moyens de démoulage desdits éléments de
construction (36), caractérisé en ce que le moule
(14) comprend des cloisons internes (28) délimitant
des compartiments de moulage desdits éléments (36) et
en ce que les moyens de démoulage comprennent des
moyens (40) d'appui sur les faces supérieures des
éléments (36) dans les compartiments du moule et des
moyens de translation du moule parallèlement aux dits
éléments (36).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 8,
caractérisé en ce que les moyens de compression
comprennent des moyens (10, 12) de déplacement du
plateau supérieur (22) et/ou du plateau inférieur
(24) à l'intérieur de parties du moule (14) qui sont
dépourvues de cloisons internes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Dispositif selon la revendication 9,
caractérisé en ce que les moyens de compression sont
indépendants des moyens d'appui (40) utilisés pour le
démoulage.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
