<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1233614-A1" country="EP" doc-number="1233614" kind="A1" lang="FR" family-id="8860111" status="new" date-produced="20090516" date="20020821">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1233614-A1" status="new" fvid="23546506">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1233614</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020821</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02075597-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02075597</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020214</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0102137-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0102137</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010216</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04H   1/00        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04H   1/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   5/44        20060101ALI20060101BMKR        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   5/44        20060101CLI20060101BMKR        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   5/445       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   5/445       20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   7/08        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   7/08        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   7/081       20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   7/081       20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   7/16        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   7/16        20060101C N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   7/24        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   7/24        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   7/52        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   7/52        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">H04N   5/445W</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H04N   7/24T4</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H04N   7/52D</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T04N5:445M4P</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T04N7:16C10P</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">System zur Videoübertragung und Videoverarbeitung, um ein Benutzermosaik zu erzeugen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">System for video transmission and processing generating a user mosaic</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Système de transmission et de traitement vidéo pour générer une mosaique utilisateur</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>KONINKL PHILIPS ELECTRONICS NV</name>
            <address>
              <country>NL</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>KONINKLIJKE PHILIPS ELECTRONICS N.V.</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Philips Electronics N.V.</last-name>
            <address>
              <street>Groenewoudseweg 1</street>
              <city>5621 BA Eindhoven</city>
              <country>NL</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MARTIN FRANCOIS</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MARTIN, FRANCOIS</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>MARTIN, FRANCOIS</last-name>
            <address>
              <street>Société Civile S.P.I.D., 156, Boulevard Haussmann</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Chaffraix, Jean</last-name>
            <address>
              <street>Société Civile S.P.I.D. 156, Boulevard Haussmann</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The TV screen mosaic square input has a coded view signal of several video inputs. From the assembly a sub sample of video signals for each video input signal is produced. A descriptor characterizing the sample is then associated with the sub sample. The assembly of sub sampled signals and descriptors is multiplexed with the video signal producing an output video signal providing a chosen screen output (502) and mosaic sub samples (505 to 507).</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention concerne en un système de transmission, un système de traitement pour
signaux vidéo relatifs à des programmes TV, pour construire une mosaïque de programmes TV
affichée sur le poste de télévision d'un utilisateur lui permettant de sélectionner rapidement et
de façon pertinente, via un menu, un programme TV particulier.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="162" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="95"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">L'invention concerne un système de transmission vidéo et un système de traitement
vidéo pour respectivement transmettre un ensemble de signaux vidéo sur un canal de
communication, et d'autre part traiter ces dits signaux vidéo afin d'améliorer leur manipulation
par un téléspectateur.</p>
    <p num="0002">Cette invention peut être notamment mise en oeuvre d'une part dans des systèmes de
transmission vidéo utilisés au niveau des diffuseurs de programmes de télévision (TV) et au
niveau des fournisseurs de services vidéo pour télévision, et d'autre part au niveau d'un
téléspectateur dans un système de réception et de traitement de signaux vidéo TV.</p>
    <p num="0003">Avec l'émergence de la télévision numérique, le nombre de programmes TV qu'un
utilisateur peut visualiser sur son poste de télévision a considérablement augmenté. Pour faire
face à cet accroissement de programmes TV et permettre à l'utilisateur de choisir parmi cet
ensemble de programmes TV, une représentation réduite appelée "mosaïque" a été créée, cette
mosaïque consistant en une juxtaposition sur le poste de télévision de l'utilisateur desdits
programmes TV préalablement réduits. L'utilisateur peut ainsi voir simultanément le contenu
d'un ensemble de programmes TV, ce qui l'aide à sélectionner un programme TV particulier.</p>
    <p num="0004">Le brevet US publié sous le numéro 5,633,683 décrit un système de sélection d'un
programme TV parmi un ensemble de programmes TV. Le procédé correspondant comprend la
transmission d'un ensemble de signaux vidéo, d'un signal vidéo représentant une mosaïque
obtenue à partir dudit ensemble de signaux vidéo, et d'informations reliant la position de
chaque vidéo de taille réduite constituant ladite mosaïque à un numéro de programme dont elle
est issue. A la réception, l'utilisateur sélectionne son programme TV en sélectionnant dans la
mosaïque le programme vidéo de taille réduite qui l'intéresse, le programme sélectionné
correspondant remplaçant alors ladite mosaïque sur le poste de télévision.</p>
    <p num="0005">Le procédé de transmission et de réception d'un signal vidéo représentant une
mosaïque mise en oeuvre dans le document de l'art antérieur présente un certain nombre de
limitations.</p>
    <p num="0006">Tout d'abord, ce procédé se heurte au problème du nombre maximum de
programmes TV de format réduit que peut contenir une mosaïque. En effet, chaque programme
TV de taille réduite devant avoir un format suffisamment grand pour que l'utilisateur puisse
apprécier son contenu, une mosaïque visualisée sur un poste de télévision de format standard
ne pourra raisonnablement pas contenir plus que 16 programmes de taille réduite (4
programmes horizontalement x 4 programmes verticalement). Dans le cas où l'utilisateur a la 
possibilité de choisir un programme TV parmi un ensemble relativement large de programmes
TV, le nombre de programmes TV étant notamment supérieur à 16, une mosaïque ne suffira
pas à visualiser ledit ensemble de programmes TV. L'utilisateur devra donc sélectionner un
programme TV parmi une pluralité de mosaïques, l'obligeant à passer d'une mosaïque à une
autre sur son poste de télévision, rendant ainsi la sélection d'un programme TV difficile et
contraignante.</p>
    <p num="0007">D'autre part, la mosaïque créée selon ce procédé est une représentation exhaustive et
uniforme d'un ensemble de programmes TV. En effet, lors de la création de la mosaïque,
chaque programme TV de taille réduite est juxtaposé sans prendre en considération la nature
de son contenu. Ainsi, lorsque l'utilisateur désire sélectionner un programme TV particulier sur
la mosaïque, il doit regarder les uns après les autres chaque programme de taille réduite afin de
trouver celui dont le contenu répond à ses attentes. La sélection par un utilisateur d'un
programme TV particulier est donc lente et peut s'avérer peu fiable dans la mesure où le
programme de taille réduite ne reflète pas en permanence le genre ou le style du programme
TV auquel il se rapporte.</p>
    <p num="0008">L'invention a pour but de remédier dans une large mesure à ces limitations en
proposant un système de transmission et de réception pour signaux vidéo relatifs à des
programmes TV, pour permettre à un utilisateur la sélection rapide et pertinente d'un
programme TV particulier parmi une mosaïque de programmes TV affichée sur son poste de
télévision.</p>
    <p num="0009">Selon un aspect de l'invention, il est prévu un système de transmission vidéo pour
transmettre sur un canal de communication un signal vidéo de sortie à partir d'un ensemble de
signaux vidéo d'entrée, ledit système comprenant un premier ensemble de moyens de codage
pour délivrer un signal vidéo codé de chaque signal vidéo d'entrée.

   A cet effet, la présente invention est remarquable en ce que le système de
transmission comprend aussi :
<ul list-style="bullet"><li>un second ensemble de moyens de codage pour délivrer un signal vidéo sous-échantillonné
de chaque signal vidéo d'entrée,</li><li>des moyens d'association pour associer à chaque signal vidéo sous-échantillonné un
descripteur caractérisant le signal vidéo d'entrée correspondant,</li><li>des moyens de multiplexage pour multiplexer l'ensemble desdits signaux vidéo codés, avec
l'ensemble desdits signaux vidéo sous-échantillonnés associés à leur descripteur, ce
multiplexage délivrant ledit signal vidéo de sortie.</li></ul></p>
    <p num="0010">Ce système de transmission concerne plus particulièrement les diffuseurs de
programmes TV situés au début de la chaíne de transmission vers les utilisateurs. Dans ce 
système, un ensemble de signaux vidéo d'entrée correspondant à des programmes TV sont
codés de façon à délivrer un ensemble de signaux vidéo codés pour notamment réduire la
bande passante de chacun d'entre eux. Parallèlement, les signaux vidéo d'entrée sont aussi
codés de façon à délivrer un ensemble de signaux vidéo codés, ce codage incluant également
une réduction du format de chaque signal vidéo d'entrée par sous-échantillonnage. Des
descripteurs de données sont alors associées à chaque signal vidéo sous-échantillonné pour le
caractériser par un ensemble de champs tels que son genre, un numéro de programme ou
différentes données décrivant son contenu. Un multiplexage des signaux vidéo codés et des
données associées est ensuite effectué pour délivrer un signal envoyé sur un canal de
communication à destination d'un utilisateur.

   Dans ce système de transmission, contrairement au document de l'art antérieur,
aucun signal de mosaïque n'est créé à partir des signaux vidéo sous-échantillonnés, laissant
ainsi toute possibilité de composition d'une mosaïque à partir de ces signaux vidéo sous-échantillonnés
à leur réception au niveau de l'utilisateur.</p>
    <p num="0011">Selon un autre aspect de l'invention, le système de transmission peut être réalisé
différemment si la transmission est effectuée par un fournisseur de services vidéo pour
télévision. Dans ce cas, le fournisseur de services étant un intermédiaire entre un diffuseur de
programmes TV et un utilisateur, les signaux vidéo à manipuler sont de nature différente. Il est
alors prévu un système de transmission vidéo pour transmettre sur un canal de communication
un signal vidéo de sortie à partir d'un signal vidéo d'entrée, ledit signal vidéo d'entrée résultant
du multiplexage d'un ensemble de signaux vidéo codés, ledit système comprenant des moyens
de démultiplexage pour générer lesdits signaux vidéo codés.

   A cet effet, la présente invention est remarquable en ce que le système de
transmission vidéo comprend aussi :
<ul list-style="bullet"><li>des moyens de transcodage pour délivrer un signal vidéo sous-échantillonné de chaque
signal vidéo codé,</li><li>des moyens d'association pour associer à chaque signal vidéo sous-échantillonné un
descripteur caractérisant le signal vidéo codé correspondant,</li><li>des moyens de multiplexage pour multiplexer ledit signal vidéo d'entrée, avec l'ensemble
desdits signaux vidéo sous-échantillonnés associés à leur descripteur, ce multiplexage
délivrant ledit signal vidéo de sortie.</li></ul></p>
    <p num="0012">Dans ce système de transmission, les signaux d'entrée correspondent à des signaux
vidéo codés multiplexés relatifs à des programmes TV. Après démultiplexage, ces signaux vidéo
codés sont transcodés de façon à délivrer un nouvel ensemble de signaux vidéo codés, le
transcodage incluant également une réduction du format de chaque signal vidéo d'entrée par
sous-échantillonnage. De façon similaire au système de transmission précédent, 
des descripteurs de données sont associés à chaque signal vidéo sous-échantillonné. Un
multiplexage des signaux vidéo codés et des données associées est ensuite effectué pour
délivrer un signal unique envoyé sur un canal de communication à destination d'un utilisateur.

   De même, aucun signal de mosaïque n'est créé à partir des signaux vidéo sous-échantillonnés,
laissant ainsi toute possibilité de composition d'une mosaïque à partir de ces
signaux vidéo sous-échantillonnés à leur réception au niveau de l'utilisateur.</p>
    <p num="0013">Selon une caractéristique supplémentaire de l'invention, les signaux vidéo sous-échantillonnés
sont codés selon la norme MPEG-4. Cela permet une grande flexibilité quant à la
leur manipulation dès lors que chaque signal vidéo sous-échantillonné devient un objet vidéo
manipulé en tant que tel.</p>
    <p num="0014">Selon un autre aspect de l'invention, il est prévu un système de traitement vidéo pour
notamment recevoir, via un canal de communication, un signal vidéo d'entrée résultant du
multiplexage d'un ensemble de signaux vidéo codés, ledit système comprenant des moyens de
démultiplexage pour générer lesdits signaux vidéo codés, des moyens de décodage pour
décoder lesdits signaux vidéo codés et générer des signaux vidéo décodés visualisables sur un
écran.

   A cet effet, la présente invention est remarquable en ce que le système de réception
et de traitement vidéo comprend aussi :
<ul list-style="bullet"><li>des moyens de réception d'un signal auxiliaire résultant du multiplexage d'un ensemble de
signaux vidéo sous-échantillonnés, chaque signal vidéo sous-échantillonné résultant du
sous-échantillonnage d'un signal vidéo codé, un descripteur de données étant associé à
chaque signal sous-échantillonné pour le caractériser par un ensemble de champs,</li><li>des moyens de création d'une base de données pour stocker les champs desdits
descripteurs de données, et identifier un signal vidéo sous-échantillonné au moyen d'une
requête portant sur un ensemble de champs,</li><li>des moyens de création d'une mosaïque à partir d'un ensemble limité de signaux vidéo
sous-échantillonnés sélectionnés parmi ledit ensemble de signaux vidéo sous-échantillonnés,
lesdits signaux vidéo sous-échantillonnés sélectionnés correspondant aux
signaux vidéo sous-échantillonnés dont les champs des descripteurs associés sont le
résultat d'une requête utilisateur envoyée à ladite base de données.</li></ul></p>
    <p num="0015">Ce système de traitement vidéo est dédié à la réception et au traitement d'un signal
vidéo d'entrée correspondant au signal vidéo de sortie généré par l'un des systèmes de
transmission vidéo mentionné ci-dessus.

   Contrairement au document de l'art antérieur où une mosaïque de programmes est
réalisée avec l'ensemble des signaux vidéo sous-échantillonnés, ce système de traitement a
pour objet la création d'une mosaïque utilisateur à partir d'un ensemble limité de signaux vidéo 
sous-échantillonnés, permettant à un utilisateur la sélection rapide d'un programme TV
particulier parmi une mosaïque unique de programmes TV.

   De plus, contrairement au document de l'art antérieur où la mosaïque de programmes
TV est imposée à l'utilisateur, ce système de traitement selon l'invention permet à l'utilisateur
de composer la mosaïque à partir de signaux vidéo sous-échantillonnés dont le programme TV
correspondant est en adéquation avec ses goûts ou son profil, facilitant ainsi son choix.</p>
    <p num="0016">L'invention porte également sur un récepteur pour poste de télévision comportant un
système de réception et de traitement vidéo présenté ci-dessus.</p>
    <p num="0017">L'invention porte également sur un signal numérique composé d'un ensemble de
signaux vidéo primaires codés selon la norme MPEG-2. Ce signal est caractéristique en ce qu'il
reflète les caractéristiques techniques des systèmes de transmission présentés ci-dessus. En
effet, ce signal comprend aussi un ensemble de signaux vidéo secondaires codés selon la
norme MPEG-4, chaque signal vidéo secondaire étant obtenu successivement par sous-échantillonnage
d'un signal vidéo primaire puis par encodage selon la norme MPEG-4, chaque
signal vidéo MPEG-4 étant associé à un descripteur caractérisant le signal vidéo primaire
correspondant.</p>
    <p num="0018">L'invention porte également sur un produit programme d'ordinateur pour systèmes de
transmission vidéo tels que présentés ci-dessus, ainsi qu'un produit programme d'ordinateur
pour système de traitement vidéo tel que présenté ci-dessus, lesdits programmes d'ordinateur
comprenant une suite d'instructions de code de programme pour l'exécution des différentes
étapes de traitement de l'invention par un processeur de signal.</p>
    <p num="0019">Ces aspects de l'invention ainsi que d'autres aspects plus détaillés apparaítront plus
clairement grâce à la description suivante, faite en regard des dessins ci-annexés, le tout donné
à titre d'exemple non limitatif, dans lesquels :
<sl><li>La figure 1 représente un premier mode de réalisation d'un système de transmission
vidéo selon l'invention,</li><li>La figure 2 représente un second mode de réalisation d'un système de transmission
vidéo selon l'invention,</li><li>La figure 3 représente un mode de réalisation détaillé d'un système de réception et de
traitement vidéo selon l'invention,</li><li>La figure 4 représente une vue schématique d'un système de réception et de
traitement vidéo selon l'invention,</li><li>La figure 5 illustre un système de réception et de traitement selon l'invention.</li></sl></p>
    <p num="0020">Les explications suivantes sont données en considérant que les signaux vidéo
correspondant aux programmes TV affichés sur le poste de télévision de l'utilisateur, lorsqu'ils
sont codés, le sont selon la norme MPEG-2 ISO/IEC 13818-2, mais il est évident pour l'homme
du métier que l'invention peut également être mise en oeuvre de la même manière lorsque ces
signaux vidéo sont codés selon d'autres normes vidéo telle que la norme MPEG-1.

   De même, par souci de clarté, les explications sont données en ne considérant que
quatre programmes TV. L'invention ne se limite bien sûr pas à ce nombre restreint de
programmes et peut être mise en oeuvre avec un nombre de programmes TV supérieur.</p>
    <p num="0021">La figure 1 représente un premier mode de réalisation d'un système de transmission
vidéo selon l'invention. Ce mode de réalisation est mis en oeuvre dans le cas où la transmission
est faite au niveau d'un diffuseur de programmes TV.

   Ce système de transmission reçoit un ensemble de quatre programmes TV via les
signaux vidéo 101-104 provenant par exemple d'un système d'acquisition vidéo (non
représenté). Ces signaux 101-104, de format brut, sont appliqués à un système d'encodage
vidéo 105 dans lequel chacun des signaux 101-104 est respectivement encodé au moyen des
encodeurs vidéo 106-109, résultant dans les signaux 110-113 encodés selon la norme MPEG-2.
Parallèlement, les signaux 101-104 sont appliqués à un système d'encodage vidéo 114 dans
lequel chacun des signaux 101-104 est respectivement sous-échantillonné puis encodé au
moyen des encodeurs vidéo 115-118 selon la norme MPEG-4 ISO-IEC 14496-2, résultant dans
les signaux 119-122. Le sous-échantillonnage a pour but de générer des signaux vidéo 119-122
ayant un format réduit par rapport au format des signaux 101-104. Le facteur de sous-échantillonnage
peut prendre différentes valeurs. Par exemple, un sous-échantillonnage
horizontal et vertical d'un facteur 4 appliqué sur des signaux 101-104 ayant un format CCIR
permettra de générer des signaux 119-122 ayant un format QCIF, tandis qu'un sous-échantillonnage
horizontal et vertical d'un facteur 8 appliqué sur des signaux 101-104 ayant un
format CCIR permettra de générer des signaux 119-122 ayant un format SUB-QCIF. De la
valeur du facteur de sous-échantillonnage dépend le nombre maximum de signaux vidéo sous-échantillonnés
affichables sur un même écran. Par des moyens d'association 123, des
descripteurs de données 132-135, issus par exemple d'une base de données non représentée,
sont associés aux signaux 119-122. Les moyens d'association 123 sont composés de 4
ensembles 124-127 permettant chacun d'attacher ou de mettre en relation un descripteur de
données avec un signal vidéo sous-échantillonné, résultant ainsi dans de nouveaux signaux
128-131. Ces descripteurs de données permettent, au moyen d'un ensemble de champs, de
caractériser chacun des signaux sous-échantillonnés 119-122, et par la même occasion chacun
des programmes TV 101-104 desquels les signaux 119-122 sont issus.

   Le tableau 1 décrit de façon non limitative les champs contenus dans chaque
descripteur de données associé à un signal sous-échantillonné. Chaque descripteur de données
comprend un ensemble de champs regroupés en plusieurs sous-ensembles : <ul list-style="bullet"><li>un sous-ensemble "identification" comprenant un champ identificateur référencé 1. Ce
champ a pour but d'identifier chaque descripteur de façon à ce qu'aucune confusion ne soit
faite avec les autres descripteurs.</li><li>un sous-ensemble "filtrage" comprenant deux champs référencés 2 et 3 pour classer le
programme TV suivant son genre avec un degré croissant de raffinement, le genre de
niveau 2 précisant le genre de niveau 1. Par exemple, le genre de niveau 1 peut être choisi
parmi les genres (film, documentaire). Si le genre de niveau 1 est (film), le genre de niveau
2 est choisi parmi (drame, comédie, aventure). Si le genre de niveau 1 est (documentaire),
le genre de niveau 2 est choisi parmi (science, histoire, nature).</li><li>un sous-ensemble "description" comprenant les champs référencés 4, 5, 6 et 7. Ces champs
permettent d'apporter des indications complémentaires sur le programme TV quant à son
contenu. Le champ 7 permet de relier chaque signal sous-échantillonné 119-122 au
programme TV correspondant porté par l'un des signaux vidéo 101-104.
<tables><table><tgroup cols="2"><tbody><row><entry align="center"/><entry align="center">Numéro du champ</entry></row><row><entry align="left"><b>DESCRIPTEUR_PROG_TV</b></entry></row><row><entry align="left"><b>(</b></entry></row><row><entry align="left">   <b>IDENTIFICATION</b></entry></row><row><entry align="left">      id</entry><entry align="center">1</entry></row><row><entry align="left">   <b>FILTRAGE</b></entry></row><row><entry align="left">      genre niveau 1</entry><entry align="center">2</entry></row><row><entry align="left">      genre niveau 2</entry><entry align="center">3</entry></row><row><entry align="left">   <b>DESCRIPTION</b></entry></row><row><entry align="left">      titre</entry><entry align="center">4</entry></row><row><entry align="left">      producteur</entry><entry align="center">5</entry></row><row><entry align="left">      durée</entry><entry align="center">6</entry></row><row><entry align="left">      numéro de chaíne</entry><entry align="center">7</entry></row><row><entry align="left">)</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></li></ul></p>
    <p num="0022">Les descripteurs de données 132-135 associés aux signaux vidéo sous-échantillonnés
sont construits suivant la syntaxe normative DVB-SI (de l'anglais Digital Video Broadcast-Service
Information) telle que décrite dans le document "Digital Broadcasting Systems for
Television, Sound and Data Services; Specification for Service Information (SI) in Digital Video
Broadcasting (DVB) Systems", ITU-Radiocommunication study groups, Docll-3/45-E, 29 Août
1996. Cependant, d'autres syntaxes de construction des descripteurs peuvent être envisagées,
telle qu'une syntaxe selon la norme MPEG-7 permettant de définir des champs de façon libre
pour obtenir un degré de description plus pointu de chaque programme TV. De même, les 
descripteurs selon l'invention peuvent être construits selon la norme MPEG-4 si chaque
programme TV est davantage décrit par des caractéristiques techniques vidéo tels que la forme
des objets ou des motifs qui le composent.

   Après multiplexage, dans un flux transport intermédiaire (non représenté), des
signaux 110-113 au moyen d'un multiplexeur 136 selon la norme MPEG-2 Système 13818-1, les
signaux 128-131 sont encapsulés et multiplexés toujours au moyen de 136 dans ledit flux
transport intermédiaire selon l'Amendement 7 de la norme MPEG-2 Système 13818-1, pour
résulter en un signal de sortie 137 transmis sur un canal de communication.</p>
    <p num="0023">La figure 2 représente un second mode de réalisation d'un système de transmission
vidéo selon l'invention. Ce mode de réalisation est mis en oeuvre dans le cas où la transmission
est faite au niveau d'un fournisseur de services vidéo.

   Dans ce cas, un flux transport 201 comprenant 4 signaux vidéo encodés selon la
norme MPEG-2 et multiplexés est reçu. Les 4 signaux vidéo encodés sont extraits du flux
transport 201 et démultiplexés par le démultiplexeur 202, résultant dans les signaux vidéo 203-206.
Ces 4 signaux 203-206 vidéo encodés selon la norme MPEG-2 subissent une opération de
transcodage 207 pour générer des signaux vidéo encodés selon la norme MPEG-4. Cette
opération de transcodage inclut 4 transcodeurs 208-211 permettant de générer les signaux
vidéo 212-215 encodés selon la norme MPEG-4. Outre ce changement de syntaxe de codage,
chaque transcodeur effectue un sous-échantillonnage des signaux 203-206 de façon identique
au mode de réalisation selon la figure 1. Cette opération de transcodage 207 peut être faite de
plusieurs façons. Tout d'abord, elle peut consister en un décodage MPEG-2 des signaux 203-206
de façon à accéder à des données vidéo non codées, un encodage MPEG-4 étant alors
effectué sur ces données vidéo non codées pour générer les signaux vidéo 212-215. Cependant,
cette opération nécessite des moyens de traitement coûteux, si bien qu'une opération
consistant à manipuler directement les signaux 203-206 sans décodage préalable sera préférée.
De façon identique au mode de réalisation selon la figure 1, des descripteurs de données 132-135
sont associés aux signaux vidéo sous-échantillonnés 212-215 de façon à générer les
signaux 216-219. Dans une dernière opération, le flux transport 201 et les signaux 216-219
sont multiplexés et encapsulés dans un nouveau flux transport au moyen du multiplexeur 136,
résultant dans le signal de sortie 220 transmis sur un canal de communication.</p>
    <p num="0024">Dans les systèmes de transmission vidéo décrits précédemment, il peut être envisagé
que les signaux vidéo sous-échantillonnés encodés selon la norme MPEG-4 aient une fréquence
d'images inférieure à celle des signaux vidéo correspondant aux programmes TV. Ainsi, en
générant des signaux 119-122 ou des signaux 212-215, respectivement lors de l'encodage 114
ou du transcodage 207, ayant une faible fréquence d'images, la bande passante du signal 220
de sortie est réduite. A l'extrême, il est à remarquer que si la fréquence d'image de ces signaux
est nulle, un programme TV est représenté par une seule image. </p>
    <p num="0025">La figure 4 est une vue schématique d'un système de réception et de traitement vidéo
selon l'invention. Ce système de réception et de traitement vidéo est conçu pour recevoir et
traiter le signal de sortie généré par un des systèmes de transmission précédemment décrit par
les figures 1 ou 2. Il a pour objet la création d'une mosaïque utilisateur à partir d'un ensemble
limité de signaux vidéo sous-échantillonnés, permettant à un utilisateur la sélection rapide d'un
programme TV particulier parmi une mosaïque unique de programmes TV affichée sur son
poste de télévision.

   Ce système de réception comprend un démultiplexeur 402 pour démultiplexer le
signal d'entrée 401 afin de générer d'une part les signaux vidéo 411 composés des programmes
TV encodés selon la norme MPEG-2 et des signaux vidéo sous-échantillonnés encodés selon la
norme MPEG-4, et d'autre part les descripteurs de données 403 permettant de décrire le
contenu de chaque programme TV. Une base de données 404 est alors constituée à partir des
différents champs de chaque descripteurs. Suite à une action 405, via l'interface utilisateur 406,
générée par un utilisateur situé au niveau du système de réception, et consistant à choisir un
genre de programme TV dans un menu textuel ou graphique affiché sur le poste de télévision,
une requête 408 reprenant le choix de l'utilisateur est générée et envoyée à la base de données
404. En réponse à cette requête, la base de donnée détermine quels sont les programmes TV
correspondant au choix de l'utilisateur, et, via la commande 410, autorise le démultiplexage des
signaux vidéo sous-échantillonnés issus de ces programmes TV déterminés. Cet ensemble limité
de signaux vidéo sous-échantillonnés est alors décodé par l'ensemble de décodage 412
composé notamment de décodeurs selon la norme MPEG-4 afin de délivrer des signaux vidéo
sous-échantillonnés décodés 413. Ces signaux vidéo sont alors assemblés sous forme de
mosaïque au moyen d'un compositeur d'image 414, cet assemblage consistant en une
juxtaposition des signaux vidéo sous-échantillonnés dans un même plan d'image. La mosaïque
415 ainsi créée est envoyée vers un système d'affichage tel que le poste de télévision de
l'utilisateur. Des données descriptives 409 de chaque signal vidéo sous-échantillonné peuvent
également être insérées dans la mosaïque lors de sa composition. L'utilisateur dispose donc
d'une mosaïque représentant un ensemble de programmes TV de format réduit correspond à
son choix. Il peut ainsi aisément sélectionner un programme TV de format réduit dans la
mosaïque via la commande 407, ce qui entraíne le démultiplexage par 402 et le décodage par
412 du programme TV correspondant encodé selon la norme MPEG-2, ce dernier étant alors
affiché sur l'écran de télévision de l'utilisateur.</p>
    <p num="0026">La figure 3 représente un mode de réalisation détaillé d'un système de réception et de
traitement vidéo tel qu'illustré schématiquement par la figure 4 selon l'invention.

   Ce système de réception et de traitement vidéo est conçu pour recevoir et traiter le
signal d'entrée 301 correspondant au signal de sortie généré par un des systèmes de
transmission précédemment décrit par les figures 1 ou 2. Ce signal 301 correspond à un flux 
transport. Il est dans un premier temps démultiplexé par le démultiplexeur 302 afin de générer
un flux transport 303 contenant les 4 programmes TV encodés selon la norme MPEG-2, un flux
de transport 304 contenant les 4 signaux vidéo sous-échantillonnés encodés selon la norme
MPEG-4, ainsi qu'un signal 305 contenant les 4 descripteurs de données associés aux 4 signaux
sous-échantillonnés. Le signal 305 est analysé au moyen d'un analyseur de table 306 ayant
pour but de délivrer d'une part l'ensemble des champs 307 de chaque descripteur de données,
mais également des paramètres 311 d'identification de programmes (PID) permettant de faire
le lien entre un signal vidéo sous-échantillonné et le programme TV correspondant. Un
extracteur de descripteur 308 permet de lire et d'extraire à partir du signal 307 les informations
de genre 309 renseignées par les champs numéro 2 et 3 du tableau 1. Une base de données
315, de préférence de type relationnel, est alors créée par le générateur de base de données
310, chaque cellule de cette base de données étant remplie à partir des données véhiculées par
les signaux 307, 309 et 311. L'utilisateur, via l'interface utilisateur 312, par un choix 340 dans
un menu (non représenté) généré et affiché sur son poste de télévision reprenant l'intitulé des
différents champs de filtrage des descripteurs, sélectionne un intitulé dans ledit menu
correspondant au genre de programmes TV qu'il souhaite regarder. Une requête 313 reflétant
le choix de l'utilisateur est alors générée. Le contenu de cette requête est analysé par
l'analyseur de requête 314 pour analyser le choix utilisateur contenu dans la requête,
notamment quel genre de programme il a choisi. L'analyseur de requête 314 consulte alors la
base de données 315 afin de déterminer, parmi tous les programmes TV reçus (ici au nombre
de 4), les programmes TV répondant aux critères de la requête. Un ensemble limité de
programmes TV correspondant à la sélection de l'utilisateur est ainsi défini, chaque programme
étant identifié par son champ d'identification id (cf. Tableau 1) issu de son descripteur de
données. L'analyseur de requête envoie les identificateurs 339 au démultiplexeur 316 de sorte à
ne démultiplexer que les signaux vidéo sous-échantillonnés correspondant à cet ensemble limité
de programmes TV. Un ensemble limité de signaux vidéo sous-échantillonnés 317-320 encodés
selon la norme MPEG-4 est délivré. Ici, 4 signaux vidéo sous-échantillonnés sont représentés,
mais suivant le résultat de la requête utilisateur, un nombre inférieur de signaux peut être
délivré. L'ensemble limité de signaux vidéo sous-échantillonnés 317-320 est décodé par le
système de décodage 321 composé des décodeurs 322-325 selon la norme MPEG-4 délivrant
les signaux vidéo sous-échantillonnés décodés 326-329. Ces signaux décodés sont alors
assemblés sous forme de mosaïque au moyen d'un compositeur d'image 334, ce compositeur
juxtaposant dans un même plan les différents signaux vidéo sous-échantillonnés. Lors de cette
composition, des données additionnelles 337, correspondant aux champs 4-5-6-7 (cf. tableau 1)
des descripteurs de données relatives à l'ensemble limité de signaux vidéo sous-échantillonnés,
peuvent être insérées dans la mosaïque de programmes TV pour apporter un complément
d'information à l'utilisateur qui regarde la mosaïque ainsi créée et affichée sur son poste de
télévision, la mosaïque étant portée par le signal de sortie 335. L'utilisateur dispose donc d'une
mosaïque de programmes TV satisfaisant son choix. Via l'interface utilisateur 312, l'utilisateur 
sélectionne le programme TV de format réduit (i.e. le signal vidéo sous-échantillonné) dans la
mosaïque, par exemple à l'aide d'une télécommande munie de flèches de déplacement
permettant de déplacer un curseur de sélection d'un programme de format réduit à un autre
dans la mosaïque et d'une touche de validation permettant de sélectionner le programme de
format réduit où se trouve le curseur de sélection. Suite à cette action 336, l'analyseur 314
détermine l'identificateur du programme TV de format réduit sélectionné par l'utilisateur, et
l'envoie via 338 vers le démultiplexeur 330. Parmi l'ensemble des programmes TV contenus
dans le signal 303, le démultiplexeur 330 démultiplexe et délivre le signal 331 correspondant à
l'identificateur 338. Un décodeur 332 selon la norme MPEG-2 décode le signal 331 et délivre le
signal décodé 333 correspondant au programme TV sélectionné par l'utilisateur. Ce programme
TV remplace alors la mosaïque de programme sur le poste de télévision de l'utilisateur.</p>
    <p num="0027">Dans un autre mode de réalisation, la sélection des signaux vidéo sous-échantillonnés
composant la mosaïque est faite de façon directe par l'utilisateur, sans avoir à choisir un genre
de programme TV parmi un menu. Pour cela, l'utilisateur sélectionne les uns après les autres
les programmes qu'il désire faire figurer dans sa mosaïque préférée, parmi l'ensemble de tous
les programmes TV contenus dans le signal 301. Un nouveau champ "pref_mosaïque" est alors
ajouté dans chaque descripteur de données qui est validé pour indiquer qu'un signal vidéo
sous-échantillonné devra être utilisé lors de la création de la mosaïque préférée de l'utilisateur.
De cette manière, l'utilisateur créée son propre profil utilisateur qui peut être mémorisé
localement. Lorsque l'utilisateur souhaite sélectionner un programme TV particulier, une action
utilisateur 340 (via une touche de télécommande, menu ...) entraíne la recherche par 314 dans
la base de données 315 de tous les descripteurs dont le champ pref_mosaïque est validé, ce qui
permet de définir l'ensemble limité de signaux vidéo sous-échantillonnés constituant la
mosaïque préférée de l'utilisateur, cette dernière étant créée et affichée comme décrit
précédemment. L'utilisateur n'a plus qu'à sélectionner dans sa mosaïque préférée le programme
TV qu'il souhaite afficher sur son poste de télévision.</p>
    <p num="0028">Afin de proposer à l'utilisateur une mosaïque de programmes TV actualisée tenant
compte des changements de programme qui peuvent survenir sur une chaíne donnée, une mise
à jour de la base de données 315 est effectuée, de façon continue ou périodiquement. Pour
cela, le générateur de base de données 310 vérifie, pour chaque programme TV identifié par
son identificateur de programme 311, si les champs de son descripteur de données associé et
précédemment stockés dans la base de données 315 sont identiques aux champs 307-309
reçus à l'instant présent. Si c'est le cas, la base de données 315 n'est pas mise à jour puisque
les programmes TV reçus sont identiques, en particulier dans leur genre. Dans le cas contraire,
une mise à jour de la base 315 est faite en remplaçant les champs des descripteurs de données
précédemment stockés par les nouveaux champs 307-309 reçus. Par exemple, une mise à jour
de la base de données 315 est faite si une chaíne de télévision, repérée par son identificateur 
de programme 311, se met à diffuser un documentaire alors qu'un film était jusqu'à présent
diffusé.</p>
    <p num="0029">La figure 5 illustre un système de réception et de traitement vidéo selon l'invention
implémenté dans un boítier de réception 501, notamment de type set-top box. Ce boítier reçoit
le signal 301 tel que décrit précédemment et génère en sortie le signal 335 véhiculant
notamment la mosaïque de programme TV et/ou le programme TV sélectionné par l'utilisateur
affichés sur le poste de télévision 502 de l'utilisateur. L'utilisateur dispose d'une télécommande
503 permettant d'interagir avec le contenu vidéo/graphique affichée sur le poste 502.

   La zone d'affichage comprend une zone 504 permettant d'afficher un menu dans
lequel l'utilisateur choisit le genre de programme TV qu'il souhaite regarder. Par exemple, il
choisira l'intitulé "film" s'il désire regarder un programme TV correspondant à un film, ou
l'intitulé "docs" s'il désire regarder un programme TV correspondant à un documentaire. Un
sous-menu (non représenté) peut également être envisagé pour proposer des sous-genres à
l'utilisateur. En réponse à ce choix, le système 501 construit une mosaïque de programmes avec
les signaux vidéo sous-échantillonnés répondant au choix de l'utilisateur. Cette mosaïque est
affichée sur le poste 502. A titre d'exemple, une mosaïque de programmes TV est constituée de
3 signaux vidéo sous-échantillonnés 505-506-507. L'utilisateur peut ainsi sélectionner parmi
cette mosaïque le programme TV qu'il regardera.

   Dans le menu 504, un intitulé "user" permet à l'utilisateur de faire appel à une
mosaïque utilisateur comme définie et décrite à la figure 3.</p>
    <p num="0030">Concernant la mise en oeuvre sur le plan matériel d'une telle invention, il sera
notamment fait appel tant au niveau du système de transmission que du système de
réception/traitement à des processeurs de signaux exécutant un programme d'ordinateur
comprenant une suite d'instructions de code de programme pour réaliser la fonction des
moyens décrits aux figures 1 à 5, lesdits jeux d'instructions étant stockés en mémoire. En
particulier, ces jeux d'instructions seront issus de la compilation d'un ou plusieurs programmes
sources mettant en oeuvre les différentes étapes de traitement de l'invention.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Système de transmission vidéo pour transmettre sur un canal de communication un
signal vidéo de sortie à partir d'un ensemble de signaux vidéo d'entrée, ledit système
comprenant un premier ensemble de moyens de codage pour délivrer un signal vidéo codé de
chaque signal vidéo d'entrée,caractérisé en ce qu'il comprend aussi :
<claim-text><claim-text>un second ensemble de moyens de codage pour délivrer un signal vidéo sous-échantillonné
de chaque signal vidéo d'entrée,</claim-text><claim-text>des moyens d'association pour associer à chaque signal vidéo sous-échantillonné un
descripteur caractérisant le signal vidéo d'entrée correspondant,</claim-text><claim-text>des moyens de multiplexage pour multiplexer l'ensemble desdits signaux vidéo codés, avec
l'ensemble desdits signaux vidéo sous-échantillonnés associés à leur descripteur, ce
multiplexage délivrant ledit signal vidéo de sortie.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Système de transmission vidéo pour transmettre sur un canal de communication un
signal vidéo de sortie à partir d'un signal vidéo d'entrée, ledit signal vidéo d'entrée résultant du
multiplexage d'un ensemble de signaux vidéo codés, ledit système comprenant des moyens de
démultiplexage pour générer lesdits signaux vidéo codés,caractérisé en ce qu'il comprend aussi :
<claim-text><claim-text>des moyens de transcodage pour délivrer un signal vidéo sous-échantillonné de chaque
signal vidéo codé,</claim-text><claim-text>des moyens d'association pour associer à chaque signal vidéo sous-échantillonné un
descripteur caractérisant le signal vidéo codé correspondant,</claim-text><claim-text>des moyens de multiplexage pour multiplexer ledit signal vidéo d'entrée, avec l'ensemble
desdits signaux vidéo sous-échantillonnés associés à leur descripteur, ce multiplexage
délivrant ledit signal vidéo de sortie.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Système de traitement vidéo pour notamment recevoir, via un canal de communication,
un signal vidéo d'entrée résultant du multiplexage d'un ensemble de signaux vidéo codés, ledit
système comprenant des moyens de démultiplexage pour générer lesdits signaux vidéo codés,
des moyens de décodage pour décoder lesdits signaux vidéo codés et générer des signaux
vidéo décodés visualisables sur un écran,caractérisé en ce qu'il comprend aussi :
<claim-text><claim-text>des moyens de réception d'un signal auxiliaire résultant du multiplexage d'un ensemble de
signaux vidéo sous-échantillonnés, chaque signal vidéo sous-échantillonné résultant du
sous-échantillonnage d'un signal vidéo codé, un descripteur de données étant associé à
chaque signal sous-échantillonné pour le caractériser par un ensemble de champs,</claim-text><claim-text>des moyens de création d'une base de données pour stocker les champs desdits
descripteurs de données, et identifier un signal vidéo sous-échantillonné au moyen d'une
requête portant sur un ensemble de champs,</claim-text><claim-text>des moyens de création d'une mosaïque à partir d'un ensemble limité de signaux vidéo
sous-échantillonnés sélectionnés parmi ledit ensemble de signaux vidéo sous-échantillonnés,
lesdits signaux vidéo sous-échantillonnés sélectionnés correspondant aux
signaux vidéo sous-échantillonnés dont les champs des descripteurs associés sont le
résultat d'une requête utilisateur envoyée à ladite base de données.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Système de traitement vidéo selon la revendication 3 caractérisé en ce que les moyens
de création de ladite mosaïque incluent :
<claim-text><claim-text>des moyens de démultiplexage dudit signal auxiliaire pour générer lesdits signaux vidéo
sous-échantillonnés sélectionnés,</claim-text><claim-text>des moyens de décodage pour générer un signal vidéo sous-échantillonné décodé de
chaque signal vidéo sous-échantillonné sélectionné,</claim-text><claim-text>des moyens de composition vidéo pour composer ladite mosaïque à partir des signaux
vidéo sous-échantillonnés décodés, ladite mosaïque étant visualisable sur ledit écran.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Système de traitement vidéo selon la revendication 4 caractérisé en ce qu'il comprend
un générateur de requête pour générer ladite requête utilisateur, ladite requête utilisateur étant
issue de la sélection par un utilisateur, dans un menu affiché sur ledit écran, d'un ensemble de
champs.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Système de traitement vidéo selon la revendication 4 caractérisé en ce que la requête
utilisateur est issue du contenu d'un profil utilisateur comprenant un ensemble de champs.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Système de traitement vidéo selon la revendication 4 caractérisé en ce que qu'il
comprend des moyens de sélection graphique pour sélectionner ledit ensemble limité de
signaux vidéo sous-échantillonnés parmi ledit ensemble de signaux vidéo sous-échantillonnés
visualisés sur ledit écran.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Système de traitement vidéo selon la revendication 5 à 7 caractérisé en ce que qu'il
comprend des moyens de sélection d'un signal vidéo sous-échantillonné composant ladite
mosaïque affichée, pour permettre l'affichage plein écran dudit signal vidéo décodé
correspondant.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Récepteur pour poste de télévision comportant un système de traitement vidéo selon la
revendication 3.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Signal numérique composé d'un ensemble de signaux vidéo primaires codés selon la
norme MPEG-2, caractérisé en ce qu'il comprend aussi un ensemble de signaux vidéo
secondaires codés selon la norme MPEG-4, chaque signal vidéo secondaire étant obtenu
successivement par sous-échantillonnage d'un signal vidéo primaire puis par encodage selon la
norme MPEG-4, chaque signal vidéo MPEG-4 étant associé à un descripteur caractérisant le
signal vidéo primaire correspondant.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Procédé de transmission vidéo pour transmettre sur un canal de communication un signal
vidéo de sortie à partir d'un ensemble de signaux vidéo d'entrée, ledit procédé comprenant une
première étape de codage pour délivrer un signal vidéo codé de chaque signal vidéo d'entrée,caractérisé en ce qu'il comprend aussi :
<claim-text><claim-text>une seconde étape de codage pour délivrer un signal vidéo sous-échantillonné de chaque
signal vidéo d'entrée,</claim-text><claim-text>une étape d'association pour associer à chaque signal vidéo sous-échantillonné un
descripteur caractérisant le signal vidéo d'entrée correspondant,</claim-text><claim-text>une étape de multiplexage pour multiplexer l'ensemble desdits signaux vidéo codés, avec
l'ensemble desdits signaux vidéo sous-échantillonnés associés à leur données
additionnelles, ce multiplexage délivrant ledit signal vidéo de sortie.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Procédé de transmission vidéo pour transmettre sur un canal de communication un signal
vidéo de sortie à partir d'un signal vidéo d'entrée, ledit signal vidéo d'entrée résultant du
multiplexage d'un ensemble de signaux vidéo codés, ledit système comprenant une étape de
démultiplexage pour générer lesdits signaux vidéo codés,caractérisé en ce qu'il comprend aussi :
<claim-text><claim-text>une étape de transcodage pour délivrer un signal vidéo sous-échantillonné de chaque signal
vidéo codé,</claim-text><claim-text>une étape d'association pour associer à chaque signal vidéo sous-échantillonné un
descripteur caractérisant le signal vidéo codé correspondant,</claim-text><claim-text>une étape de multiplexage pour multiplexer ledit signal vidéo d'entrée, avec l'ensemble
desdits signaux vidéo sous-échantillonnés associés à leur descripteur, ce multiplexage
délivrant ledit signal vidéo de sortie.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Procédé de traitement vidéo pour notamment recevoir un signal vidéo d'entrée résultant
du multiplexage d'un ensemble de signaux vidéo codés, ledit procédé comprenant une étape de
démultiplexage pour générer lesdits signaux vidéo codés, une étape de décodage pour décoder
lesdits signaux vidéo codés et générer des signaux vidéo décodés visualisables sur un écran,
procédé caractérisé en ce qu'il comprend aussi :
<claim-text><claim-text>une étape de réception d'un signal auxiliaire résultant du multiplexage d'un ensemble de
signaux vidéo sous-échantillonnés, chaque signal vidéo sous-échantillonné résultant du
sous-échantillonnage d'un signal vidéo codé, un descripteur de données étant associé à
chaque signal sous-échantillonné pour le caractériser par un ensemble de champs,</claim-text><claim-text>une étape de création d'une base de données pour stocker les champs desdits descripteurs
de données, et identifier un signal vidéo sous-échantillonné au moyen d'une requête
portant sur un ensemble de champs,</claim-text><claim-text>une étape de création d'une mosaïque à partir d'un ensemble limité de signaux vidéo sous-échantillonnés
sélectionnés parmi ledit ensemble de signaux vidéo sous-échantillonnés,
lesdits signaux vidéo sous-échantillonnés sélectionnés correspondant aux signaux vidéo
sous-échantillonnés dont les champs des descripteurs associés sont le résultat d'une
requête utilisateur envoyée à ladite base de données.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Produit programme d'ordinateur pour système de transmission vidéo, ledit programme
d'ordinateur comprenant une suite d'instructions de code de programme pour l'exécution des
étapes du procédé selon la revendication 11 lorsque ledit programme est exécuté par un
processeur de signal implémenté dans ledit système de transmission vidéo.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Produit programme d'ordinateur pour système de transmission vidéo, ledit programme
d'ordinateur comprenant une suite d'instructions de code de programme pour l'exécution des
étapes du procédé selon la revendication 12 lorsque ledit programme est exécuté par un
processeur de signal implémenté dans ledit système de transmission vidéo.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Produit programme d'ordinateur pour système de traitement vidéo, ledit programme
d'ordinateur comprenant une suite d'instructions de code de programme pour l'exécution des
étapes du procédé selon la revendication 13 lorsque ledit programme est exécuté par un
processeur de signal implémenté dans ledit système de traitement vidéo.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
