<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1251536-A1" country="EP" doc-number="1251536" kind="A1" lang="FR" family-id="8862401" status="new" date-produced="20090516" date="20021023">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1251536-A1" status="new" fvid="23589928">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1251536</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021023</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290941-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290941</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020415</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0105210-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0105210</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010417</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01H   3/32        20060101C N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01H   3/40        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01H  19/00        20060101C N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01H  19/11        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01H  25/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01H  25/04        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01H  25/04        20060101C N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01H  25/06        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">H01H  25/06</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T01H19:11</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T01H25:04</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T01H3:40</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Bedienvorrichtung für Kraftfahrzeug und Lenksäule mit einer solchen vorrichtung</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Operating device for motor vehicle and steering column provided with such a device</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Dispositif de commande pour véhicule automobile et colonne de direction munie d'un tel dispositif</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>VALEO ELECTRONIQUE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>VALEO ELECTRONIQUE</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>VALEO ELECTRONIQUE</last-name>
            <address>
              <street>2 rue Fernand Pouillon</street>
              <city>94000 Creteil</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MANGE JEAN-CHRISTOPHE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MANGE, JEAN-CHRISTOPHE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>MANGE, JEAN-CHRISTOPHE</last-name>
            <address>
              <street>2 Quai de Bir Hakeim</street>
              <city>94410 Saint Maurice</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>de la Bigne, Guillaume Michel Marie</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Lhermet La Bigne &amp;amp; Rémy, 191, rue Saint-Honoré</street>
              <city>75001 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>ES</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Ce dispositif de commande (10) pour véhicule automobile comprend des moyens
de sélection (14) d'une fonction dans un menu activés par un organe de commande
mobile (30), des premiers moyens (40) de guidage de l'organe de commande (30)
autorisant une rotation de cet organe autour d'un premier axe (38) pour activer les
moyens de sélection (14), et des moyens (44) de validation de la fonction sélectionnée.
En outre, le dispositif de commande (10) comporte des seconds moyens (40) de guidage
de l'organe de commande (30) autorisant un déplacement de celui-ci distinct de la rotation
autour du premier axe (38), pour activer les moyens de validation (44).
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="151" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="96"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne un dispositif de commande pour véhicule
automobile et une colonne de direction munie de ce dispositif.</p>
    <p num="0002">Elle s'applique en particulier à la commande d'un poste de radio du véhicule.</p>
    <p num="0003">On connaít déjà dans l'état de la technique un dispositif de commande pour
véhicule automobile, du type comprenant des moyens de sélection d'une fonction dans un
menu activés par un organe de commande mobile, des premiers moyens de guidage de
l'organe de commande autorisant une rotation de cet organe autour d'un premier axe pour
activer les moyens de sélection, et des moyens de validation de la fonction sélectionnée.</p>
    <p num="0004">Généralement, un tel dispositif de commande comporte un bouton poussoir,
disposé à proximité de l'organe de commande mobile, pour activer les moyens de
validation.</p>
    <p num="0005">Cependant, le développement des applications multimédia à l'intérieur du véhicule
automobile impose la multiplication de tels dispositifs de commande, ce qui pose des
problèmes d'ergonomie et de fiabilité, en raison du grand nombre de pièces alors
nécessaires.</p>
    <p num="0006">L'invention vise à remédier aux inconvénients d'un dispositif de commande
classique pour véhicule automobile, en créant un dispositif de commande peu
encombrant et fiable.</p>
    <p num="0007">L'invention a donc pour objet un dispositif de commande pour véhicule automobile
du type précité, caractérisé en ce qu'il comporte des seconds moyens de guidage de
l'organe de commande autorisant un déplacement de celui-ci distinct de la rotation autour
du premier axe, pour activer les moyens de validation.</p>
    <p num="0008">Ainsi, un dispositif de commande selon l'invention est moins encombrant, puisqu'il
ne nécessite pas la présence d'un bouton poussoir à proximité de l'organe de commande
mobile pour activer les moyens de validation. Ceci améliore notamment l'ergonomie d'une
colonne de direction comportant au moins un tel dispositif de commande.</p>
    <p num="0009">Le dispositif de commande selon l'invention peut, en outre, comporter l'une ou
plusieurs des caractéristiques suivantes :
<ul list-style="bullet"><li>les seconds moyens de guidage autorisent une translation de l'organe de
commande parallèlement au premier axe ;</li><li>les premiers et seconds moyens de guidage comprennent des moyens formant
palier de guidage en translation et rotation d'une broche solidaire de l'organe de
commande, cette broche matérialisant le premier axe ;</li><li>les seconds moyens de guidage autorisent un basculement de l'organe de
commande autour d'un second axe, distinct du premier axe ; </li><li>les premiers et seconds moyens de guidage comprennent des moyens formant
boítier de logement d'une rotule solidaire de l'organe de commande, ce boítier autorisant
la rotation de l'organe de commande autour du premier axe, ainsi que son basculement
autour du second axe ;</li><li>le dispositif de commande comporte des moyens de rappel élastique de
l'organe de commande d'une position active de validation de la fonction sélectionnée vers
une position de repos ;</li><li>l'organe de commande comporte un évidement central délimité par une
surface de forme générale tronconique, formant rampe sensiblement coaxiale au premier
axe, et les moyens de rappel élastique comportent un doigt sollicité élastiquement
radialement contre la rampe ; et</li><li>les moyens de sélection et les moyens de validation comportent
respectivement un contacteur rotatif et un contacteur à poussoir portés par la même face
d'un circuit imprimé.</li></ul></p>
    <p num="0010">L'invention a également pour objet une colonne de direction pour véhicule
automobile, caractérisée en ce qu'elle comporte au moins un dispositif de commande tel
que décrit précédemment.</p>
    <p num="0011">L'invention sera mieux comprise à la lecture de la description qui va suivre,
donnée uniquement à titre d'exemple et faite en se référant aux dessins annexés, sur
lesquels :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 est une vue en coupe latérale d'un dispositif de commande selon un
premier mode de réalisation de l'invention ;</li><li>la figure 2 est une vue en coupe selon la ligne AA de la figure 1 ; et</li><li>la figure 3 est une vue en coupe latérale d'un dispositif de commande selon un
second mode de réalisation de l'invention.</li></ul></p>
    <p num="0012">On a représenté sur les figures 1, 2 et 3 un dispositif de commande pour véhicule
automobile, conformément à deux modes de réalisation de l'invention. Dans ces
exemples, le dispositif de commande forme un satellite de commande d'un poste de radio
du véhicule, appelé par la suite « satellite radio ».</p>
    <p num="0013">Le satellite radio 10 représenté à la figure 1 comprend un support 12 portant des
moyens de sélection 14 d'une fonction dans un menu présenté à un utilisateur par un
dispositif d'affichage (non représenté).</p>
    <p num="0014">Ces moyens de sélection 14 comportent un contacteur 16 muni de contacts
glissants 18 en appui sur des contacts fixes 20 portés par une face 22 d'un circuit imprimé
24.</p>
    <p num="0015">Le circuit imprimé 24 est fixé de façon classique sur le support 12. </p>
    <p num="0016">Les contacts glissants 18 sont portés par un arbre de transmission 26, monté
rotatif sur le support 12. Cet arbre de transmission 26 comporte une partie centrale
formant roue dentée 28.</p>
    <p num="0017">Le satellite radio 10 comporte également un organe de commande mobile 30. Cet
organe de commande mobile 30, constitué d'une seule pièce, comporte une première
extrémité formant molette 32, une partie centrale formant roue dentée 34, et une seconde
extrémité formant broche 36. La molette 32, la roue dentée 34 et la broche 36 sont de
révolution autour d'un même premier axe 38, sensiblement parallèle à l'arbre 26.</p>
    <p num="0018">L'organe de commande 30 est guidé par des moyens 40 solidaires du support 12,
ces moyens de guidage 40 formant palier de guidage en translation et en rotation de la
broche 36, parallèlement et autour du premier axe 38.</p>
    <p num="0019">L'organe de commande 30 est couplé au contacteur 16 par une pièce
intermédiaire 42 formant roue dentée engrenant avec les roues dentées 28 et 34 et portée
par le support 12.</p>
    <p num="0020">Le satellite radio 10 comporte en outre des moyens de validation de la fonction
sélectionnée comprenant un contacteur à poussoir 44 fixé sur la face 22 du circuit
imprimé 24. Le contacteur à poussoir 44 est disposé en regard d'une face de contact 46
de la molette 32.</p>
    <p num="0021">Dans cette face de contact 46 est ménagé un évidement central délimité par une
surface 48 de forme générale tronconique crantée.</p>
    <p num="0022">L'organe de commande 30 est déplaçable parallèlement au premier axe 38, entre
une position active de validation et une position de repos vers laquelle il est rappelé
élastiquement par des moyens 50. Ces moyens de rappel 50 comprennent un doigt 52,
porté par le support 12, sollicité élastiquement radialement par un ressort 54 contre la
surface tronconique 48 formant rampe.</p>
    <p num="0023">La molette 30 représentée en coupe selon la ligne AA à la figure 2 présente une
section intérieure, au niveau de la surface 48, de forme générale circulaire présentant un
nombre prédéterminé de crans 56.</p>
    <p num="0024">Les positions angulaires de la molette 32 sont maintenues par pression du doigt
52 sur l'un de ces crans 56.</p>
    <p num="0025">Ainsi, on sélectionne une fonction dans un menu en faisant tourner la molette 32
autour du premier axe 38, la pièce intermédiaire 42 transmettant la rotation de l'organe de
commande 30 à l'arbre de transmission 26, et donc aux moyens de sélection 14.</p>
    <p num="0026">Ensuite, pour valider la sélection d'une fonction choisie dans le menu, on déplace
l'organe de commande 30 en translation parallèlement au premier axe 38, pour
rapprocher la molette 32 du contacteur à poussoir 44. La validation de la sélection 
précédemment effectuée est activée par pression de la face de contact 46 de la
molette 32 sur le contacteur à poussoir 44.</p>
    <p num="0027">La pression exercée par le doigt 52 sur la surface crantée 48 formant rampe tend
à éloigner la face de contact 46 du contacteur à poussoir 44, pour ramener l'organe de
commande 30 vers sa position de repos.</p>
    <p num="0028">La figure 3 illustre un second mode de réalisation d'un dispositif de commande
selon l'invention, dans lequel la seconde extrémité de l'organe de commande mobile 30
forme rotule 58.</p>
    <p num="0029">Dans ce cas, l'organe de commande 30 est guidé par des moyens 58A formant
boítier de logement de la rotule 58. Ces moyens de guidage 58A autorisent la rotation de
l'organe de commande 30 autour du premier axe 38, ainsi que son basculement autour
d'un second axe 59 orthogonal au premier axe.</p>
    <p num="0030">Par ce basculement autour de ce second axe 59, l'organe de commande 30 est
déplaçable entre une position active de validation et une position de repos vers laquelle il
est rappelé élastiquement par les moyens 50.</p>
    <p num="0031">Dans sa position active de validation, obtenue par pression manuelle sur la
molette 32, l'organe de commande mobile 30 est incliné par rapport au premier axe 38,
par basculement autour du second axe 59, ce qui a pour effet de rapprocher sa face de
contact 46 du contacteur à pression 44 et de valider la fonction précédemment
sélectionnée.</p>
    <p num="0032">En l'absence de pression manuelle, l'organe de commande mobile 30 est rappelé
élastiquement dans sa position de repos, par pression du doigt 52 sur la surface crantée
48.</p>
    <p num="0033">Dans le second mode de réalisation de l'invention, la position de repos de l'organe
de commande 30 est imposée par la coopération de la surface crantée 48 avec un talon
60 du support 12, en un point diamétralement opposé au point de contact entre le doigt 52
et la surface crantée 48. Dans cette position, l'organe de commande mobile 30 est de
révolution autour du premier axe 38.</p>
    <p num="0034">Bien sûr, un jeu 62 est ménagé entre les dents des roues dentées 34 et 42 et
celles-ci sont usinées de façon classique, pour que le basculement de l'organe de
commande mobile 30 soit réalisable sans gêner l'engrènement précédemment décrit.</p>
    <p num="0035">Il apparaít clairement que l'invention, illustrée selon les exemples décrits
précédemment, permet de créer un dispositif de commande intégrant dans un même
organe de commande, les fonctions de sélection et de validation, en permettant le
déplacement de l'organe de commande selon deux degrés de liberté. </p>
    <p num="0036">Un autre avantage du dispositif précédemment décrit est de permettre l'utilisation
d'un circuit imprimé simple face, les moyens de sélection et de validation pouvant être
disposés sur une face commune de ce circuit imprimé.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Dispositif de commande (10) pour véhicule automobile, du type comprenant des
moyens de sélection (14) d'une fonction dans un menu activés par un organe de
commande mobile (30), des premiers moyens (40 ; 58A) de guidage de l'organe de
commande (30) autorisant une rotation de cet organe autour d'un premier axe (38) pour
activer les moyens de sélection (14), des moyens de validation (44) de la fonction
sélectionnée, des seconds moyens (40 ; 58A) de guidage de l'organe de commande (30)
autorisant un déplacement de celui-ci distinct de la rotation autour du premier axe (38),
pour activer les moyens de validation (44), des moyens (50) de rappel élastique de
l'organe de commande (30) d'une position active de validation de la fonction sélectionnée
vers une position de repos, caractérisé en ce que l'organe de commande (30) comporte
un évidement central délimité par une surface (48) de forme générale tronconique
crantée, formant rampe sensiblement coaxiale au premier axe (38), les moyens de rappel
élastique (50) comportant un doigt (52) sollicité élastiquement radialement contre l'un des
crans (56) de la rampe (48).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Dispositif de commande selon la revendication 1, caractérisé en ce que les
seconds moyens de guidage (40) autorisent une translation de l'organe de commande
(30) parallèlement au premier axe (38).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Dispositif de commande selon la revendication 2, caractérisé en ce que les
premiers et seconds moyens de guidage (40) comprennent des moyens formant palier de
guidage en translation et rotation d'une broche (36) solidaire de l'organe de commande
(30), cette broche matérialisant le premier axe (38).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Dispositif de commande selon la revendication 1, caractérisé en ce que les
seconds moyens de guidage (58A) autorisent un basculement de l'organe de commande
(30) autour d'un second axe (59), distinct du premier axe (38).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Dispositif de commande selon la revendication 4, caractérisé en ce que les
premiers et seconds moyens (58A) de guidage comprennent des moyens formant boítier
de logement d'une rotule (58) solidaire de l'organe de commande (30), ce boítier
autorisant la rotation de l'organe de commande autour du premier axe (38), ainsi que son
basculement autour du second axe (59).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Dispositif de commande selon l'une quelconque des revendications 1 à 5,
caractérisé en ce que les moyens de sélection (14) et les moyens de validation (44)
comportent respectivement un contacteur rotatif (16) et un contacteur à poussoir (44)
portés par la même face (22) d'un circuit imprimé (24).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Colonne de direction pour véhicule automobile, caractérisée en ce qu'elle
comporte au moins un dispositif de commande selon l'une quelconque des revendications
1 à 6.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
