<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1265336-A2" country="EP" doc-number="1265336" kind="A2" lang="FR" family-id="8864061" status="new" date-produced="20090516" date="20021211">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1265336-A2" status="new" fvid="23639847">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1265336</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20021211</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02291269-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02291269</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020523</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0107464-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0107464</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010607</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01M  10/42        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01M  10/44        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H02J   7/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H02J   7/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H02J   7/02        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H02J   7/02        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">H02J   7/00C1B</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Ausgleichverfahren für eine elektrische Batterie im diskontinuierlichen Lade-Modus und Batterieverwaltungssystem zur Durchführung des Verfahrens</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Equalisation method for an electric battery in a discontinuous recharging mode and battery management system for carrying out the same</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé d'équilibrage pour batterie électrique soumise à un régime discontinu de recharge et système de gestion de batterie permettant la mise en oeuvre de ce procédé</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CIT ALCATEL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SAFT FINANCE S.A.R.L.</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ALCATEL</last-name>
            <address>
              <street>54, rue La Boétie</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>PERELLE MICHEL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>PERELLE, MICHEL</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>PERELLE, MICHEL</last-name>
            <address>
              <street>18, rue de la Chanterie</street>
              <city>37210 Parcay-Meslay</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Sciaux, Edmond</last-name>
            <address>
              <street>COMPAGNIE FINANCIERE ALCATEL Dépt. Propr. Industrielle, 30, avenue Kléber</street>
              <city>75116 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Reduces the discharge of parts (5) of the battery bank (1), so as to balance, by substituting for the minimal step balancing voltage a higher balancing voltage (V1'), from the moment when the battery is no longer fed by the charger (2), from an upper time level to a determined time level (T). Method of balancing a series connected battery bank (1) composed of a number of series connected batteries (5) whose recharge is done by a charger (2) under the control of a battery management system associated with individual current supply modules (6), in parallel with each battery. Each circuit is activated when the voltage at the battery terminals falls below a minimal set balancing level (V1), common for all the batteries. The management system includes a control chain permanently providing an ALL or NOTHING signal, for a current circulating between the battery terminals through a series of transmission control gates (13) each linked to a battery. Each gate is controlled to interrupt the control chain current when the voltage at a battery terminals exceeds a maximum value (V2). All current interruption is translated into a switching control signal transmitted to the charger via a common control interface (7). In this case the minimal balancing voltage (V1) is substituted by a higher balancing voltage (V1') after a time greater than a set time (T) in response to interruption of the current circulating in the control chain. An Independent claim is also included for a battery management system.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Procédé d'équilibrage et système de gestion pour batterie électrique (1), composée d'une
pluralité d'éléments (5) montés en série dont la recharge s'effectue au moyen d'un
dispositif de charge (2), sous le contrôle d'un système de gestion associant un circuit de
dérivation de courant (6) individuel, en parallèle à chaque élément, ce circuit étant activé,
lorsque la tension aux bornes de l'élément dépasse une valeur de seuil minimal
d'équilibrage.</p>
    <p>Le procédé prévoit de substituer à la tension de seuil minimal d'équilibrage, une tension
de seuil d'équilibrage plus élevée, à partir du moment où la batterie n'est plus alimentée
par le dispositif de charge depuis un temps supérieur à une temporisation de valeur
déterminée. Il est appliqué dans le cadre d'un système de gestion où une chaíne de
contrôle monofilaire relie en série des interfaces (6) individuellement affectées aux
éléments de la batterie à une interface commune de contrôle (7).
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="75" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="114"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">L'invention concerne un procédé d'équilibrage pour batterie d'accumulateurs
électriques, composée modulairement à l'aide d'éléments rechargeables
interconnectés en série. Elle concerne aussi un système de gestion pour batterie
destiné à être incorporé dans un agencement de recharge et d'équilibrage de batterie
pour permettre l'exploitation du procédé évoqué ci-dessus.</p>
    <p num="0002">Le procédé selon l'invention est plus particulièrement destiné à être mis en
oeuvre dans les applications où une batterie est susceptible d'être soumise à un
régime discontinu de recharge, par exemple parce qu'il n'est pas prévu un
fonctionnement permanent du chargeur ou encore parce que la batterie n'est pas
toujours électriquement reliée à un chargeur.</p>
    <p num="0003">Le procédé et le système de gestion sont notamment destinés à être mis en
oeuvre avec des batteries qui sont constituées chacune par association d'un nombre
relativement élevé d'éléments en raison des quantités d'énergie à stocker. Comme il
est connu, les éléments d'une même batterie, qui sont couramment prévus identiques,
peuvent cependant présenter des caractéristiques et en conséquence des
performances légèrement différentes. L'écart en matière de performances entre
éléments d'une même batterie est susceptible d'augmenter de manière significative au
cours du temps et au fur et à mesure des charges et décharges successives. Ceci peut
conduire à une dégradation des éléments d'une batterie et à un fonctionnement
imparfait de l'application que cette batterie alimente en énergie.</p>
    <p num="0004">Les éléments en série d'une batterie sont le plus généralement traversés par
un même courant, de charge ou de décharge. Toutefois l'équilibrage d'une batterie
requiert qu'à certains moments les courants traversant ses divers éléments puissent
être différents. Il est connu de décharger, à des fins d'équilibrage, un élément d'une
batterie, au moyen d'un dispositif de dérivation individuel, qui vient se connecter en
parallèle à lui, lorsque cet élément se trouve être trop chargé. Ce dispositif inclut par
exemple une résistance exploitée à des fins de dissipation d'énergie. Un courant de
dérivation ou "by-pass" circule alors au travers du dispositif et permet de réduire,
voire de dériver totalement, le courant circulant dans l'élément. La capacité
d'équilibrage Q pour un élément est proportionnelle au courant de dérivation I et à la
durée pendant laquelle cette dérivation est réalisée. Il est donc possible d'obtenir un
même équilibrage au niveau d'un élément avec un courant de dérivation important
établi pendant un temps relativement court ou avec un courant de dérivation faible 
maintenu pendant un temps long. La première solution utilisée a été celle où un
courant de dérivation important est prévu, car elle permet de réaliser un équilibrage
en un temps réduit, ce qui est important, lorsque le temps disponible pour
équilibrage se trouve être court. Il est par ailleurs connu de ne permettre
l'établissement d'un courant de dérivation, au niveau d'un élément de batterie, qu'à
partir du moment où une tension déterminée de seuil d'activation est atteinte aux
bornes de cet élément. Le temps nécessaire, pour que cette tension de seuil soit
atteinte, vient se soustraire du temps disponible pour l'équilibrage de la batterie. Plus
le temps disponible pour l'équilibrage est court, plus les courants de dérivation relatifs
aux éléments de batterie les plus chargés doivent être importants.</p>
    <p num="0005">Un procédé connu met en oeuvre une batterie supervisée par une logique
centralisée chargée d'assurer la commande des dispositifs de dérivation en fonction
de relevés de tension effectués aux bornes des éléments auxquels ces dispositifs de
dérivation sont individuellement associés. Il est prévu de collationner centralement les
tensions présentes aux bornes des éléments de batterie, afin de déterminer celle qui
est la plus haute. La logique centralisée rend actif le circuit de dérivation affecté à
l'élément aux bornes duquel se trouve cette tension la plus haute. Ce procédé permet
de réaliser un équilibrage dans lequel les courants de dérivation restent faibles, la
durée d'un équilibrage pouvant être longue. Par contre, il présente l'inconvénient de
nécessiter une centralisation relativement complexe qui implique un programme
informatique dont la mise au point est relativement lourde. Ceci n'est qu'un
inconvénient mineur dans le cas de batteries haute tension, par contre il existe de
nombreuses applications n'impliquant que la présence de quelques éléments par
batterie où il n'est pas souhaité mettre en oeuvre une telle solution, en particulier pour
des raisons de coût, ce dernier pouvant être considéré comme pratiquement constant
quel que soit le nombre d'éléments.</p>
    <p num="0006">Il est par ailleurs connu d'utiliser la batterie en tampon entre un chargeur et
une utilisation, dans les applications où une charge est alimentée de manière
permanente, comme cela est classique dans le domaine des télécommunications, la
batterie est alors maintenue en charge à tension constante, tant que le chargeur est
alimenté. Dans un tel cas, il est possible de réaliser un équilibrage élément par
élément qui commence doucement à partir d'une tension déterminée de seuil par
élément et qui augmente avec la tension mesurée pour chaque élément. Un courant
de dérivation important traduit une fin de charge pour l'élément de batterie concerné
et sa détection est exploitée pour demander au chargeur de réduire la tension de
régulation qu'il fournit à la batterie. Les charges des éléments de batterie tendent à 
s'équilibrer, puisque les courants de dérivation sont fonction des tensions
respectivement mesurées aux bornes des différents éléments. Dans certaines
applications et en particulier en télécommunications, le chargeur est alimenté la
plupart du temps, ce qui permet de réaliser un équilibrage s'étendant au cours du
temps avec de faibles courants de dérivation, de plus comme la batterie est en
charge d'une manière qui est quasi-permanente, elle n'est pas déchargée par les
courants de dérivation qui sont susceptible d'être établis au niveau des éléments
qu'elle comporte. Toutefois le procédé ne convient pas bien, lorsqu'une recharge
quasi-permanente d'une batterie par un chargeur n'est pas systématiquement
réalisable. Dans ce cas, on retrouve les inconvénients présentés par la première
solution connue qui sont liés au fait que le temps disponible pour équilibrage peut
être court et que les courants de dérivation doivent alors être importants, et la batterie
se décharge partiellement en phase d'équilibrage</p>
    <p num="0007">L'invention propose donc un procédé d'équilibrage pour batterie électrique,
composée d'une pluralité d'éléments montés en série, dont la recharge s'effectue au
moyen d'un dispositif de charge, sous le contrôle d'un système de gestion. Ce système
associe un circuit de dérivation de courant individuel, en parallèle à chaque élément,
ce circuit étant activé, lorsque la tension aux bornes de l'élément dépasse une valeur
de seuil minimal d'équilibrage commune pour tous les éléments.</p>
    <p num="0008">Selon une caractéristique de l'invention, le procédé prévoit de diminuer la
décharge des éléments de batterie pour équilibrage, quand la batterie n'est plus
alimentée par un dispositif de charge.</p>
    <p num="0009">Selon une caractéristique de l'invention, le procédé prévoit plus
particulièrement de substituer à la tension de seuil minimal d'équilibrage, une tension
de seuil d'équilibrage plus élevée, à partir du moment où la batterie n'est plus
alimentée par le dispositif de charge depuis un temps supérieur à une temporisation
de valeur déterminée. Ceci permet d'éviter une décharge inappropriée de la batterie,
alors qu'elle n'est pas en charge, tout en autorisant un rééquilibrage des éléments
éventuellement les plus chargés.</p>
    <p num="0010">Le procédé selon l'invention s'applique plus particulièrement dans le cadre
d'un système de gestion qui inclut une chaíne de contrôle pour fournir en
permanence un signal, de type tout ou rien, constitué par un courant circulant entre
les bornes d'extrémité de la batterie au travers d'une série de portes de contrôle de
transmission respectivement affectées chacune à un élément. Chaque porte est
supposée commandée de manière à interrompre le passage du courant de la chaíne
de contrôle, lorsque la tension aux bornes de l'élément, auquel elle est affectée, 
dépasse une valeur de seuil maximal de tension, toute interruption du courant se
traduisant par un signal de commande de commutation transmis au dispositif de
charge par l'intermédiaire d'une interface de contrôle commune</p>
    <p num="0011">Le procédé, selon l'invention, prévoit alors une substitution à la tension de
seuil minimal d'équilibrage d'une tension de seuil d'équilibrage plus élevée après un
temps supérieur à une temporisation de valeur déterminée, en réponse à
l'interruption du courant circulant dans la chaíne de contrôle. Il est ainsi possible
d'obtenir la mise en oeuvre du procédé selon l'invention, de manière particulièrement
économique.</p>
    <p num="0012">Selon une forme particulière de mise en oeuvre de l'invention, il est prévu de
compter le temps pendant lequel le courant circule dans la chaíne de contrôle pour
commander une incrémentation par paliers prédéterminés de la tension fournie par
le dispositif de charge à la batterie, ainsi que le temps s'écoulant après une
interruption dudit courant pour commander une décrémentation par paliers
prédéterminés de la tension fournie par le dispositif de charge à la batterie.</p>
    <p num="0013">L'invention propose aussi un système de gestion pour agencement de
recharge et d'équilibrage d'une batterie composée d'éléments rechargeables montés
en série et destinée à être alimentée par un dispositif de charge apte à fournir au
moins une tension de régulation constante pour la charge de la batterie.</p>
    <p num="0014">Ce système de gestion comporte:
<ul list-style="bullet"><li>une interface individuelle par élément de batterie, cette interface incluant :
<ul list-style="bullet"><li>un premier montage de mesure de tension relié aux bornes de l'élément
pour commander un circuit de dérivation de courant monté en parallèle à lui,
afin de permettre de dériver au moins une partie du courant de charge qui lui est
fourni, lorsque la tension mesurée aux bornes de cet élément s'élève au-dessus
d'une valeur de seuil minimal d'équilibrage;</li><li>un second montage de mesure de tension pour déterminer le dépassement
d'une valeur de seuil maximal aux bornes de l'élément, à partir d'une mesure de
tension effectuée aux bornes d'une résistance de mesure en série avec le
dispositif de dérivation de l'interface entre les bornes de l'élément;</li><li>un circuit constituant une porte de contrôle de transmission, à fonction
logique ET, combinant binairement un signal reçu par l'interface au niveau d'une
borne d'entrée et un signal produit par ledit second circuit de mesure de
l'interface, de manière à produire un signal résultant, de type tout ou rien, au
niveau d'une borne de sortie de l'interface, ledit signal résultant correspondant à
un courant, lorsque le signal reçu est lui-même constitué par un tel courant et 
que la tension mesurée par le second montage de mesure est inférieure à ladite
valeur de seuil maximal;</li></ul></li><li>une interface commune placée en sortie d'une chaíne de contrôle et reliée à
l'une des bornes d'extrémité de la batterie au travers des portes de transmission
interconnectées en série des interfaces individuelles, pour agir sur le dispositif de
charge, en cas d'interruption du courant résultant qui est transmis par
l'intermédiaire des portes de contrôle de transmission des interfaces individuelles,
quand au moins une des tensions mesurées aux bornes des éléments de la
batterie dépasse la valeur de seuil maximal et que la chaíne de contrôle est
ininterrompue, pour cette raison ou pour une autre.</li></ul></p>
    <p num="0015">Selon une caractéristique de l'invention, ledit agencement comporte un
organe de commutation monté entre une borne d'extrémité de la batterie et la borne
d'entrée de l'interface individuelle située en tête de chaíne de contrôle et affectée à
l'élément relié à cette borne d'extrémité, de manière à pouvoir interrompre le courant
résultant qui circule au travers de la chaíne de contrôle. Il comporte aussi un premier
montage de mesure au niveau de chaque interface individuelle qui incorpore un
moyen permettant de substituer une valeur de seuil d'équilibrage plus élevée que la
tension de seuil minimal d'équilibrage, lorsque le courant circulant, au travers de la
chaíne de contrôle, est interrompu.</p>
    <p num="0016">Selon l'invention, le système de gestion comporte aussi un moyen de
temporisation qui est associé à l'organe de commutation de manière à retarder
l'interruption du courant circulant au travers de la chaíne de contrôle pendant un
temps déterminé, après l'arrêt de la fourniture de la charge à la batterie par le
chargeur.</p>
    <p num="0017">Selon l'invention, l'interface de contrôle commune, permet de piloter la
charge de la batterie et comporte, à cet effet, un dispositif de comptage de temps
pour commander une commutation par paliers de la tension fournie par le dispositif
de charge à la batterie, cette tension étant incrémentée par paliers, lorsque l'interface
commune reçoit le courant circulant dans la chaíne de contrôle, et étant décrémentée
par paliers avec un rythme préférablement plus rapide, lorsque le courant circulant
dans la chaíne de contrôle est interrompu.</p>
    <p num="0018">L'invention, ses caractéristiques et ses avantages sont précisés dans la
description qui suit en liaison avec les figures évoquées ci-dessous.</p>
    <p num="0019">La figure 1 présente un schéma de principe d'un agencement incluant un
dispositif de charge et un système de gestion qui permettent la recharge et 
l'équilibrage d'une batterie en mettant en oeuvre le procédé d'équilibrage selon
l'invention.</p>
    <p num="0020">La figure 2 présente un diagramme relatif au fonctionnement d'une interface
individuelle pour système de gestion d'un agencement de recharge et d'équilibrage
selon l'invention.</p>
    <p num="0021">Le schéma proposé sur la figure 1 montre un agencement permettant la
recharge et l'équilibrage d'une batterie électrique 1 à laquelle sont associés un
dispositif 2, permettant la charge de la batterie à partir d'une source, non
représentée, et un circuit d'utilisation 3 qu'il est prévu de pouvoir alimenter par la
batterie.</p>
    <p num="0022">La batterie est par exemple une batterie d'alimentation équipant un véhicule
automobile disposant d'équipements électriques et, le cas échéant, d'un moteur
électrique de propulsion. Cette batterie est composée de manière modulaire et
constitue un ensemble regroupant une suite de modules montés en série. Chaque
module est constitué par au moins un élément rechargeable 5. Pour des raisons de
simplification de l'exposé, il n'est fait état que d'un seul élément rechargeable par
module dans le reste de la demande, étant entendu que l'invention peut
éventuellement être mise en oeuvre avec des modules à plusieurs éléments.</p>
    <p num="0023">La batterie 1, qui est représentée, comporte deux bornes d'extrémité B+ et
B- entre lesquelles trois éléments rechargeables 5 sont disposés en série, ces
éléments sont par exemple des éléments de type Lithium-lon.</p>
    <p num="0024">Le dispositif de charge 2 est par exemple alimenté en énergie électrique par
l'intermédiaire d'un réseau électrique de distribution ou d'un générateur électrique
indépendant. Ce générateur est éventuellement un générateur monté dans un
véhicule. Dans le type d'application envisagé ici, il est plus particulièrement considéré
que la recharge de la batterie est susceptible de s'effectuer de manière discontinue,
dans la mesure où elle risque d'être temporairement interrompue.</p>
    <p num="0025">Dans l'exemple proposé le dispositif de charge 2 se raccorde aux bornes
d'extrémité d'une batterie à charger par l'intermédiaire d'organes de connexion,
symbolisés sous les références C1+ et C1-. Il est par ailleurs supposé que le circuit
d'utilisation 3, que la batterie 1 doit permettre d'alimenter, vient se raccorder à la
batterie par l'intermédiaire d'organes de connexion symbolisés sous les références
C2+ et C2-. Les organes de connexion qui sont susceptibles d'être de type connu, ne
sont donc pas détaillés ici.</p>
    <p num="0026">La recharge de la batterie 1 au moyen du dispositif de charge 2 peut
éventuellement être réalisée pendant que le circuit d'utilisation 3 est alimenté, si 
besoin est, le dispositif de charge et le circuit d'alimentation étant alors
simultanément reliés aux bornes d'extrémité de la batterie.</p>
    <p num="0027">Il est prévu que, de manière connue, chaque élément 5 soit équipé d'un
circuit de dérivation monté en parallèle à lui. Chaque circuit permet de dériver au
moins une partie du courant qui est fourni à la batterie par le dispositif de charge et
qui circule dans un élément 5, lorsque la tension mesurée aux bornes de cet élément
s'élève au-dessus d'une valeur déterminée de seuil minimal d'activation de
l'équilibrage.</p>
    <p num="0028">Dans la forme de réalisation proposée, le circuit de dérivation affecté à
chaque élément 5 d'une batterie est incorporé dans une interface individuelle 6 qui
est associée à cet élément. Il est prévu une interface commune 7 à laquelle les
interfaces individuelles sont communément reliées par une liaison en chaíne, dit
chaíne de contrôle, dans un système dit de gestion de batterie.</p>
    <p num="0029">Le circuit de dérivation que comporte chaque interface individuelle
fonctionne par exemple selon le principe décrit dans le brevet européen 0121547 qui
est succinctement évoqué ci-dessous.</p>
    <p num="0030">Un montage de mesure de tension 8 est affecté à chaque élément 5 aux
bornes duquel il est relié, via une résistance de mesure 9 qui est connectée à la
borne négative de cet élément. Ce montage 8 commande la mise en circuit d'une
branche de dérivation qui est constituée par une résistance 10 et un transistor 11 et
qui est montée en série avec la résistance de mesure 9, entre les bornes de l'élément
5 auquel le montage est affecté. Dans l'exemple de réalisation proposé, il n'y a pas
de courant passant au travers de la branche de dérivation propre à un élément 5,
tant que la tension v évaluée par le montage de mesure 8 aux bornes de cet élément
n'a pas atteint une valeur déterminée de seuil minimal d'activation d'équilibrage V1.
Ce montage de mesure 8 commande le transistor 11 de manière à ce qu'il dérive
une partie du courant fourni par le dispositif de charge à l'élément 5, dès que la
tension v mesurée a dépassé la valeur de seuil V1. Le courant dérivé augmente
progressivement en fonction de l'augmentation de la tension image v qui est évaluée
par l'intermédiaire d'un montage de mesure 8 et qui reflète l'augmentation
progressive de la tension aux bornes de l'élément 5 surveillé par ce montage de
mesure.</p>
    <p num="0031">Selon l'invention, il est prévu un moyen permettant d'imposer l'une ou l'autre
de deux valeurs de seuil minimal d'équilibrage V1 et V1' à chaque montage de
mesure 8. </p>
    <p num="0032">La valeur de seuil V1 est plus particulièrement destinée à être prise en
compte, lorsque la batterie est alimentée par le dispositif de charge 2.</p>
    <p num="0033">La valeur V1', choisie plus élevée que la valeur V1, est prise en compte à
partir du moment où la batterie n'est plus alimentée par le dispositif de charge depuis
un temps supérieur à une temporisation de valeur déterminée T. Elle est également
prise en compte par tout élément 5 se trouvant entre l'interface commune 7 et un
autre élément 5 qui est situé en amont de lui par rapport à cette interface et qui a
atteint une valeur déterminée de seuil maximal de tension V2 en fin de charge,
identique pour tous les éléments de cette batterie.</p>
    <p num="0034">Dans l'exemple proposé, un organe de commutation 4 à commande
temporisée est prévu pour permettre de faire basculer simultanément, d'une valeur de
seuil d'activation à l'autre, l'ensemble des montages de mesure 8 affectés aux
éléments 5 d'une batterie. Cet organe de commutation 4 est commandé en fonction
de l'état de marche ou d'arrêt du dispositif de charge 2. Lorsque le dispositif de
charge 2 est à l'état de marche et alimente la batterie, l'organe de commutation 4 est
commuté de manière à imposer la valeur de seuil minimal d'équilibrage V1 qui est la
plus basse. Lorsque le dispositif de charge passe à l'état d'arrêt, l'organe de
commutation 4 est commuté de manière à imposer la valeur de seuil V1', après
écoulement d'un temps égal à la temporisation T. Dans l'exemple proposé, ceci est
symbolisé par l'interposition d'un organe de temporisation 4A entre le dispositif de
charge 2 et l'organe de commutation 4 qui prend en compte un signal caractéristique
de marche/arrêt produit au niveau du dispositif et qui agit sur le circuit de
commande de l'organe de commutation. Cet organe de temporisation 4A peut être
réglable, c'est éventuellement un composant indépendant; alternativement, il peut
être inclus dans un circuit de commande, non représenté, du dispositif de charge 2
ou de l'organe de commutation 4.</p>
    <p num="0035">D'une manière générale, chaque interface individuelle 6 comporte un
second montage de mesure de tension 12 qui est agencé pour fournir à l'interface
commune 7 une indication, de type binaire, relative à la tension présente aux bornes
de l'élément rechargeable 5 de batterie 1 qu'il surveille. Cette tension correspond à la
somme de la tension présente aux bornes de la résistance 9 avec celle des tensions
V1 ou V'1, alors imposée, à partir du moment où ladite tension imposée est atteinte
en phase de recharge. La fin de recharge est alors contrôlée par une tension qui se
trouve être une image du courant circulant dans la résistance 9, étant entendu qu'il a
passage de courant au travers de cette résistance dès que la tension imposée a été
atteinte aux bornes de l'élément rechargeable surveillé. </p>
    <p num="0036">Il n'y a de courant en circulation dans la résistance 9 qu'à partir du moment
où la tension aux bornes de l'élément 5 est au moins égale à la valeur de tension V1
ou V'1 imposée.</p>
    <p num="0037">L'indication relative à la tension aux bornes d'un élément qui est fournie par
une interface individuelle, correspond à un signal binaire de niveau zéro, lorsque la
tension aux bornes de l'élément 5 dépasse la valeur de seuil maximal V2 et à un
signal binaire de niveau un, tant que ce seuil n'est pas atteint. La valeur V2 est choisie
inférieure ou au plus égale à la tension maximale Vm admissible aux bornes d'un des
éléments rechargeables qui constitue la batterie 1, les valeurs de tension V2 et Vm
étant fixées en fonction de la nature des éléments 5 qui constituent cette batterie.
L'indication fournie par un montage de mesure 12 est transmise de l'interface
individuelle 6 qui contient ce montage vers l'interface commune 7 par l'intermédiaire
d'un circuit qui constitue une porte de contrôle de transmission 13 propre à cette
interface individuelle et qui a une fonction logique de type ET.</p>
    <p num="0038">Dans une forme préférée de réalisation, le système de gestion de batterie
comporte une chaíne de contrôle monofilaire qui fournit en permanence une
indications binaire, sous la forme d'un signal de type tout ou rien constitué par un
courant circulant entre les bornes de la batterie au travers de l'interface commune et
des portes de contrôle de transmission 13 des interfaces individuelles respectivement
affectées aux éléments de batterie. Ces portes 13 sont montées en série, chacune
d'elles permet d'interrompre le passage du courant circulant dans la chaíne de
contrôle monofilaire, lorsque la tension aux bornes de l'élément auquel elle est
affectée dépasse la valeur de seuil maximal V2. L'interface commune permet de
contrôler la présence du courant, d'en détecter les interruptions et d'agir en
conséquence sur le processus de recharge.</p>
    <p num="0039">Dans l'exemple présenté, la chaíne de contrôle est obtenue par mise en série
des interfaces individuelles 6 qui comportent chacune une borne d'entrée de chaíne
D1 et une borne de sortie de chaíne D2 entre lesquelles est positionnée la porte de
transmission 13 de l'interface.</p>
    <p num="0040">Chaque porte de contrôle de transmission 13 comporte pratiquement une
première entrée par l'intermédiaire de laquelle elle reçoit l'indication relative au
dépassement de valeur de seuil maximal fournie par le montage de mesure 12 de
l'interface individuelle qui la comporte et une seconde entrée, dite de chaínage.
L'entrée de chaínage d'une porte de contrôle de transmission d'une interface
individuelle est reliée à la sortie de la porte de contrôle transmission qui la précède
dans la chaíne de contrôle, l'entrée de chaínage de l'interface située en tête de chaíne 
est reliée à la borne d'extrémité B+ de la batterie par l'intermédiaire de l'organe de
commutation 4.</p>
    <p num="0041">Le courant constituant le signal transmis au travers de la chaíne de contrôle
est normalement reçu par chaque porte de contrôle de transmission au niveau de
son entrée de chaínage, sauf s'il est interrompu en amont de cette porte. Chaque
porte est agencée pour créer une interruption de courant, lorsqu'une indication de
dépassement de valeur de seuil maximal V2 lui est fournie au niveau de sa première
entrée par le montage de mesure 12 de l'interface individuelle qui la comporte.</p>
    <p num="0042">Le courant circulant dans la chaíne passe au travers de l'organe de
commutation 4 tant que celui-ci est commandé à l'état passant, c'est à dire lorsque la
batterie 1 est alimentée par le dispositif de charge 2, ainsi que pendant la
temporisation T qui suit un passage à l'arrêt de ce dispositif de charge et en cas de
demande expresse de fermeture de ce dispositif. Il se maintient si aucune interruption
n'est créée par une porte de contrôle de transmission ou par une rupture de chaíne.
La solution proposée permet également d'agir sur le dispositif de charge en cas de
rupture de continuité de chaíne, de la même manière qu'en cas de dépassement de
la valeur de seuil maximal V2. Dans le cadre de l'invention, une telle rupture de
chaíne peut être créée par le passage de l'organe de commutation 4 de l'état passant
à l'état bloquant, cette rupture étant prévue un temps T après l'arrêt du dispositif de
charge 2.</p>
    <p num="0043">L'interface commune 7 est reliée au dispositif de charge 2, comme symbolisé
par la liaison qui relie cette interface à une entrée de commande I du chargeur. Elle
est prévue pour agir par envoi d'un signal de commutation caractéristique au niveau
d'une fonction de commutation incorporée à ce dispositif 2 ou éventuellement
associée à lui, comme symbolisé par un montage 14, montré inséré dans le circuit
d'alimentation en énergie du dispositif de charge 2, ou encore par un montage 15
monté dans le circuit de recharge reliant la batterie au dispositif.</p>
    <p num="0044">Il est par ailleurs envisagé de permettre la recharge des éléments de la
batterie à l'aide d'un dispositif de charge, qui permet de faire évoluer par paliers la
tension appliquée à la batterie pour sa recharge. L'interface commune 7 comporte
alors un dispositif de comptage lui permettant de mesurer le temps pendant lequel
elle reçoit un courant correspondant au signal binaire de niveau un, via la chaíne de
contrôle, à partir du moment où un tel courant est reçu. Ce dispositif de comptage
est agencé pour permettre d'agir au niveau de la fonction de commutation du
dispositif de charge ou de l'ensemble l'associant à un montage 14 ou 15, afin de
commander une succession de commutations de tension, lors d'une opération de 
recharge. Cette succession se traduit par une incrémentation par paliers
prédéterminés de la tension fournie par le dispositif de charge à la batterie, tant que
l'interface commune 7 reçoit le courant correspondant au signal binaire de niveau un
qui circule dans la chaíne de contrôle. Une décrémentation par paliers de la tension
fournie par le chargeur, peut être obtenue à partir d'une mesure du temps pendant
lequel il n'y a plus de courant fourni à l'interface commune 7 par l'intermédiaire de la
chaíne de contrôle en raison d'une interruption de cette chaíne et suite à une telle
interruption. Dans une forme préférée de réalisation, il est prévu une décrémentation
rapide de la tension et une incrémentation lente.</p>
    <p num="0045">Comme précédemment indiqué, il est prévu d'utiliser deux valeurs différentes
de seuil V1 et V1' pour permettre un équilibrage optimal d'une batterie en tenant
compte des conditions dans lesquelles cette batterie est placée. Si la batterie est en
charge ou si elle vient d'être au moins partiellement rechargée, il est prévu de
permettre une dérivation de courant au niveau de chaque élément de batterie à partir
du moment où la tension aux bornes de cet élément est supérieure à celle des deux
valeurs de seuil d'équilibrage qui est la plus basse, soit ici la valeur V1. Si la batterie
n'est plus en charge depuis un temps supérieur à la temporisation T, il est prévu de
permettre une dérivation de courant au niveau de chaque élément de batterie à partir
du moment où la tension aux bornes de cet élément est supérieure à la valeur de
seuil d'équilibrage V1' qui est la plus haute, de manière à n'assurer un équilibrage
que pour les seuls éléments de batterie les plus chargés et en évitant de réduire
improductivement la charge des autres éléments.</p>
    <p num="0046">Durant une phase de recharge, la tension aux bornes de chaque élément 5
croít progressivement dans des conditions qui sont illustrées sur la figure 2 pour un
élément Lithium-lon dont la courbe de tension en phase de charge est référencée I1.</p>
    <p num="0047">L'équilibrage pour un élément 5 se déclenche, lorsque la tension aux bornes
de cet élément atteint la valeur de seuil V1 qui est supposée égale à 3,7 volts, au
temps t1 sur la figure 2, et le courant d'équilibrage commence à croítre linéairement,
comme le montre la courbe de variation de courant d'équilibrage référencée I2. Si le
courant circulant dans la chaíne de contrôle n'est pas interrompu par ailleurs, la
charge d'un élément se poursuit jusqu'à l'instant t2 où la tension aux bornes de cet
élément atteint la valeur de seuil maximal V2 à partir de laquelle l'interface
individuelle de cet élément interrompt la circulation du courant circulant dans la
chaíne, comme schématisé par la verticale référencée I3. </p>
    <p num="0048">Cette interruption est exploitée par l'interface commune 7 qui agit en
conséquence d'une manière prédéterminée sur le dispositif de charge, comme déjà
indiqué plus haut.</p>
    <p num="0049">Si pour cette raison ou encore pour une des raisons évoquées plus haut, la
recharge de la batterie est interrompue et qu'en conséquence aucun courant n'est
plus fourni, il y a cependant poursuite de l'équilibrage au niveau d'au moins les plus
chargés des éléments de la batterie. Cet équilibrage se poursuit dans les conditions
initiales, tant que l'organe de commutation 4 est maintenu passant par l'organe de
temporisation 4A, soit donc pour chaque élément tant que la tension qu'il présente à
ses bornes est supérieure à la valeur de seuil minimal V1. La consommation
d'énergie de chaque interface individuelle en phase d'équilibrage peut alors être
considérée comme correspondant pratiquement au courant d'équilibrage qui la
traverse et qui provient de l'élément auquel elle est affectée.</p>
    <p num="0050">A partir du moment où l'arrêt du courant de charge se poursuit au-delà d'un
temps supérieur à la temporisation T, il y a interruption de la chaíne de contrôle au
niveau de l'organe de commutation 4, si une telle interruption n'a pas eu lieu pour
une des autres raisons mentionnées plus haut. Dès interruption de la chaíne de
contrôle en amont d'une interface individuelle d'élément et quelle que soit sa cause, il
y a substitution de la valeur de seuil V1'à la valeur de seuil minimal V1, au niveau de
cette interface individuelle et de chacune des interfaces individuelles situées en aval,
pour les raisons indiquées plus haut.</p>
    <p num="0051">Dans un exemple de réalisation, il est prévu une temporisation T de l'ordre
de quatre heures et des valeurs de seuil V1 et V1' respectivement égales à 3,7 volts et
3,9 volts. Lorsque la tension d'équilibrage imposée par élément est la valeur V1', il n'y
a donc équilibrage que pour les seuls éléments de batterie qui présentent à leurs
bornes une tension au moins égale à 3,9 volts. Ceci permet d'éviter de décharger la
batterie d'une manière inappropriée, alors qu'elle n'est pas en charge et qu'il peut
être judicieux de remettre à plus tard la réalisation d'un équilibrage plus approfondi
et donc d'une décharge au niveau des éléments les moins chargés. Bien entendu, il
est possible d'envisager que la temporisation puisse être modifiée en fonction des
besoins par divers moyens connus qui ne seront pas développés ici.</p>
    <p num="0052">Le système de gestion, selon l'invention, tel que décrit ci-dessus présente
l'avantage de permettre un fonctionnement de la batterie en "floating", si cela est
désiré à partir du moment où la charge de la batterie par le dispositif de charge est
maintenue et où la commande de ce dispositif par l'interface commune est prévue
pour le permettre. La tension d'équilibrage peut être maintenue à la valeur de seuil 
V1, la plus basse, par maintien de l'organe de commutation 4 à l'état passant sous le
contrôle du dispositif de charge, via l'organe de temporisation.</p>
    <p num="0053">Il est alternativement possible de réaliser un équilibrage, hors charge, pour
ceux des éléments d'une batterie qui présentent une tension au moins égale à la
valeur de seuil V1, la plus basse, entre leurs bornes respectives, la batterie se
trouvant alors partiellement déchargée en fin d'équilibrage.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Procédé d'équilibrage pour batterie électrique (1), composée d'une pluralité
d'éléments (5) montés en sérié dont la recharge s'effectue au moyen d'un
dispositif de charge (2), sous le contrôle d'un système de gestion associant un
circuit de dérivation de courant (6) individuel, en parallèle à chaque élément, ce
circuit étant activé, lorsque la tension aux bornes de l'élément dépasse une valeur
de seuil minimal d'équilibrage (V1) commune pour tous les éléments, caractérisé
en ce qu'il prévoit de diminuer la décharge des éléments de batterie pour
équilibrage en substituant à la tension de seuil minimal d'équilibrage, une
tension de seuil d'équilibrage (V1') plus élevée, à partir du moment où la batterie
n'est plus alimentée par le dispositif de charge depuis un temps supérieur à une
temporisation de valeur déterminée (T).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Procédé d'équilibrage, selon la revendication 1, dans lequel le système de
gestion inclut une chaíne de contrôle pour fournir en permanence un signal, de
type tout ou rien, constitué par un courant circulant entre les bornes de la
batterie au travers d'une série de portes de contrôle de transmission (13)
respectivement affectées chacune à un élément, chaque porte étant commandée
de manière à interrompre le passage du courant de la chaíne de contrôle,
lorsque la tension aux bornes de l'élément, auquel elle est affectée, dépasse une
valeur de seuil maximal de tension (V2), toute interruption du courant se
traduisant par un signal de commande de commutation transmis au dispositif de
charge par l'intermédiaire d'une interface de contrôle commune (7), ledit
procédé d'équilibrage étant caractérisé en ce qu'il prévoit une substitution à la
tension de seuil minimal d'équilibrage (V1) d'une tension de seuil d'équilibrage,
plus élevée, (V1') après un temps supérieur à une temporisation de valeur
déterminée (T), en réponse à l'interruption du courant circulant dans la chaíne de
contrôle.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé d'équilibrage, selon la revendication 2, dans lequel il est prévu de
compter le temps pendant lequel le courant circule dans la chaíne de contrôle
pour commander une incrémentation par paliers prédéterminés de la tension
fournie par le dispositif de charge à la batterie, ainsi que le temps s'écoulant
après une interruption dudit courant pour commander une décrémentation par
paliers prédéterminés de la tension fournie par le dispositif de charge à la
batterie.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Système de gestion pour agencement de recharge et d'équilibrage d'une batterie
composée d'éléments rechargeables (5) montés en série et destinée à être
alimentée par un dispositif de charge (2) apte à fournir au moins une tension de
régulation constante pour la charge de la batterie, lorsque sont associés à la
batterie (1) :
<claim-text><claim-text>une interface individuelle (6) par élément de batterie, cette interface incluant :
<claim-text><claim-text>un premier montage de mesure de tension (8) relié aux bornes de
l'élément pour commander un circuit de dérivation de courant (10, 11) monté en
parallèle à lui, afin de permettre de dériver au moins une partie du courant de
charge qui lui est fourni, lorsque la tension mesurée aux bornes de cet élément
s'élève au-dessus d'une valeur de seuil minimal d'équilibrage (V1);</claim-text><claim-text>un second montage de mesure de tension (12) pour déterminer le
dépassement d'une valeur de seuil maximal (V2) aux bornes de l'élément, à
partir d'une mesure de tension effectuée aux bornes d'une résistance de mesure
(9) en série avec le dispositif de dérivation de l'interface entre les bornes de
l'élément;</claim-text><claim-text>un circuit constituant une porte de contrôle de transmission (13), à
fonction logique ET, combinant binairement un signal reçu par l'interface au
niveau d'une borne d'entrée (E1) et un signal produit par ledit second circuit de
mesure de l'interface, de manière à produire un signal résultant, de type tout ou
rien, au niveau d'une borne de sortie (E2) de l'interface, ledit signal résultant
correspondant à un courant, lorsque le signal reçu est lui-même constitué par un
tel courant et que la tension mesurée par le second montage de mesure est
inférieure à ladite valeur de seuil maximal (V2);</claim-text></claim-text></claim-text><claim-text>une interface commune (7) placée en sortie d'une chaíne de contrôle et reliée à
une des bornes d'extrémité de la batterie au travers des portes de transmission
(13) interconnectées en série des interfaces individuelles, pour agir sur le
dispositif de charge, en cas d'interruption du courant résultant qui est transmis
par l'intermédiaire des portes de contrôle de transmission des interfaces
individuelles, quand au moins une des tensions mesurées aux bornes des
éléments de la batterie dépasse la valeur de seuil maximal (V2) et que la chaíne
de contrôle est interrompue, pour cette raison ou pour une autre;</claim-text></claim-text>
ledit agencement étant caractérisé en ce qu'il comporte un organe de
commutation (4) monté entre une borne d'extrémité de la batterie et la borne
d'entrée (D1) de l'interface individuelle située en tête de chaíne de contrôle et
affectée à l'élément (5) relié à cette borne d'extrémité, de manière à pouvoir
interrompre le courant résultant qui circule au travers de la chaíne de contrôle,
ainsi qu'un premier montage de mesure (8) au niveau de chaque interface
individuelle qui incorpore un moyen permettant de substituer une valeur de seuil
d'équilibrage (V1') plus élevée que la tension de seuil minimal d'équilibrage (V1),
lorsque le courant circulant, au travers de la chaíne de contrôle, entre les bornes
de batterie est interrompu.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Système de gestion, selon la revendication 4, dans lequel un moyen de
temporisation (4A) est associé à l'organe de commutation (4) de manière à
retarder l'interruption du courant circulant au travers de la chaíne de contrôle
pendant un temps déterminé, après l'arrêt de la fourniture de la charge à la
batterie par le chargeur.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Système de gestion, selon l'une des revendications 4 et 5, dans lequel l'interface
de contrôle commune permet de piloter et comporte, à cet effet, un dispositif de
comptage de temps pour commander une commutation par paliers de la tension
fournie par le dispositif de charge à la batterie, cette tension étant incrémentée
par paliers, lorsque l'interface commune reçoit le courant circulant dans la
chaíne de contrôle, et étant décrémentée par paliers avec un rythme
préférablement plus rapide, lorsque le courant circulant dans la chaíne de
contrôle est interrompu.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
