<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1233642-A1" country="EP" doc-number="1233642" kind="A1" lang="FR" family-id="8860332" status="new" date-produced="20090516" date="20020821">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1233642-A1" status="new" fvid="23546456">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1233642</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020821</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290384-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290384</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020218</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0102435-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0102435</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010220</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04J   3/00        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04J   3/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04J  13/00        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04J  13/00        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04M   3/00        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04M   3/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04M  11/00        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04M  11/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04W  16/00        20090101C I20090105RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04W  16/10        20090101A I20090105RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">H04Q   7/36D</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H04Q   7/38C4</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H04W  16/10</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Zuweisungverfahren von Übertragungsressourcen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Method for allocation of transmission resources</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Méthode d'allocation de ressources de transmission</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MITSUBISHI ELECTRIC INF TECH</name>
            <address>
              <country>NL</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MITSUBISHI ELECTRIC INFORMATION TECHNOLOGY CENTRE EUROPE B.V.</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Mitsubishi Electric Information Technology Centre Europe B.V.</last-name>
            <address>
              <street>Keienbergweg 58</street>
              <city>1101 AG Amsterdam Zuidoost</city>
              <country>NL</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>VOYER NICOLAS</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>VOYER, NICOLAS</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Voyer, Nicolas, Mitsubishi Electricité</last-name>
            <address>
              <street>Immeuble Germanium, 80, av. des Buttes de Coesmes</street>
              <city>35700 Rennes</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Maillet, Alain</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet le Guen &amp;amp; Maillet, 5, Place Newquay, B.P. 70250</street>
              <city>35802 Dinard Cedex</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The resource allocation method communicates between a base station and a mobile terminal. For communication with a given mobile terminal a predetermined allocation method is chosen determined from the size of the propagation loss characteristics (520) between the mobile terminal and the base station.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Méthode d'allocation de ressources de transmission à une pluralité de
communications entre une station de base et une pluralité de terminaux mobiles dans
laquelle, pour une communication avec un terminal mobile donné, on sélectionne un
critère d'allocation de ressources de transmission parmi une pluralité de critères
prédéterminés, la sélection dudit critère étant effectuée à partir d'une grandeur
caractéristique des pertes de propagation entre ledit terminal mobile et la station de
base.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="76" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="129"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne de manière générale une méthode d'allocation
de ressources de transmission pour un système de télécommunication mobile, plus
particulièrement pour un système de type TD/CDMA, par exemple un système de
télécommunication de type UTRA-TDD.</p>
    <p num="0002">Dans le système l'UMTS (<i>Universal Mobile Telecommunication System</i>), le
réseau d'accès, dénommé UTRAN (pour <i>UMTS Terrestrial Radio Access Network),</i>
assure la liaison entre le terminal mobile de l'usager (MS pour <i>Mobile Station</i>) et le
réseau d'interconnexion (CN pour <i>Core Network).</i> Il comporte des contrôleurs de
réseau d'accès (RNC pour <i>Radio Network Controller</i>) et des stations de base (<i>B
nodes</i>), chaque contrôleur RNC pouvant contrôler une pluralité de stations de base.
Les liaisons descendantes entre la station de base et les terminaux mobiles qui en
dépendent sont séparées des liaisons montantes soit par l'utilisation de fréquences
différentes, mode dit duplex en fréquence ou FDD (pour <i>Frequency Division Duplex)</i>
soit par des plages temporelles de transmission différentes, mode dit duplex en temps
ou TDD (pour <i>Time Division Duplex</i>).</p>
    <p num="0003">La Fig. 1 représente de manière schématique un exemple de trame de
transmission dans un système de télécommunication UTRA-TDD (<i>UMTS Terrestrial
Radio Access Network in TDD mode).</i> La trame de transmission a une durée totale de
10ms et est divisée en 15 intervalles de transmission <i>(time slots)</i> notés TS<sub>0</sub> à TS<sub>14</sub>.
La trame de transmission est également divisée en au moins deux plages temporelles
distinctes (partition duplex) allouées respectivement aux liaisons montantes
(symbolisées par des flèches montantes) et aux liaisons descendantes (symbolisées
par des flèches descendantes). La séparation entre plages temporelles consécutives
est appelée point de commutation. Une trame présente en général plusieurs points de
commutation. Afin de réduire les interférences, les stations de base adjacentes sont
synchrones entre elles et possèdent des points de commutation identiques. La
séparation des différentes communications montantes (ou descendantes) au sein
d'une même cellule est assurée par des séquences d'étalement (dits signatures)
utilisant des codes orthogonaux. Les communications, montantes ou descendantes,
au sein d'une cellule sont isolées des communications d'une cellule adjacente grâce à
des codes dits codes de brouillage (<i>scrambling codes).</i> Afin de réduire les
interférences inter-cellulaires, les codes de brouillage relatifs à des cellules
adjacentes sont choisis de manière à présenter un faible niveau d'intercorrélation..
Cependant, du fait notamment de la dispersion des retards induite par la propagation 
multi-trajet, cette faible intercorrélation des codes de brouillage n'est pas vérifiée en
pratique à la réception. Il en résulte que les données transmises à un instant donné au
sein d'une cellule peuvent être perturbées par des données transmises au même
instant au sein d'une cellule adjacente. Cette perturbation ou interférence intercellulaire
est variable car elle dépend de nombreux facteurs, entre autres des codes
d'étalement (<i>spreading codes),</i> des codes de brouillage, des puissances d'émission et
des caractéristiques des différents canaux de transmission des différents usagers. Par
la suite, on désignera simplement par code la combinaison d'un code d'étalement et
d'un code de brouillage.</p>
    <p num="0004">De manière générale, nous considérerons un système de télécommunication de
type TD/CDMA (<i>Time Duplex</i>/ <i>Code Division Multiple Access</i>), c'est-à-dire un
système à division d'accès multiple à la fois temporelle et par code. Chaque
communication se voit allouer une ressource temporelle (un intervalle de
transmission au sein d'une trame) et une ressource d'accès multiple (un code) à cet
intervalle de transmission. Les codes sont organisés en groupes, des groupes de
codes distincts étant attribués à des stations de base adjacentes et les codes au sein
d'un même groupe étant orthogonaux entre eux. En d'autres termes, la partition en
groupes de codes sert à séparer les communications de deux cellules adjacentes et la
partition des codes au sein d'un même groupe sert à séparer les communications à
l'intérieur d'une cellule.</p>
    <p num="0005">Pour combattre les interférences inter-cellulaires, il a été proposé une
allocation dynamique des ressources de transmission disponibles au niveau de la
station de base, désignée par FDCA (<i>Fast Dynamic Channel Allocation</i>).</p>
    <p num="0006">Diverses stratégies d'allocation dynamique sont connues de l'état de la
technique.</p>
    <p num="0007">On supposera par la suite, pour simplifier l'exposé, que l'on se limite à un
ensemble de communications montantes ou à un ensemble de communications
descendantes. Il est clair, cependant, que la méthode d'allocation dynamique doit
opérer sur l'un et sur l'autre, de manière indépendante.</p>
    <p num="0008">Une première technique d'allocation dynamique utilise un critère du plus faible
niveau d'interférence. Selon cette technique, une station de base transmet
régulièrement aux terminaux mobiles qu'elle sert une requête de mesure. Sur
réception d'une telle requête, chaque terminal mobile effectue une mesure de niveau
d'interférence et en transmet le résultat à la station de base. La station de base 
mesure également le niveau d'interférence au sein de chaque intervalle de
transmission. Lorsqu'une nouvelle communication doit être établie, la station de base
choisit, à partir de ces mesures, l'intervalle de transmission présentant le plus faible
niveau d'interférence. La communication est ensuite établie sur l'intervalle choisi et
sur un code libre à l'intérieur de cet intervalle. Le choix de l'intervalle de
transmission présentant le plus faible niveau d'interférence a pour conséquence que
la puissance de transmission nécessaire à la nouvelle communication ne sera pas trop
élevée. En outre, l'interférence supplémentaire produite par cette dernière sera elle
aussi peu importante. On obtient ainsi un niveau moyen d'interférence plus faible
que celui qui résulterait d'une allocation d'intervalle de transmission aléatoire. La
Fig. 3 donne un exemple d'allocation selon cette méthode. Le diagramme de gauche
représente le niveau d'interférence mesuré pour les différents intervalles de
transmission. L'intervalle d'indice <i>i</i> présentant le plus faible niveau d'interférence est
retenu pour l'allocation de ressources à une nouvelle communication. Le diagramme
de droite exprime le nombre de codes alloués en fonction de l'intervalle de
transmission. Le pavé hachuré illustre les ressources allouées à la nouvelle
communication.</p>
    <p num="0009">Une seconde méthode d'allocation dynamique connue utilise un critère de
condensation des ressources temporelles. Elle consiste à allouer à une nouvelle
communication l'intervalle de transmission (non saturé en codes) présentant le plus
grand nombre de codes alloués. On obtient ainsi une concentration maximale de
communications sur un nombre minimal d'intervalles de transmission, ce qui permet
de libérer le plus grand nombre d'intervalles de transmission disponibles. Les codes
au sein d'un même intervalle étant orthogonaux, les signaux des différentes
communications n'interfèrent pas entre eux, dans la mesure toutefois où les canaux
de transmission ne perturbent pas cette orthogonalité. Les cellules adjacentes à la
cellule considérée pourront ainsi se voir attribuer des intervalles de transmission
inoccupés avec des codes non orthogonaux à ceux utilisés dans ladite cellule. Cette
technique permet a priori de réduire à la fois l'interférence extra-cellulaire, puisque
des cellules adjacentes utilisent des intervalles de transmission distincts, et
l'interférence intra-cellulaire, puisque les communications au sein d'un même cellule
utilisent au maximum des codes orthogonaux. La Fig. 4 donne un exemple
d'allocation selon cette méthode. Les diagrammes de gauche et de droite représentent
le nombre de codes alloués en fonction de l'intervalle de transmission, avant et après 
l'allocation de ressources à une nouvelle communication. C<sub>max</sub> indique le nombre
maximum de codes disponibles par intervalle. On voit que l'intervalle d'indice <i>i</i> est
alloué car il est celui qui présente le plus grand nombre de codes déjà attribués tout
en offrant encore un code disponible.</p>
    <p num="0010">Les deux techniques d'allocation décrites ci-dessus présentent l'une et l'autre
des inconvénients.</p>
    <p num="0011">En effet, selon la première technique, deux mobiles proches, mais situés dans
deux cellules adjacentes, peuvent se voir allouer un même intervalle de transmission
parce que celui-ci est, pour l'une et pour l'autre, celui qui présente le niveau
d'interférence le plus faible. Cependant les codes qui seront alloués ne seront pas
orthogonaux entre eux puisqu'ils appartiennent à des cellules distinctes et donc à des
groupes de codes distincts. Paradoxalement, ces deux mobiles qui utiliseront
l'intervalle de transmission a priori le moins interféré se trouveront dans une
situation où ils interféreront mutuellement de manière significative.</p>
    <p num="0012">Quant à la seconde technique, elle nécessite de fait une planification cellulaire
des ressources temporelles. Pour deux cellules adjacentes, la condensation des
intervalles de transmission doit se faire dans des intervalles distincts. En effet, une
condensation dans un intervalle commun aboutirait à une interférence catastrophique
entre les communications des deux cellules utilisant cet intervalle, d'autant qu'il
serait fortement occupé. Or, l'on sait qu'une telle planification cellulaire est non
seulement complexe à mettre en oeuvre mais surtout conduit à une utilisation sous-optimale
des ressources au niveau d'un ensemble de cellules voisines : une cellule à
faible trafic adjacente à une cellule à fort trafic pourrait en effet inutilement
immobiliser des ressources dont cette dernière aurait besoin.</p>
    <p num="0013">Le problème à la base de l'invention est de proposer une méthode d'allocation
dynamique ne présentant pas les inconvénients des méthodes exposées ci-dessus.</p>
    <p num="0014">Ce problème est résolu par une méthode d'allocation de ressources de
transmission à une pluralité de communications entre une station de base et une
pluralité de terminaux mobiles selon laquelle, pour une communication avec un
terminal mobile donné, elle sélectionne un critère d'allocation de ressources parmi
une pluralité de critères d'allocation prédéterminés, la sélection dudit critère étant
effectuée à partir d'une grandeur caractéristique des pertes de propagation entre ledit
terminal mobile et la station de base. </p>
    <p num="0015">Avantageusement, ladite grandeur caractéristique est fonction de la distance
entre ledit terminal mobile et la station de base. Ladite grandeur caractéristique peut
également être fonction du coefficient de couplage entre l'antenne dudit terminal
mobile et l'antenne de la station de base.</p>
    <p num="0016">Lesdites ressources comprennent typiquement des intervalles et des codes de
transmission, un ensemble de codes étant associé à chaque intervalle.</p>
    <p num="0017">Ladite pluralité de critères comprend de préférence un premier critère
d'allocation attribuant à une nouvelle communication l'intervalle de transmission
présentant le plus faible niveau d'interférence.</p>
    <p num="0018">Selon un premier mode de réalisation ladite pluralité de critères comprend un
second critère d'allocation attribuant à une nouvelle communication l'intervalle de
transmission présentant le plus faible nombre non nul de codes non encore alloués.</p>
    <p num="0019">Selon un second mode de réalisation, ladite pluralité de critères comprend un
troisième critère d'allocation attribuant à une nouvelle communication l'intervalle de
transmission présentant le plus grand nombre de codes non encore alloués.</p>
    <p num="0020">Avantageusement, selon le premier mode de réalisation, le premier critère est
sélectionné lorsque les pertes de propagation sont faibles et que le second critère est
sélectionné lorsque les pertes de propagation sont élevées.</p>
    <p num="0021">Avantageusement, selon le second mode de réalisation, le premier critère est
sélectionné lorsque les pertes de propagation sont faibles et que le troisième critère
est sélectionné lorsque les pertes de propagation sont élevées.</p>
    <p num="0022">Les caractéristiques de l'invention mentionnées ci-dessus, ainsi que d'autres,
apparaítront plus clairement à la lecture de la description faite en relation avec les
dessins joints, parmi lesquels :
<sl><li>La Fig. 1 représente une trame de transmission utilisée dans un système
UTRA-TDD ;</li><li>La Fig. 2 représente un exemple d'allocation selon un premier critère connu de
l'état de la technique ;</li><li>La Fig. 3 représente un exemple d'allocation selon un second critère connu de
l'état de la technique ;</li><li>La Fig. 4 représente un exemple d'allocation selon un troisième critère;</li><li>La Fig. 5 représente un organigramme de la méthode d'allocation selon un
mode de réalisation de l'invention ;</li></sl></p>
    <p num="0023">L'idée générale à la base de l'invention est d'utiliser une méthode d'allocation
dynamique faisant appel à plusieurs critères, des critères différents étant appliqués en
fonction des pertes de propagation entre le terminal mobile et la station de base.
Lorsque ces pertes sont élevées, par exemple lorsque le terminal mobile est en
périphérie de cellule, on sélectionnera un critère privilégiant la réduction de
l'interférence extra-cellulaire. En revanche, lorsque ces pertes sont faibles, par
exemple lorsque le terminal mobile est proche de la station de base, on sélectionnera
un autre critère d'allocation, accordant par exemple la priorité à la réduction de
l'interférence intra-cellulaire ou à une utilisation optimale des ressources au niveau
d'un ensemble de cellules voisines.</p>
    <p num="0024">Selon un premier mode de réalisation de l'invention, la méthode d'allocation
dynamique sélectionne le critère du plus faible niveau d'interférence lorsque le
terminal mobile se trouve en deçà d'une distance prédéterminée de la station de base
et le critère de condensation des ressources temporelles au delà.</p>
    <p num="0025">Selon un second mode de réalisation de l'invention, la méthode d'allocation
dynamique sélectionne le critère du plus faible niveau d'interférence lorsque le
terminal mobile se trouve en deçà d'une distance prédéterminée de la station de base
et un critère d'étalement des ressources temporelles au delà.</p>
    <p num="0026">La Fig. 4 illustre un exemple d'allocation selon ce critère d'étalement. Selon ce
critère, l'intervalle de transmission présentant le nombre de codes disponibles le plus
élevé sera alloué à une nouvelle communication. A l'inverse du critère de
condensation, on vise ici à obtenir la distribution temporelle des ressources la plus
large possible. Les diagrammes de gauche et de droite représentent le nombre de
codes alloués en fonction de l'intervalle de transmission, respectivement avant et
après l'allocation de ressources à une nouvelle communication. Dans cet exemple,
l'intervalle d'indice <i>i</i> est le moins occupé et est donc alloué. L'avantage d'un tel
critère se manifeste surtout en périphérie de cellule. Ce large étalement temporel
permet une réduction de l'interférence extra-cellulaire moyenne.</p>
    <p num="0027">La Fig. 5 illustre un organigramme simplifié d'un exemple de la méthode selon
l'invention.</p>
    <p num="0028">La méthode d'allocation débute par une étape 510 d'évaluation de la distance
entre le terminal mobile et la station de base. Alternativement, on mesure le
coefficient/ la perte de couplage entre l'antenne du terminal mobile et celle de la 
station de base. De manière générale, on évalue une grandeur caractéristique fonction
des pertes de propagation entre le terminal mobile et la station de base.</p>
    <p num="0029">Cette grandeur caractéristique est comparée à un seuil en 520. Selon le résultat
de la comparaison, on sélectionne un premier critère ou un second critère. Si la
comparaison 520 conclut à de faibles pertes de propagation (ou à une distance
faible), on poursuit en 530 par la mesure des niveaux d'interférences dans les
différents intervalles de transmission. On recherche en 540 l'intervalle présentant le
niveau d'interférence le moins élevé et l'on choisit un code disponible dans cet
intervalle. En revanche, si la comparaison 520 conclut à de fortes pertes de
propagation (ou à une distance élevée), on poursuit en 550 par l'évaluation des
ressources allouées et l'on recherche en 560 l'intervalle de transmission présentant le
plus grand nombre de codes disponibles (critère d'étalement). On choisit également
un code disponible dans cet intervalle. Alternativement, on recherche en 560
l'intervalle de transmission non saturé présentant le plus faible nombre de codes
disponibles (critère de condensation) et l'on choisit un code disponible dans cet
intervalle. Enfin, à l'étape 570, on alloue l'intervalle et le code ainsi sélectionnés à la
nouvelle communication.</p>
    <p num="0030">Pour de faibles pertes de propagation, par exemple pour des terminaux mobiles
proches de la station de base, les signaux sont émis à faible puissance de sorte qu'ils
ne génèrent, en tout état de cause, qu'une faible interférence extra-cellulaire. On peut
donc opter pour le critère du plus faible niveau d'interférence.</p>
    <p num="0031">En revanche, pour de fortes pertes de propagation, par exemple pour des
terminaux mobiles éloignés de la station de base ou occultés par des obstacles, les
signaux sont <i>a priori</i> émis à puissance élevée et donc leur incidence sur le niveau
d'interférence extra-cellulaire est significative. On peut alors opter pour un critère de
condensation des ressources temporelles. En effet, il est préférable que la nouvelle
communication utilise un intervalle déjà fortement alloué et donc probablement peu
ou pas utilisé par les cellules adjacentes (de manière à minimiser l'interférence extra-cellulaire).
En outre, les codes alloués sur cet intervalle étant orthogonaux, les
signaux qui les utilisent, bien que de forte puissance, interféreront peu entre eux.
Même si les canaux de transmission ne préservent par l'orthogonalité des codes,
l'interférence intra-cellulaire générée pourra être annulée par des moyens de
détection multi-utilisateur au niveau du récepteur. Alternativement, on peut opter,
notamment dans les situations de fort trafic, pour un critère d'étalement des 
ressources temporelles. Cet étalement permet de réduire, par un effet de moyennage
statistique le niveau d'interférence extra-cellulaire .</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Méthode d'allocation de ressources de transmission à une pluralité de
communications entre une station de base et une pluralité de terminaux mobiles
caractérisé en ce que, pour une communication avec un terminal mobile donné, elle
sélectionne un critère d'allocation de ressources parmi une pluralité de critères
d'allocation prédéterminés, la sélection dudit critère étant effectuée à partir d'une
grandeur caractéristique des pertes de propagation entre ledit terminal mobile et la
station de base.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Méthode d'allocation selon la revendication 1, caractérisée en ce que ladite
grandeur caractéristique est fonction de la distance entre ledit terminal mobile et la
station de base.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Méthode d'allocation selon la revendication 1, caractérisée en ce que ladite
grandeur caractéristique est fonction du coefficient de couplage entre l'antenne dudit
terminal mobile et l'antenne de la station de base.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Méthode d'allocation selon l'une des revendications précédentes,
caractérisée en ce que lesdites ressources comprennent des intervalles et des codes de
transmission, un ensemble de codes étant associé à chaque intervalle.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Méthode d'allocation selon la revendication 4, caractérisée en ce que ladite
pluralité de critères comprend un premier critère d'allocation attribuant à une
nouvelle communication l'intervalle de transmission présentant le plus faible niveau
d'interférence.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Méthode d'allocation selon la revendication 4, caractérisée en ce que ladite
pluralité de critères comprend un second critère d'allocation attribuant à une nouvelle
communication l'intervalle de transmission présentant le plus faible nombre non nul
de codes non encore alloués.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Méthode d'allocation selon la revendication 4, caractérisée en ce que ladite
pluralité de critères comprend un troisième critère d'allocation attribuant à une
nouvelle communication l'intervalle de transmission présentant le plus grand nombre
de codes non encore alloués.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Méthode d'allocation selon les revendications 5 et 6, caractérisée en que le
premier critère est sélectionné lorsque les pertes de propagation sont faibles et que le
second critère est sélectionné lorsque les pertes de propagation sont élevées.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Méthode d'allocation selon les revendications 5 et 7, caractérisée en que le
premier critère est sélectionné lorsque les pertes de propagation sont faibles et que le
troisième critère est sélectionné lorsque les pertes de propagation sont élevées.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
