<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1258264-A2" country="EP" doc-number="1258264" kind="A2" lang="DE" family-id="7684948" status="new" date-produced="20090516" date="20021120">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1258264-A2" status="new" fvid="23615278">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1258264</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20021120</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02010211-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02010211</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020515</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10123749-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10123749</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010516</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61M  15/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61M  15/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G07F  15/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">G07F  15/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">A61M  15/00D</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">G07F  15/00B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">K61M205:52</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">K61M205:60B</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Vorrichtung zum Verabreichen von Aerosolen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Aerosol delivery apparatus</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Appareil pour l'administration d'aérosol</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>INAMED GMBH</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>INAMED GMBH</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>InAMed GmbH</last-name>
            <address>
              <street>Wohraer Strasse 37</street>
              <city>35285 Gemünden</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SCHEUCH GERHARD DR</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SCHEUCH, GERHARD, DR.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>SCHEUCH, GERHARD, DR.</last-name>
            <address>
              <street>Taunusstrasse 12</street>
              <city>35285 Gemünden</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>VOSSIUS &amp;amp; PARTNER</last-name>
            <address>
              <street>Siebertstrasse 4</street>
              <city>81675 München</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Eine stationäre Inhalationsvorrichtung zur individuellen kontrollierten Inhalation therapeutischer
Aerosole weist eine Wirkstoffausgabeeinrichtung 3, mindestens einen Wirkstoffspeicher
2, ein Lesegerät 4 zum Lesen von auf einem Speichermedium bereitgestellten
individuellen Patientenparametern und/oder Aerosolparameter und eine mit der
Wirkstoffausgabeeinrichtung 3 und dem Lesegerät 4 verbundene Steuereinrichtung
zum Ausgeben von Wirkstoff abhängig von den gelesenen Parametern aus. Diese stationäre
Inhalationsvorrichtung 1 ermöglicht eine Verabreichung von verschiedenen Medikamenten
an eine Vielzahl von Patienten.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="133" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="115"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Stationary unit (1) comprises an active substance delivery section (3), an active substance storage section (2), a system (4) for reading patient and aerosol parameters and a control system for delivery of the active substance dependent on values of the parameters.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft eine Vorrichtung zum Verabreichen von Aerosolen und insbesondere
eine stationäre Vorrichtung zum kontrollierten Verabreichen therapeutischer Aerosole.</p>
    <p num="0002">Bei Langstreckenflügen werden heutzutage immer häufiger Personen mit einer akuten
Thrombosegefahr befördert und das Risiko, durch einen Langstreckenflug an einer
Thrombose zu erkranken, ist nicht zu unterschätzen. Dieses Risiko ist gegeben durch
die sitzende Position über einen sehr langen Zeitraum auf beengtem Raum in Kombination
mit einer Durchblutungsstörung. Die einzige im Stand der Technik bisher bekannte
und auch anerkannte Methode, dieses Risiko zu minimieren, stellt die Injektion eines
Heparin-Präparates (in der Regel niedermolekulares Heparin) vor dem Start dar. Da
jedoch eine Injektion andere und neue Risiken in sich birgt und nicht nur umständlich,
sondern auch sehr unangenehm für die betroffenen Passagiere ist, wird diese Prophylaxe
nur in seltenen Fällen angewandt.</p>
    <p num="0003">Untersuchungen haben ergeben, daß niedermolekulares Heparin grundsätzlich auch
per Inhalation verabreicht werden kann. Damit lassen sich prophylaktische Wirkspiegel
im Blut erreichen. Die Verabreichung von niedermolekularem Heparin per Inhalation
wird jedoch derzeit noch nicht in der Praxis eingesetzt, da die Dosierung per Inhalation
nicht gelöst ist, die Dosierung bei diesem Medikament aber ein kritischer Aspekt ist.</p>
    <p num="0004">Die Dosierung von Medikamenten in Aerosolform in der Inhalationstherapie scheitert
bisher hauptsächlich an der Koordination und dem Atemmanöver des Patienten. Darunter
ist zu verstehen, wie tief oder flach der Patient inhaliert und wie schnell oder langsam
die Atemgeschwindigkeit ist, wie viele Atemzüge der Patient macht und zu welchem
Zeitpunkt der Inhalation das Medikament in den Atemzug eingebracht wird. Ein
weiterer zu berücksichtigender Punkt sind die Aerosol-physikalischen Eigenschaften
des Aerosols, d. h. wie groß das inhalierbare Aerosolteilchen ist, ob es hygroskopische 
Eigenschaften oder elektrostatische Kräfte gibt etc. Um ein Medikament einer bestimmten
Menge präzise dosieren zu können, ist es notwendig, die Abscheidecharakteristika
der einzelnen Kompartimente des Atemtraktes zu kennen. Auf der Grundlage dieser
Charakteristika sind dann die entsprechenden Parameter auszuwählen, um die Dosierung
des Medikamentes in die Lunge zu gewährleisten. Bei dem beschriebenen Anwendungsfall
mit Heparin muß der Wirkstoff tief in die Lunge eindringen, damit die
Luft/Blutschranke der Alviolen erreicht wird. Nur dann kann Heparin ins Blut gelangen
und seine gewünschte Wirkung entfalten.</p>
    <p num="0005">Sowohl eine Überdosierung als auch eine Unterdosierung eines Wirkstoffes ist problematisch.
Eine Unterdosierung ist kritisch, weil im Falle von Heparin keine Thrombose-Prophylaxe
erreicht wird und die beschriebenen Gefahren weiter bestehen. Wird der
Wirkstoff, wie etwa Heparin, jedoch überdosiert, besteht die Gefahr der inneren und
äußeren Blutungen durch die herabgesetzte Gerinnungshemmung des Blutes.</p>
    <p num="0006">In der Praxis treten bei der Verabreichung von Medikamenten in Aerosolform die folgenden
Probleme auf:
<sl><li>1. Viele schwer obstruktive Patienten können einen bestimmten erforderlichen Atemstrom
nicht mehr aufbringen, den sie für eine optimale Aerosolapplikation aber
erbringen müssten;</li><li>2. Viele dieser Patienten können nur noch sehr eingeschränkt Volumina inhalieren,
was vor allem bei Patienten mit Lungenemphysem oder Patienten mit sehr kleinen
Lungenvolumina der Fall ist; und</li><li>3. Jeder Patient inhaliert mit unterschiedlicher Geschwindigkeit und Volumen, so daß
es zu starken Schwankungen der in die Lunge gelangenden Medikamentendosis
kommt.</li></sl></p>
    <p num="0007">Neben der Inhalation von Heparin betrifft die vorliegende Erfindung auch andere Wirkstoffe.
Ein ähnlich gelagertes Problem besteht beispielsweise in der Substitutionstherapie
von Drogenabhängigen. Auch hier wird bisher die Substitutionsdroge injiziert, obwohl 
eine Inhalation gleiche, wenn nicht bessere Wirkung hätte und zudem weniger Infektionsrisiken
mit sich bringt.</p>
    <p num="0008">Die EP-A-0 587 380 beschreibt eine Arzneimittelzuführungsvorrichtung, die ein Einatmen
erkennt und das Medikament jeweils nur während einer Inhalation appliziert, doch
hat der Patient die Freiheit, beliebig zu atmen. Diese Freiheit schwankt überdies von
Patient zu Patient, was zu einer erheblichen Variabilität in der Dosierung führt. Was die
Praktikabilität dieser Arzneimittelzuführungsvorrichtung anbelangt, so ist diese beispielsweise
für die Verabreichung von Heparin als Prophylaxe gegen Thrombose bei
beispielsweise Langstreckenflügen ungeeignet, da sie von jedem Patienten mitgeführt
werden muß, was sehr lästig ist.</p>
    <p num="0009">Die Dosierung der inhalierten Aerosole in der Therapie ist bisher nur ungenau möglich
und stark von der biologischen Morphometrie und Geometrie abhängig. Außerdem ist
diese Dosierung sehr stark vom Patienten individuell aufgebrachten Inhalationsmanöver
beeinflußt. Dadurch kann es im schlimmsten Fall dazu kommen, daß in dem Lungenbereich,
in dem das Medikament eingebracht werden soll, überhaupt kein Wirkstoff ankommt.
Ein weiterer Nachteil ist darin zu sehen, daß bei einem anderen Atemzug -
selbst beim selben Patienten - eine Überdosierung des Wirkstoffes erfolgt. Während
die physikalischen Aerosoleigenschaften in der Regel gut kontrollierbar und reproduzierbar
sind, sind die vom Patienten abhängigen Parameter überhaupt nicht unter Kontrolle.</p>
    <p num="0010">Ein einfaches Handgerät, mit dem eine Dosis Trockenpulver oder Spray freigesetzt
würde hat den Nachteil, daß eine individuelle Dosierung nicht möglich ist. Dies kann nur
durch ein aufwendiges individuelles Inhaliersystem ermöglicht werden. Der Patient kann
dann aber ebenfalls eine Überdosierung vornehmen, indem zu viele Dosen inhaliert
werden, und müßte zudem das Gerät, beispielsweise bei Langstreckenflügen mit sich
führen, da es auch für den Rückflug benötigt wird. Die Kosten dafür sind sehr hoch, da
jeder Kunde ein eigenes Gerät benötigt.</p>
    <p num="0011">Demgegenüber liegt der Erfindung die Aufgabe zugrunde, eine verbesserte Vorrichtung
zur individuellen kontrollierten Inhalation therapeutischer Aerosole bereitzustellen, die 
trotz der bereitgestellten Individualität einer großen Anzahl von Nutzern zur Verfügung
steht. Diese Aufgabe wird mit den Merkmalen der Ansprüche gelöst.</p>
    <p num="0012">Die Erfindung stellt eine stationäre Vorrichtung zur individuellen kontrollierten Inhalation
therapeutischer Aerosole bereit. Diese stationäre Vorrichtung weist mindestens einen
Wirkstoffspeicher auf, so daß ein oder mehrere verschiedene Wirkstoffe vorgehalten
und den Benutzern angeboten werden können. Ferner weist die stationäre Vorrichtung
eine Wirkstoffausgabeeinrichtung aus. Diese weist vorzugsweise eine Pumpe, eine Dosiereinrichtung
und einen Aeorosolierer auf. Weiter vorgesehen ist ein Lesegerät zum
Lesen von Speichermedien, auf denen individuelle Patientenparameter und/oder Aerosolparameter
für die Inhalation gespeichert sind. Gemäß einer bevorzugten Ausführungsform
werden diese für einen bestimmten Patienten individuellen Parameter auf
einem Speichermedium erhältlich unter den Bezeichnungen SmartCard, FlashCard
oder SmartLabel bereitgestellt. Die individuellen Parameter werden dazu beispielsweise
nach einer Messung der aktuellen Lungenfunktion des Patienten (beispielsweise beim
Hausarzt) in dem Speichermedium abgelegt. Dieses Speichermedium wird dann vom
Patienten mitgeführt und bei Bedarf in die bereitgestellten erfindungsgemäßen stationären
Vorrichtungen eingeführt. Außerdem weist die erfindungsgemäße stationäre Vorrichtung
eine Steuereinrichtung auf, die mit der Wirkstoffausgabeeinrichtung und dem
Lesegerät verbunden ist. Abhängig von den auf dem Speichermedium bereitgestellten
individuellen Patienten- und/oder Aerosolparametern steuert die Steuereinrichtung die
Wirkstoffausgabeeinrichtung an und gibt eine entsprechende Aerosoldosis aus dem
Wirkstoffspeicher an den Patienten frei. Es wird ein erster Fluß (Verneblerfluß) für das
Aerosol und gegebenenfalls ein zweiter Fluß (Hilfsfluß) von der der Verneblerluft zugeführten
Zusatzluft aufgebaut. Der Patient inhaliert diese Dosis. Da die Abhängigkeit der
Deposition von Aerosol in bestimmten Bereichen der Lunge in Abhängigkeit von der
Partikelgröße des Wirkstoffes, des Atemvolumens und des Atemflusses bekannt ist,
kann somit erfindungsgemäß die Aerosoldeposition in der Lunge im wesentlichen vorherbestimmt
und gezielt gesteuert werden. Der Patient empfindet das eingestellte
Atemmanöver als angenehm, da es an seine individuellen Möglichkeiten angepaßt ist.</p>
    <p num="0013">Bevorzugt wird das jeweils vom Patienten aktuell an der Inhalationsvorrichtung
durchgeführte Atemmanöver auf dem während des Inhalationsvorganges sich in der
Inhalationsvorrichtung befindenden Speichermedium gespeichert, so daß nach einer 
onsvorrichtung befindenden Speichermedium gespeichert, so daß nach einer gewissen
Therapiezeit eine Kontrolle der Anwendung bzw. eine (erneute) Charakterisierung der
Lunge durchgeführt werden kann.</p>
    <p num="0014">Weiter bevorzugt ist das Speichermedium neu programmierbar, um bei Veränderungen
der Lungenfunktion des Patienten entsprechend angepaßte Parameter für das richtige
Atemmanöver bereitzustellen.</p>
    <p num="0015">Bevorzugt wird mit der erfindungsgemäßen Inhalationsvorrichtung eine Überdosierung
verhindert, beispielsweise durch Vorgeben einer Aktionszeit bzw. einer Aktionssperre,
beispielsweise auf dem Speichermedium. Dies verhindert eine erneute Aktivierung der
erfindungsgemäßen stationären Inhalationsvorrichtung durch den Patienten, solange
nicht die zwischen zwei aufeinanderfolgenden Inhalationen erforderliche Zeit verstrichen
ist.</p>
    <p num="0016">Weiter bevorzugt berücksichtigt die erfindungsgemäße Inhalationsvorrichtung die
Pharmakokinetik des verabreichten Wirkstoffes, d.h. die für den Abbau des Wirkstoffes
erforderliche Zeit. Heparin beispielsweise wird innerhalb von etwa drei Tagen vollständig
abgebaut. Wenn nun mit der erfindungsgemäßen Inhalationsvorrichtung vor einem
Flug Heparin inhaliert wird, ein weiterer Flug (Rückflug) schon nach zwei Tagen stattfindet,
wäre das Heparin noch nicht vollständig abgebaut und es dürfte vor dem Rückflug
lediglich eine geringere Dosis verabreicht werden. Um dies zu erreichen, wird auf dem
Speichermedium auch die Pharmakokinetik des Wirkstoffes gespeichert und zusammen
mit den anderen Parametern über das Lesegerät eingelesen.</p>
    <p num="0017">Vorzugsweise dient das Speichermedium auch zu Fehlerprotokollierung. Beispielsweise
wird protokolliert, ob eine zu hohe Abweichung des Verneblerdrucks von einem Soll-Bereich
aufgetreten ist, oder ob der erforderliche Verneblerdruck überhaupt nicht aufgebaut
werden konnte. Ferner wird vorzugsweise eine eventuell bei zu hohem Druck
am Mundstück (Beatmungsdruck) auftretende Sicherheitabschaltung auf dem Speichermedium
protokolliert. Ferner bevorzugt ist die Protokollierung einer zu hohen Abweichung
des Flusses (entweder Verneblerfluß des Aerosols oder Hilfsfluß der der Verneblerluft
zugeführten Zusatzluft oder Summe der beiden Flüsse) oder einer Fehlermeldung, 
wenn einer der genannten Flüsse für die Inhalation nicht aufgebaut werden konnte.
Vorzugsweise wird auch ein Abbruch der Inhalation vom Patienten protokolliert.</p>
    <p num="0018">Die erfindungsgemäße stationäre Vorrichtung zur individuellen kontrollierten Inhalation
therapeutischer Aerosole weist die folgenden Vorteile auf:
<sl><li>1. Es kann sehr präzise individuell dosiert werden;</li><li>2. Die Therapie ist immer dann zugänglich, wenn sie benötigt wird (beispielsweise Hin-und
Rückflug);</li><li>3. Ein individuelles Gerät, das mitgeführt werden muß, ist nicht erforderlich;</li><li>4. Durch das aufladbare Speichermedium kann eine Medikamenten- und Patienten-Individualisierung
erfolgen;</li><li>5. Durch das Speichermedium kann eine Mehrfachdosierung verhindert werden;</li><li>6. Durch Berücksichtigung der Pharmakokinetik wird eine Überdosierung bei zu kurz
aufeinanderfolgenden Inhalationen verhindert.</li><li>7.Es können verschiedene Medikamente unterschiedlicher Hersteller in der stationären
Vorrichtung vorgehalten und verabreicht werden;</li><li>8.Das Atemmanöver kann kontrolliert und die Wirkstoffabgabe an die Deponierung des
einzelnen Patienten angepaßt werden; und</li><li>9.Die Reproduzierbarkeit der Wirkstoffabgabe wird erhöht.</li></sl></p>
    <p num="0019">Figur 1 zeigt eine schematische Darstellung der erfindungsgemäßen stationären Vorrichtung
gemäß einer bevorzugten Ausführungsform.</p>
    <p num="0020">Gemäß Figur 1 weist eine bevorzugte Ausführungsform der erfindungsgemäßen Inhalationsvorrichtung
1 ein Wirkstoffreservoir 2 auf. Dieses Wirkstoffreservoir 2 ist mittels 
einer Verbindung 35 mit einer Wirkstoffausgabeeinrichtung 3 verbunden. Diese Wirkstoffausgabeeinrichtung
3 weist eine Dosiereinheit 32 und einen Aerosolierer 33 zur
Aerosolgenerierung auf, und der auszugebende Wirkstoff wird über ein Schlauchsystem
34 an den Patienten ausgegeben. Zur Ausgabe des Wirkstoffes ist eine Pumpe 31 vorgesehen,
die über eine Verbindung 36 mit der Dosiereinheit bzw. der Ausgabedüse
verbunden ist. Ferner ist ein Lesegerät 4 vorgesehen, mit dem die individuellen Patienten-
und/oder Aerosolparameter von einem Speichermedium wie etwa einer SmartCard
gelesen werden können. Eine Steuereinrichtung steuert auf der Grundlage der gelesenen
Daten die Aerosolausgabe. Letztendlich ist ein Bildschirm 5 vorgesehen, über den
der Patient zu entsprechenden Handlungen aufgefordert werden kann.</p>
    <p num="0021">Erfindungsgemäß inhaliert der Patient über ein Gerät, das stationär an exponierten Orten
aufgestellt ist. Für die Heparin-Prophylaxe werden beispielsweise erfindungsgemäße
stationäre Inhalationsvorrichtungen in Terminals an Flughäfen aufgestellt. Diese stationären
erfindungsgemäßen Inhalationsvorrichtungen, die mit dem entsprechenden
Wirkstoff oder auch verschiedenen Wirkstoffen befüllt sind, werden mit einem Speichermedium
wie etwa einer SmartCard aktiviert. Der Patient hat dazu ein Speichermedium
in Form einer Chipkarte, auf der sein individuelles Atemmanöver sowie Daten betreffend
das Medikament sowie die Medikamentenmenge, mit dem bei ihm eine optimale
Prophylaxe erreicht wird, gespeichert sind. Der Patient führt das Speichermedium in
das entsprechende Lesegerät 4 der stationären Inhalationsvorrichtung 1 ein und befestigt
beispielsweise ein Einwegmundstück an einem entsprechenden Adapter bzw. an
dem Schlauchsystem 34 der Inhalationsvorrichtung 1. Sobald der Patient an diesem
Mundstück inhaliert, wird die erfindungsgemäße Inhalationsvorrichtung 1 automatisch in
Gang gesetzt und die Steuereinrichtung aktiviert die Wirkstoffabgabe, so dass eine entsprechende
Medikamentendosis des für den Patienten geeigneten Medikaments abgegeben
wird. Die Inhalationsvorrichtung schaltet automatisch ab, wenn der Patient die
benötigte Medikamentenmenge inhaliert hat. Auf dem Speichermedium wird eine weitere
Benutzung des gleichen oder eines anderen Terminals gesperrt, um so eine Überdosierung
zu verhindern. Der Patient kann somit erst nach einer vorher festgelegten Zeit
wieder die für ihn benötigte Medikamentenmenge inhalieren. Ferner wird dem Patient
bei Berücksichtigung der Pharamkokonetik lediglich die Menge an Wirkstoff verabreicht,
die angesichts der Inhalationshistorie (Abstand zur letzten Inhalation) zulässig ist. Mit 
Hilfe des Speichermediums/der Karte werden vorzugsweise Kostenabrechnungen abgespeichert,
und es wird die Verschreibungspflichtigkeit der Medikation gewährleistet.
In der Praxis kann das Speichermedium mit den individuellen Patienten- und/oder Aerosolparametern
von einem Hausarzt oder Lungenfacharzt verschrieben werden, der
vorher eine entsprechende Lungenfunktionsprüfung durchführt.</p>
    <p num="0022">Neben der Aufstellung in Flughäfen werden die erfindungsgemäßen stationären Inhalationsvorrichtungen
auf anderen leicht zugänglichen Stellen, wie Bahnhöfen oder Vorzimmern
von Arztpraxen oder Apotheken aufgestellt, um so beispielsweise eine Substitutionstherapie
zu ermöglichen.</p>
    <p num="0023">Erfindungsgemäß werden auch Medikamente oder Wirkstoffe verabreicht, die eine lang
anhaltende atemwegserweiternde Wirkung haben, oder auch Mittel zur Linderung von
Erkältungskrankheiten. Dazu ist dann die erfindungsgemäße stationäre Inhalationsvorrichtung
mit den entsprechenden Medikamenten ausgestattet.</p>
    <p num="0024">Das Medikament bzw. die Medikamente befinden sich in entsprechenden Wirkstoffreservoirs
2, welche eine Verbindung 35 zur Dosiereinheit haben (beispielsweise ein Düsenvernebler,
Ultraschall-Vernebler oder Trockenpulverdispergierer). Wenn das Speichermedium
in das Lesegerät 4 eingeführt wird, wird automatisch die Dosiereinheit entsprechend
den auf dem Speichermedium vorgegebenen Parametern gefüllt. Das
durchgeführte Atemmanöver des Patienten wird durch die Steuereinrichtung gesteuert,
welche auch die Pumpe 31 steuert. Beim ersten Atemzug des Patienten wird die Pumpe
31 oder etwa eine Turbine gestartet, die den notwendigen Druck aufbaut, um die
Dosierung des Aerosols und die Atemgeschwindigkeit des Patienten zu steuern. Der
Patient kann nur mit der von der erfindungsgemäßen Inhalationsvorrichtung 1 vorgegebenen
Geschwindigkeit inhalieren. Nach dem von der Steuereinrichtung berechneten
Volumen schaltet das Gerät ab. Der Benutzer atmet daraufhin durch einen Absolutfilter
aus, damit die Inhalationsvorrichtung 1 nicht kontaminiert wird, oder der Patient geht
von der Inhalationsvorrichtung weg und atmet frei aus. Beim nächsten Atemzug wird
wieder das individuelle Atemmanöver getriggert und durchgeführt. Bei Erreichen der
optimalen Dosis schaltet die Inhalationsvorrichtung automatisch ab und dem Patienten
wird über den Bildschirm 5 angezeigt, dass die Dosierung und Inhalation beendet ist. </p>
    <p num="0025">Das Einwegmundstück wird entfernt und das Speichermedium aus dem Lesegerät 4
entnommen. Daraufhin kann der Verbindungsschlauch 34 zwischen Mundstück und
Inhalationsvorrichtung mit einer Desinfektionslösung gereinigt werden. Dies geschieht
durch Aufstecken des Schlauches auf einen entsprechenden Adapter, der mit einer separaten
Pumpe verbunden ist, welche das Desinfektionsmittel durch den Schlauch 34
pumpt und welche nach einer bestimmten Zeit den Schlauch auch mit Luftspülung
trocknet. Daraufhin ist das Gerät für den nächsten Patienten bereit. Somit können mit
einer erfindungsgemäßen stationären Inhalationsvorrichtung mehrere Patienten mit individuellen
Inhalationsparametern und unterschiedlich notwendigen Medikamenten bedient
werden.</p>
    <p num="0026">Das Wirkstoffreservoir 2 ist vorzugsweise gekühlt, um dadurch eine mögliche Keimbildung
zu verringern. Während der Zufuhr zum Patienten wird die Inhalationsluft aufgewärmt,
so daß eine Kondensation bzw. eine Keimbildung im Mundstück verhindert bzw.
verringert wird. Alternativ dazu oder zusätzlich ist eine UV-Lichtquelle vorgesehen, die
ebenfalls eine mögliche Keimbildung verringert bzw. verhindert. Die entsprechenden
Wirkstoffreservoirs sind entweder nachfüllbar oder einfach austauschbar.</p>
    <p num="0027">Gemäß einer ersten Ausführungsform der erfindungsgemäßen Inhalationsvorrichtung
findet die Vernebelung des Aerosols im Inneren der Vorrichtung statt. Durch ein geeignetes
Mundstück wird der Wirkstoff während der Inhalation in die Lunge des Patienten
gebracht.</p>
    <p num="0028">Alternativ dazu findet die Vernebelung des Aerosols extern statt und der Vernebler enthält
bereits den Wirkstoff. Beispielsweise kann ein Patient einen Vernebler mit Wirkstoff
in einer Apotheke (z.B. Flughafenapotheke) beziehen und dann mittels der erfindungsgemäßen
Inhalationsvorrichtung den Wirkstoff inhalieren. Einerseits ist diese Ausführungsform
hygienischer, da jeder Patient seinen eigenen Vernebler verwendet, andererseits
erfolgt bei dieser Ausführungsform die Ausnutzung des Wirkstoffes weniger optimal,
da eine Restmenge im Vernebler verbleibt, die nicht mehr genutzt werden kann.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Stationäre Inhalationsvorrichtung zur individuellen kontrollierten Inhalation therapeutischer
Aerosole mit
<claim-text><claim-text>einer Wirkstoffausgabeeinrichtung (3);</claim-text><claim-text>mindestens einem mit der Wirkstoffausgabeeinrichtung (3) verbundenen Wirkstoffspeicher
(2);</claim-text><claim-text>einem Lesegerät (4) zum Lesen von individuellen Patientenparametern
und/oder Aerosolparametern, die auf einem Speichermedium bereitgestellt
werden; und</claim-text><claim-text>eine Steuereinrichtung, die mit der Wirkstoffausgabeeinrichtung (3) und dem
Lesegerät (4) verbunden ist, zum Ausgeben von Wirkstoff abhängig von
den gelesenen individuellen Patientenparametern und/oder Aerosolparametern.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Inhalationsvorrichtung nach Anspruch 1, wobei die Wirkstoffausgabeeinrichtung (3)
eine Pumpe (31), eine Dosiereinheit (32) und einen Aerosolierer (33) aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Inhalationsvorrichtung nach Anspruch 2, wobei die Dosiereinheit (32) ein Düsenvernebler,
ein Ultraschall-Vernebler oder ein Trockenpulver-Dispergierer ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Inhalationsvorrichtung nach Anspruch 1, 2 oder 3, wobei das Speichermedium ein
FlashCard-, ein SmartCard- oder ein SmartLabel-Speichermedium ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Inhalationsvorrichtung nach einem der Ansprüche 1 bis 4, wobei das Speichermedium
die durchgeführten Atemmanöver speichert.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Inhalationsvorrichtung nach einem der Ansprüche 1 bis 5, wobei die Steuereinrichtung
die gelesenen individuellen Patientenparameter und/oder Aerosolparameter für
die Inhalation auswertet und davon abhängig Atemfluss, Atemvolumen und Wirkstoffmenge
der Inhalationsvorrichtung einstellt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Inhalationsvorrichtung nach Anspruch 6, wobei die Steuereinrichtung für die Einstellung
der Wirkstoffmenge ferner die Pharmakokinetik des Wirkstoffes berücksichtigt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Verwendung der Inhalationsvorrichtung nach einem der Ansprüche 1 bis 7 für die
Verabreichung von Heparin, inbesondere niedermolekulares Heparin, oder eines
Wirkstoffes zur Thromboseprophylaxe.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
