<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1247793-A1" country="EP" doc-number="1247793" kind="A1" lang="FR" family-id="8861826" status="new" date-produced="20090516" date="20021009">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1247793-A1" status="new" fvid="23558872">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1247793</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021009</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290718-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290718</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020321</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0104435-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0104435</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010402</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C07B  61/00        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C07B  61/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C07C  67/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C07C  67/08        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C07C  67/58        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C07C  67/60        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C07C  67/62        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C07C  69/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C07C  69/003       20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C07C  69/54        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">C07C  67/08+69/54</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C07C  67/62+69/54</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verbessertes Verfahren zur Herstellung von 2-Ethylhexylakrylat</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Improved process for the manufacture of 2-ethylhexyl acrylate</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé perfectionné de fabrication d'acrylate de 2-éthylhexyle</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ATOFINA</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ATOFINA</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Atofina</last-name>
            <address>
              <street>4/8 Cours Michelet, La Défense 10</street>
              <city>92091 Paris la Défense</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BESSALEM JACQUELINE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>RIONDEL ALAIN</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BESSALEM, JACQUELINE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>RIONDEL, ALAIN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BESSALEM, JACQUELINE</last-name>
            <address>
              <street>8, rue Lemire</street>
              <city>57500 Saint-Avold</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>RIONDEL, ALAIN</last-name>
            <address>
              <street>74, rue Nationale</street>
              <city>57600 Forbach</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Rieux, Michel</last-name>
            <address>
              <street>Atofina D.C.R.D./D.P.I. 4, Cours Michelet, La Défense 10</street>
              <city>92091 Paris La Défense Cedex</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Production of 2-ethylhexyl acrylate involves direct esterification of acrylic acid with 2-ethylhexanol, catalysed by sulfuric acid. The esterification is stabilized by a stabilizing agent, and is followed by neutralization of crude reaction mixture (B1). Resulting salts pass into aqueous phase (A1), where organic phase (O1) and (A1) are separated, and 2-ethylhexyl acrylate is recovered. &lt;??&gt;Production of 2-ethylhexyl acrylate by direct esterification of acrylic acid with 2-ethylhexanol, catalysed by sulfuric acid, involves subjecting acrylic acid to esterification. The esterification is stabilized by at least one stabilizing agent, and the esterification is followed by neutralization by a base of the crude reaction mixture (B1) obtained. The resulting salts pass into an aqueous phase (A1) of the mixture, where an organic phase (O1) and aqueous phase (A1) resulting from the neutralization are separated and the 2-ethylhexyl acrylate is recovered from (O1). &lt;??&gt;To suppress the emulsions which tend to appear during neutralization, an acrylic acid stabilizer, apart from hydroquinone, is introduced. Failing that, the aqueous phase is stabilized before and/or during neutralization.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>On fabrique de l'acrylate de 2-éthylhexyle selon un procédé d'estérification
directe de l'acide acrylique par le 2-éthylhexanol, catalysée par l'acide sulfurique,
l'acide acrylique soumis à l'estérification étant stabilisé par au moins un agent
stabilisant, ladite estérification étant suivie par la neutralisation par une base du
mélange réactionnel brut (B1) obtenu, les sels résultants passant dans la phase
aqueuse (A1) dudit mélange, la phase organique (O1) et la phase aqueuse (A1) issues
de cette neutralisation étant séparées et l'acrylate de 2-éthylhexyle étant récupéré à
partir de la phase organique (O1).</p>
    <p>Pour supprimer les émulsions qui apparaissent lors de ladite neutralisation, on
choisit le ou les stabilisants de l'acide acrylique en dehors de l'hydroquinone, à défaut
de quoi on stabilise la phase aqueuse du procédé avant et/ou pendant la neutralisation.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne un procédé perfectionné de fabrication
d'acrylate de 2-éthylhexyle par une estérification directe de l'acide acrylique par le 2-éthylhexanol,
cette réaction étant catalysée par de l'acide sulfurique.</p>
    <p num="0002">Dans ce procédé industriel, pour déplacer l'équilibre réactionnel, il n'est pas
rajouté de solvant entraínant azéotropiquement l'eau de réaction, mais cette fonction
est assurée par un excès de l'alcool estérifiant (en l'occurrence, le 2-éthylhexanol), qui
présente la particularité de constituer un azéotrope avec l'eau.</p>
    <p num="0003">À l'issue de l'étape réactionnelle réalisée en discontinu, la quasi-totalité de
l'acide sulfurique a été transformée en sulfate acide de 2-éthylhexyle (Et2HexSO<sub>4</sub>H),
selon la réaction suivante d'estérification de l'acide sulfurique par le 2-éthylhexanol :
<st32:chr xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/">Et2HexOH + H<sub>2</sub>SO<sub>4</sub> → HEt2HexSO<sub>4</sub> + H<sub>2</sub>O</st32:chr></p>
    <p num="0004">Par conséquent, le mélange réactionnel, en fin de réaction, comprend de
l'acrylate de 2-éthylhexyle, du 2-éthylhexanol, de l'acide acrylique, du sulfate acide
de 2-éthylhexyle, des traces d'acide sulfurique, et les stabilisants classiquement utilisés
dans la réaction.</p>
    <p num="0005">Après la réaction d'estérification, on neutralise les espèces acides contenues
dans le mélange brut réactionnel par addition à celui-ci d'une solution aqueuse de base
(soude) ; pendant cette étape, l'acide acrylique est neutralisé en acrylate de sodium,
le sulfate acide de 2-éthylhexyle, en sulfate neutre de 2-éthylhexyle (Et2HexSO<sub>4</sub>Na),
et les traces d'acide sulfurique, en sulfate de sodium Na<sub>2</sub>SO<sub>4</sub>, tous ces sels passant
dans la phase aqueuse. La phase organique et la phase aqueuse issues de cette
neutralisation sont séparées. L'acrylate de 2-éthylhexyle recherché est récupéré par
distillation à partir de la phase organique, et le 2-éthylhexanol est récupéré par
distillation à partir de la phase aqueuse. Ces étapes de purification qui font suite à la
réaction d'estérification sont généralement effectuées en continu.</p>
    <p num="0006">Lors de la mise en oeuvre de ce procédé de fabrication de l'acrylate de 2-éthylhexyle,
il apparaít qu'il se forme une émulsion dense à l'interphase lors de la
décantation qui se fait suite à l'étape de neutralisation précitée. Cette émulsion, qui 
pourrait être due à des polymères d'acrylate de 2-éthylhexyle se développant à
l'interphase, perturbe le train de distillation en aval et abaisse les performances
environnementales de l'atelier de fabrication.</p>
    <p num="0007">Cherchant à résoudre ce problème, la Société déposante a découvert de façon
surprenante que l'hydroquinone, stabilisant couramment utilisé pour l'acide acrylique,
ne devait pas être utilisé et que, s'il l'était, au moins un stabilisant de phase aqueuse,
spécifique, devait être ajouté afin d'éviter l'apparition de cette émulsion.</p>
    <p num="0008">La demande internationale PCT WO 98/56746 et les brevets américains US-A-5
928 558 et 5 932 735 décrivent d'une manière générale l'utilisation du 2,2,6,6-tétraméthyl-1-pipéridinyloxy
(TEMPO) et de ses dérivés comme stabilisant de l'acide
(méth)acrylique en présence d'eau.</p>
    <p num="0009">La présente invention a donc d'abord pour objet, dans la fabrication de
l'acrylate de 2-éthylhexyle selon un procédé d'estérification directe de l'acide acrylique
par le 2-éthylhexanol, catalysée par l'acide sulfurique, l'acide acrylique soumis à
l'estérification étant stabilisé par au moins un agent stabilisant, ladite estérification étant
suivie par la neutralisation par une base du mélange réactionnel brut (B1) obtenu, les
sels résultants passant dans la phase aqueuse (A1) dudit mélange, la phase
organique (O1) et la phase aqueuse (A1) issues de cette neutralisation étant séparées
et l'acrylate de 2-éthylhexyle étant récupéré à partir de la phase organique (O1), un
procédé de suppression des émulsions qui apparaissent lors de ladite neutralisation,
caractérisé par le fait que l'on choisit le ou les stabilisants de l'acide acrylique en
dehors de l'hydroquinone, à défaut de quoi on stabilise la phase aqueuse du procédé
avant et/ou pendant la neutralisation.</p>
    <p num="0010">La présente invention a aussi pour objet un procédé de fabrication d'acrylate
de 2-éthylhexyle par estérification directe de l'acide acrylique par le 2-éthylhexanol,
en présence d'au moins un stabilisant pour l'acide acrylique, ladite estérification étant
catalysée par l'acide sulfurique, le mélange réactionnel brut obtenu comprenant de
l'acrylate de 2-éthylhexyle, du 2-éthyl-hexanol, de l'acide acrylique, du sulfate acide de
2-éthyl-hexyle, des traces d'acide sulfurique et les impuretés habituelles, procédé
suivant lequel on fait suivre l'estérification par l'addition audit mélange réactionnel brut 
d'une base pour neutraliser l'acide acrylique, le sulfate acide 2-éthylhexyle, les traces
d'acide sulfurique qui y sont présents, les sels résultants passant dans la phase
aqueuse (A1) dudit mélange, la phase organique (O1) et la phase aqueuse (A1) issues
de cette neutralisation étant séparées et l'acrylate de 2-éthylhexyle recherché étant
récupéré à partir de la phase organique (O1) ;
<sl><li>(1) la récupération du 2-éthylhexanol dans (A1) à partir de ladite phase aqueuse,

   les eaux usées (E2) débarrassées dudit alcool étant rejetées,</li></sl>
caractérisé par le fait que l'on stabilise la phase aqueuse du procédé avant ou pendant
la neutralisation par l'introduction d'au moins un stabilisant de phase aqueuse choisi
parmi les sels métalliques de Fe, Mn et Cu, et le 2,2,6,6-tétraméthyl-1-pipéridinyloxy
(TEMPO), le 4-hydroxy-2,2,6,6-tétraméthyl-1-pipéridinyloxy (4-hydroxy TEMPO), le 4-méthoxy-2,2,6,6-tétraméthyl-1-pipéridinyloxy(4-méthoxy-TEMPO)
et le 4-oxo-2,2-6,6-tétraméthyl-1-pipéridinyloxy(4-oxo-TEMPO).</p>
    <p num="0011">Les sels métalliques que l'on peut utiliser sont notamment choisis parmi CuSO<sub>4</sub>,
Fe<sub>2</sub>(SO<sub>4</sub>)<sub>3</sub> et l'acétate de manganèse Mn(OAc)<sub>2</sub>.</p>
    <p num="0012">On peut introduire le ou les stabilisants de phase aqueuse dans le réacteur
d'estérification et/ou dans le réacteur de neutralisation et/ou dans une partie de
l'appareillage située entre ces deux réacteurs.</p>
    <p num="0013">Par ailleurs, ce ou ces stabilisants de phase aqueuse sont généralement
introduits à raison de 20 à 1000 pm, en particulier de 50 à 200 ppm, par rapport au brut
réactionnel (B1).</p>
    <p num="0014">On choisit le ou les stabilisants d'acide acrylique en dehors de
l'hydroquinone (HQ), et notamment parmi la phénothiazine (PTZ), l'éther méthylique de
l'hydroquinone (EMHQ), le di-tertiobutylcatéchol, le p-anilino-phénol, la
paraphénylènediamine et leurs mélanges en toutes proportions. On peut également
choisir ce ou ces stabilisants parmi les composés qui viennent d'être énumérés,
l'hydroquinone et leurs mélanges en toutes proportions. Le ou les stabilisants d'acide
acrylique sont généralement présents à raison de 200 à 2000 ppm par rapport à l'acide
acrylique.</p>
    <p num="0015">La présente invention a enfin pour objet un procédé de fabrication d'acrylate
de 2-éthylhexyle par estérification directe de l'acide acrylique par le 2-éthylhexanol, en 
présence d'au moins un stabilisant pour l'acide acrylique, ladite estérification étant
catalysée par l'acide sulfurique, le mélange réactionnel brut (B1) obtenu comprenant
de l'acrylate de 2-éthylhexyle, du 2-éthylhexanol, de l'acide acrylique, du sulfate acide
de 2-éthylhexyle, des traces d'acide sulfurique et les impuretés habituelles, procédé
suivant lequel on fait suivre l'estérification par
<sl><li>(1) l'addition audit mélange réactionnel brut (B1) d'une base pour neutraliser l'acide
acrylique, le sulfate acide de 2-éthylhexyle, les traces d'acide sulfurique qui y
sont présents, les sels résultants passant dans la phase aqueuse (A1) dudit
mélange, la phase organique (O1) et la phase aqueuse (A1) issues de cette
neutralisation étant séparées et l'acrylate de 2-éthylhexyle recherché étant
récupéré à partir de la phase organique (O1);</li><li>(2) la récupération du 2-éthylhexanol dans (A1) à partir de ladite phase aqueuse,
les eaux usées (E2) débarrassées dudit alcool étant rejetées,</li></sl>
caractérisé par le fait que l'on utilise un ou des stabilisants d'acide acrylique choisi(s)
parmi la phénothiazine, l'éther méthylique de l'hydroquinone, le di-tertiobutylcatéchol,
le p-anilinophénol, la paraphénylène-diamine et leurs mélanges en toutes proportions.</p>
    <p num="0016">Le ou les stabilisants d'acide acrylique est ou sont présents à raison
notamment de 200 à 2000 ppm par rapport à l'acide acrylique.</p>
    <p num="0017">La purification qui fait suite à la neutralisation peut être effectuée de façon
traditionnelle, par les opérations décrites dans le brevet européen EP-B-609 127.</p>
    <p num="0018">Les Exemples suivants illustrent la présente invention sans toutefois en limiter
la portée.</p>
    <heading>
      <b>
        <u style="single">EXEMPLE 1 (Référence)</u>
      </b>
    </heading>
    <p num="0019">On a conduit en discontinu, dans un réacteur agité, à 80□C, sous pression
réduite, une estérification de l'acide acrylique par le 2-éthylhexanol, en présence
d'acide sulfurique comme catalyseur, et en présence d'hydroquinone comme inhibiteur
de polymérisation. </p>
    <p num="0020">Le brut réactionnel (B1) ainsi constitué est neutralisé pour éliminer les acides
présents, à savoir le sulfate acide de 2-éthylhexyle, l'acide acrylique et les traces
d'acide sulfurique. Cette neutralisation a lieu dans un autre réacteur agité en
discontinu à partir de 200 g de brut B1, avec une solution de soude à 4% en poids
(durée 30 minutes à température ambiante). La décantation est réalisée dans une
ampoule à décanter. Dans ce cas, on note l'apparition d'une émulsion à l'interphase
lors de la décantation.</p>
    <heading>
      <b>
        <u style="single">EXEMPLES 2 à 7 (de l'invention)</u>
      </b>
    </heading>
    <p num="0021">On a conduit la même réaction qu'à l'Exemple 1 avec un stabilisant d'acide
acrylique et un stabilisant de phase aqueuse. Les résultats sont rapportés dans le
Tableau suivant :
<tables><table><tgroup cols="4"><tbody><row><entry align="center">Exemple</entry><entry align="center">Stabilisant de l'Acide Acrylique</entry><entry align="center">Stabilisant de Phase Aqueuse</entry><entry align="center">Apparition d'une émulsion à la neutralisation</entry></row><row><entry align="center">2</entry><entry align="center">EMHQ</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">NON</entry></row><row><entry align="center">3</entry><entry align="center">PTZ</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">NON</entry></row><row><entry align="center">4</entry><entry align="center">HQ</entry><entry align="center">CuSO<sub>4</sub></entry><entry align="center">NON</entry></row><row><entry align="center">5</entry><entry align="center">HQ</entry><entry align="center">Fe<sub>2</sub>(SO<sub>4</sub>)<sub>3</sub></entry><entry align="center">NON</entry></row><row><entry align="center">6</entry><entry align="center">HQ</entry><entry align="center">Mn(OAc)<sub>2</sub></entry><entry align="center">NON</entry></row><row><entry align="center">7</entry><entry align="center">HQ</entry><entry align="center">TEMPO</entry><entry align="center">NON</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Dans la fabrication de l'acrylate de 2-éthyl-hexyle selon un procédé
d'estérification directe de l'acide acrylique par le 2-éthylhexanol, catalysée par l'acide
sulfurique, l'acide acrylique soumis à l'estérification étant stabilisé par au moins un
agent stabilisant, ladite estérification étant suivie par la neutralisation par une base du
mélange réactionnel brut (B1) obtenu, les sels résultants passant dans la phase
aqueuse (A1) dudit mélange, la phase organique (O1) et la phase aqueuse (A1) issues
de cette neutralisation étant séparées et l'acrylate de 2-éthylhexyle étant récupéré à
partir de la phase organique (O1),
   procédé de suppression des émulsions qui apparaissent lors de ladite
neutralisation, caractérisé par le fait que l'on choisit le ou les stabilisants de l'acide
acrylique en dehors de l'hydroquinone, à défaut de quoi on stabilise la phase aqueuse
du procédé avant et/ou pendant la neutralisation.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Procédé de fabrication d'acrylate de 2-éthyl-hexyle par estérification directe
de l'acide acrylique par le 2-éthylhexanol, en présence d'au moins un stabilisant pour
l'acide acrylique, ladite estérification étant catalysée par l'acide sulfurique, le mélange
réactionnel brut (B1) obtenu comprenant de l'acrylate de 2-éthylhexyle, du 2-éthylhexanol,
de l'acide acrylique, du sulfate acide de 2-éthylhexyle, des traces d'acide
sulfurique et les impuretés habituelles, procédé suivant lequel on fait suivre
l'estérification par
<claim-text><claim-text>a) l'addition audit mélange réactionnel brut (B1) d'une base pour neutraliser l'acide
acrylique, le sulfate acide de 2-éthylhexyle, les traces d'acide sulfurique qui y sont
présents, les sels résultants passant dans la phase aqueuse (A1) dudit mélange, la
phase organique (O1) et la phase aqueuse (A1) issues de cette neutralisation
étant séparées et l'acrylate de 2-éthylhexyle recherché étant récupéré à partir de
la phase organique (O1);</claim-text><claim-text>b) la récupération du 2-éthylhexanol dans (A1) à partir de ladite phase aqueuse, les
eaux usées (E2) débarrassées dudit alcool étant rejetées,</claim-text></claim-text>caractérisé par le fait que l'on stabilise la phase aqueuse du procédé avant/ou pendant
la neutralisation par l'introduction d'au moins un stabilisant de phase aqueuse choisi
parmi les sels métalliques de Fe, Mn et Cu, et le 2,2,6,6-tétraméthyl-1-pipéridinyloxy
(TEMPO), le 4-hydroxy-2,2,6,6-tétraméthyl-1-pipéridinyloxy (4-hydroxy TEMPO), le 4-méthoxy-2,2,6,6-tétraméthyl-1-pipéridinyloxy(4-méthoxy-TEMPO)
et le 4-oxo-2,2-6,6-tétraméthyl-1-pipéridinyloxy(4-oxo-TEMPO).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 2, caractérisé par le fait que l'on choisit les
sels métalliques parmi CuSO4, Fe2(SO4)3 et l'acétate de manganèse Mn(OAc)2.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 2 et 3, caractérisé par le fait que
l'on introduit le ou les stabilisants de phase aqueuse dans le réacteur d'estérification
et/ou dans le réacteur de neutralisation et/ou dans une partie de l'appareillage située
entre ces deux réacteurs.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 2 à 3, caractérisé par le fait que l'on
introduit le ou les stabilisants de phase aqueuse à raison de 20 à 1000 ppm par rapport
au brut réactionnel (B1).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 5, caractérisé par le fait que l'on choisit le
ou les stabilisants d'acide acrylique parmi la phénothiazine, l'éther méthylique de
l'hydroquinone, le di-tertiobutylcatéchol, le p-anilinophénol, la paraphénylènediamine,
l'hydroquinone et leurs mélanges en toutes proportions.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 2 à 6, caractérisé par le fait que le
ou les stabilisants d'acide acrylique est ou sont présents à raison de 200 à 2000 ppm
par rapport à l'acide acrylique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Procédé de fabrication d'acrylate de 2-éthylhexyle par estérification directe
de l'acide acrylique par le 2-éthylhexanol, en présence d'au moins un stabilisant pour
l'acide acrylique, ladite estérification étant catalysée par l'acide sulfurique, le mélange
réactionnel brut (B1) obtenu comprenant de l'acrylate de 2-éthylhexyle, du 2-éthylhexanol,
de l'acide acrylique, du sulfate acide de 2-éthylhexyle, des traces d'acide
sulfurique et les impuretés habituelles, procédé suivant lequel on fait suivre
l'estérification par
<claim-text><claim-text>a) l'addition audit mélange réactionnel brut (B1) d'une base pour neutraliser l'acide
acrylique, le sulfate acide de 2-éthylhexyle, les traces d'acide sulfurique qui y sont
présents, les sels résultants passant dans la phase aqueuse (A1) dudit mélange, la
phase organique (O1) et la phase aqueuse (A1) issues de cette neutralisation étant
séparées et l'acrylate de 2-éthylhexyle recherché étant récupéré à partir de la phase
organique (O1);</claim-text><claim-text>b) la récupération du 2-éthylhexanol dans (A1) à partir de ladite phase aqueuse, les
eaux usées (E2) débarrassées dudit alcool étant rejetées,</claim-text></claim-text>caractérisé par le fait que l'on utilise un ou des stabilisants d'acide acrylique choisi(s)
parmi la phénothiazine, l'éther méthylique de l'hydroquinone, le di-tertiobutylcatéchol,
le p-anilinophénol, la paraphénylène-diamine et leurs mélanges en toutes proportions.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 8, caractérisé par le fait que le ou les
stabilisants d'acide acrylique est ou sont présents à raison de 200 à 2000 ppm par
rapport à l'acide acrylique.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
