<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1262456-A1" country="EP" doc-number="1262456" kind="A1" lang="FR" family-id="8863827" status="new" date-produced="20090516" date="20021204">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1262456-A1" status="new" fvid="23608168">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1262456</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021204</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02291213-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02291213</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020516</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0107155-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0107155</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010531</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C01B  33/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C01B  33/18        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C03B  37/012       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C03B  37/012       20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C03C   1/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C03C   1/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">C01B  33/18</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C03B  37/012D</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C03B  37/012D5</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C03C   1/02</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M01P2:54</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M01P6:80</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren zur Herstellung eines Fluor-dotierten Kieselsäurepulvers</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Process for preparing a fluorine-doped silica pulver</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé de fabrication d'une poudre de silice dopée au fluor</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CIT ALCATEL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ALCATEL</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ALCATEL</last-name>
            <address>
              <street>54, rue La Boétie</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CAMPION JEAN-FLORENT</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>JOURDIER PIERRYLE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>LAVALLADE CHRISTELLE</name>
            <address>
              <country>US</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SAUGRAIN JEAN-MAXIME</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>WANE NGUILA CLAIRE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>CAMPION, JEAN-FLORENT</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>JOURDIER, PIERRYLE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>LAVALLADE, CHRISTELLE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SAUGRAIN, JEAN-MAXIME</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>WANE NGUILA, CLAIRE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>CAMPION, JEAN-FLORENT</last-name>
            <address>
              <street>18, avenue Jacqueline</street>
              <city>78700 Conflans St. Honorine</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>JOURDIER, PIERRYLE</last-name>
            <address>
              <street>36, rue de Moscou</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>LAVALLADE, CHRISTELLE</last-name>
            <address>
              <street>1229 D - 21 st Ave NE</street>
              <city>Hickory, N 28601</city>
              <country>US</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>SAUGRAIN, JEAN-MAXIME</last-name>
            <address>
              <street>35, route de Montesson</street>
              <city>78110 Le Vesinet</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>WANE NGUILA, CLAIRE</last-name>
            <address>
              <street>3 bis, rue de Cambrai</street>
              <city>75019 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Vigand, Régis Louis Michel</last-name>
            <address>
              <street>COMPAGNIE FINANCIERE ALCATEL Département de la Propriété Industrielle, 30, Avenue Kléber</street>
              <city>75116 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Fluorine doped silica powder is obtained by: (a) mixing particles of silica of surface area greater than 30 m&lt;2&gt;/g with a solid fluorinated compound; (b) thermally decomposing the fluorinated solid; and (c) densifying the doped silica granules obtained to give doped silica particles.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention concerne un procédé de dopage de la silice par du fluor. Le procédé
décrit comprend le mélange d'une poudre de granulés de silice avec un composé fluoré
solide, la décomposition thermique du composé fluoré solide sous atmosphère inerte, et
la densification des granules pour aboutir à des grains denses de silice dopée.</p>
    <p>De préférence, on utilise le bifluorure d'ammonium.</p>
    <p>Application à la fabrication de verre de silice à fort indice, en particulier pour la
fabrication de préformes de fibre optique.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">L'invention porte sur un procédé de fabrication d'une poudre de silice dopée
au fluor, cette silice dopée étant destinée à la réalisation de préformes de fibre
optique.</p>
    <p num="0002">Le dopage est une opération qui consiste à incorporer dans un matériau des
atomes ou molécules dans le but d'en modifier les propriétés. Par exemple dans le
domaine des fibres optiques, on incorpore des dopants afin de modifier l'indice de
réfraction de la silice. Le dopant peut alors être le germanium, si l'on souhaite
augmenter l'indice de réfraction de la silice, ou le fluor, si l'on souhaite au contraire
abaisser l'indice.</p>
    <p num="0003">La silice utilisée peut être une silice naturelle ou une silice synthétique.
Cependant, la silice synthétique est le plus souvent utilisée dans le domaine des fibres
optiques. La silice synthétique est une silice obtenue par synthèse chimique, par
exemple par oxydation en présence de chaleur d'un gaz précurseur de la silice, tel
que le tétrachlorure de silicium SiCl<sub>4</sub>. Cette réaction conduit à une poudre présentant
une grande pureté et une granulométrie très fine, c'est à dire de taille comprise entre
0,1 et 100nm, et de ce fait une surface spécifique élevée. Une telle poudre de silice
est dénommée suie.</p>
    <p num="0004">La suie de silice peut être utilisée par exemple pour fabriquer une préforme
par la méthode VAD (« Vapor Axial Deposition ») ou OVD (« Outside Vapor
Deposition »).</p>
    <p num="0005">Par ailleurs, le document JP 62252335 décrit un procédé de fabrication de
préforme dans lequel un composé du silicium est hydrolysé en présence d'un
oxyfluorure de silicium, ce qui conduit à un dépôt de suies de silice fluorée qui sont
ensuite vitrifiées.</p>
    <p num="0006">Ces méthodes sont bien connues de l'homme de l'art du domaine des fibres
optiques, et ne seront pas décrites plus en détail ici.</p>
    <p num="0007">La suie de silice peut également être transformée selon le procédé décrit
dans le document EP 0 578 553. Les grains de silice obtenus peuvent alors être 
déposés et vitrifiés pour accroítre le diamètre de préformes primaires fabriquées par
le procédé MCVD (acronyme anglais pour « Modified Chemical Vapor Deposition »).</p>
    <p num="0008">Pour la fabrication de ces grains de silice, les particules de suie sont
agglomérées par un procédé sol-gel pour former des granulés, puis ces granulés
sont densifiés par un chauffage qui permet d'éliminer la porosité qui existe entre les
différentes particules qui les composent, de sorte que les grains obtenus soient
denses. Ces grains ont en général une taille supérieure au micron. On appelle
granulé de silice une particule poreuse de silice à un stade intermédiaire de
fabrication des grains de silice densifiés.</p>
    <p num="0009">Il est possible d'effectuer l'opération de densification des granulés sous une
atmosphère contenant un gaz précurseur du dopant souhaité. Ainsi, pour effectuer la
fluoration des granulés de silice, on effectue la densification sous une atmosphère
contenant un gaz fluoré tel que l'hexafluorure de soufre SF<sub>6</sub> ou le tétrafluorure de
silicium SiF<sub>4</sub>. Les granulés de silice sont disposés dans un creuset que l'on place dans
un four pour le porter à la température permettant d'effectuer la densification, le four
étant alimenté en gaz précurseur du dopant souhaité. Le dopage se produit par
diffusion et réaction des molécules de dopant dans les granulés de silice, ce qui
conduit à la formation de molécules complexes du type SiO<sub>2-x</sub>F<sub>2x</sub>. Le procédé est
réalisé à haute température, à savoir autour de 1400°C.</p>
    <p num="0010">Un dispositif alternatif permettant de densifier en présence d'un gaz fluoré
des granulés en mouvement est décrit dans FR 2 749 005.</p>
    <p num="0011">Ces procédés posent un certain nombre de problèmes.</p>
    <p num="0012">Leur premier inconvénient réside dans l'agressivité des gaz fluorés. En effet,
la forte corrosivité des gaz fluorés utilisés à température élevée entraíne une
corrosion massive des fours, ce qui entraíne des coûts importants de maintenance.
Un autre problème est la manipulation de ces gaz et le traitement ou la récupération
qu'impose leur toxicité. Enfin, ces gaz ont un coût non négligeable en particulier le
SiF<sub>4</sub>.</p>
    <p num="0013">Leur deuxième inconvénient réside dans l'inhomogénéité du dopage ainsi
réalisé, inhomogénéité liée à la diffusion du réactif fluoré au sein de la poudre à
traiter, principalement dans le cas de poudre disposée dans des creusets.</p>
    <p num="0014">Le but de la présente invention consiste alors à proposer un procédé de
fabrication de poudre de grains denses de silice dopée au fluor qui permette de 
réduire considérablement la corrosion des équipements et qui ne présente pas les
inconvénients cités.

La présente invention a donc comme objet un procédé de fabrication d'une poudre
de silice dopée au fluor et destinée à la réalisation de préformes de fibre optique,
caractérisé par le fait que
<ul list-style="bullet"><li>on mélange avec un composé fluoré solide des granulés de silice ayant
une surface spécifique supérieure à 30 m<sup>2</sup>/g ;</li><li>on effectue une décomposition thermique dudit composé fluoré solide ;</li><li>on effectue une densification des granulés de silice dopés obtenus, pour
aboutir à des grains de silice dopés.</li></ul></p>
    <p num="0015">Les granulés de silice sont mélangés avec la quantité souhaitée de composé
fluoré solide et introduit dans un récipient adapté. Selon un mode de réalisation, le
mélange de granulés de silice et de composé fluoré solide contient de 1 à 30%, en
particulier de 2 à 12% de composé fluoré solide.</p>
    <p num="0016">De préférence, on utilise un creuset en matériau tel que le quartz, résistant
au fluor à la température de traitement.</p>
    <p num="0017">Le four utilisé pour le procédé peut être un four rotatif horizontal en quartz,
qui présente l'intérêt supplémentaire de la possibilité de travailler en continu. Un four
statique avec un réacteur en quartz peut également être utilisé. Il peut être disposé en
horizontal ou vertical, mais de préférence, il est vertical. Cela présente l'avantage de
minimiser la surface d'échange entre la poudre et l'atmosphère et donc l'évaporation
de SiF<sub>4</sub>. Dans tous les cas, le four est maintenu sous balayage de gaz inerte tel que
l'hélium.</p>
    <p num="0018">De préférence, on utilise des granulés de silice synthétique présentant une
surface spécifique comprise entre 30 m<sup>2</sup>/g et 200 m<sup>2</sup>/g. Il est supposé que l'agent
fluorant dégagé attaque préférentiellement les sites OH de la silice. Le nombre de
ces sites dépend de la surface spécifique de la silice. Ainsi, on peut s'attendre à ce
qu'une silice très finement divisée permette un dopage au fluor plus poussé. Ainsi,
lorsque l'on souhaite obtenir une silice dopée au fluor, il est préférable d'utiliser des
granulés de silice à surface spécifique élevée. Une surface spécifique supérieure à 30
m<sup>2</sup>/g est donc avantageuse. </p>
    <p num="0019">Selon un mode de réalisation, le composé fluoré solide est le bifluorure
d'ammonium. Cependant, il est également envisageable d'utiliser d'autres composés
fluorés solides instables thermiquement.</p>
    <p num="0020">Par ailleurs, le procédé est conduit de préférence à température modérée, à
savoir inférieure à 1450°C, et de préférence entre 250 et 600°C. De préférence, la
température de décomposition est inférieure ou égale à 600°C, en particulier, elle est
inférieure ou égale à 425°C. En effet, le composé fluoré utilisé se décompose à
température modérée, à savoir inférieure à 1450°C, de préférence inférieure à
600°C. Il s'avère que même à 250°C, la diffusion du réactif fluoré dans les granulés
se déroule rapidement. La durée de maintien à la température de décomposition
peut être inférieure à une heure et, de préférence, elle est de 15 à 60 minutes.</p>
    <p num="0021">Selon un mode de réalisation, on maintient le mélange à la température de
décomposition pendant une durée de 15 à 60 minutes.</p>
    <p num="0022">L'étape de densification en elle-même est connue. Un four classique, par
exemple en graphite, peut être utilisé, ce qui constitue un avantage complémentaire
du procédé selon l'invention. Le traitement de densification est de préférence
également réalisé sous atmosphère inerte.</p>
    <p num="0023">Selon un mode de réalisation, le procédé est continu.</p>
    <p num="0024">Le premier avantage du procédé selon l'invention est que le dégagement de
composés potentiellement corrosifs a lieu à température modérée, ce qui réduit
considérablement l'usure des équipements.</p>
    <p num="0025">Le deuxième avantage du procédé selon l'invention est que le dégagement
de l'agent fluorant in situ permet d'assurer l'homogénéité de l'incorporation du fluor
dans les granulés de silice.</p>
    <p num="0026">L'invention sera illustrée plus en détail par les exemples suivants.</p>
    <heading>
      <b>
        <u style="single">Fluoration</u>
      </b>
    </heading>
    <heading>
      <u style="single">EXEMPLE 1</u>
    </heading>
    <p num="0027">Dans un creuset en quartz de 50mm de diamètre et d'une hauteur de
144,5mm, on introduit 94g de granulés de silice synthétique ayant une surface
spécifique de 50 m<sup>2</sup>/g et 6g de bifluorure d'ammonium (6%). Le creuset est introduit
dans un réacteur en quartz placé dans un four vertical. Le mélange est alors chauffé
en 20 minutes à 250°C sous balayage d'hélium, puis la température est maintenue 
pendant 15 minutes. Ensuite, on laisse refroidir à température ambiante (durée 150
minutes).</p>
    <p num="0028">Un échantillon est ensuite mis en solution par frittage alcalin et le fluor est
dosé par ionométrie. Les résultats obtenus sont portés dans le tableau 1.</p>
    <heading>
      <u style="single">EXEMPLE 2</u>
    </heading>
    <p num="0029">Dans un creuset identique à celui de l'exemple 1, on introduit 91g de
granulés de silice synthétique identiques à ceux de l'exemple 1 et 9g de bifluorure
d'ammonium (9%). Le creuset est introduit dans un réacteur en quartz placé dans un
four vertical. Le mélange est alors chauffé en 30 minutes à 425°C sous balayage
d'hélium, puis la température est maintenue pendant 15 minutes. Ensuite, on laisse
refroidir à température ambiante (durée 150 minutes).</p>
    <p num="0030">Un échantillon est dosé comme à l'exemple 1. Les résultats obtenus sont
portés dans le tableau 1.</p>
    <heading>
      <u style="single">EXEMPLE 3</u>
    </heading>
    <p num="0031">Dans un creuset identique à celui de l'exemple 1, on introduit 92g de
granulés de silice synthétique identiques à ceux de l'exemple 1 et 9g de bifluorure
d'ammonium (9%). Le creuset est introduit dans un réacteur en quartz placé dans un
four vertical. Le mélange est alors chauffé en 75 minutes à 600°C sous balayage
d'hélium, puis la température est maintenue pendant 60 minutes. Ensuite, on laisse
refroidir à température ambiante (durée 150 minutes).</p>
    <p num="0032">Un échantillon est dosé comme à l'exemple 1. Les résultats obtenus sont
portés dans le tableau 1.</p>
    <heading>
      <u style="single">EXEMPLE 4</u>
    </heading>
    <p num="0033">Dans un creuset identique à celui de l'exemple 1, on introduit 88g de
granulés de silice synthétique identiques à ceux de l'exemple 1 et 12g de bifluorure
d'ammonium (12%). Le creuset est introduit dans un réacteur en quartz placé dans
un four vertical. Le mélange est alors chauffé en 75 minutes à 600°C sous balayage
d'hélium, puis la température est maintenue pendant 15 minutes. Ensuite, on laisse
refroidir à température ambiante (durée 150 minutes).</p>
    <p num="0034">Un échantillon est dosé comme à l'exemple 1. Les résultats obtenus sont
portés dans le tableau 1. </p>
    <heading>
      <u style="single">EXEMPLE 5</u>
    </heading>
    <p num="0035">Dans un creuset identique à celui de l'exemple 1, on introduit 94g de
granulés de silice synthétique identiques à ceux de l'exemple 1 et 6g de bifluorure
d'ammonium (6%). Le creuset est introduit dans un réacteur en quartz placé dans un
four vertical. Le mélange est alors chauffé en 75 minutes à 600°C sous balayage
d'hélium, puis la température est maintenue pendant 15 minutes. Ensuite, on laisse
refroidir à température ambiante (durée 150 minutes).</p>
    <p num="0036">Un échantillon est dosé comme à l'exemple 1. Les résultats obtenus sont
portés dans le tableau 1.</p>
    <heading>
      <u style="single">EXEMPLE 6</u>
    </heading>
    <p num="0037">Dans un creuset fabriqué à partir d'un tube de quartz d'un diamètre de 46
mm, tronqué et fermé à plat à chaque extrémité, on pèse 56,40g de granulés de
silice synthétique identiques à ceux de l'exemple 1 et 3,60g de bifluorure
d'ammonium (6%). Le mélange est introduit dans un réacteur en quartz placé dans
un four horizontal. Le mélange est alors chauffé en 75 minutes à 600°C sous
balayage d'hélium puis la température est maintenue pendant 15 minutes. Ensuite,
on laisse refroidir à température ambiante.</p>
    <p num="0038">Un échantillon est dosé comme indiqué à l'exemple 1. Les résultats sont
portés dans le tableau 1.</p>
    <heading>
      <u style="single">EXEMPLE 7</u>
    </heading>
    <p num="0039">Dans un creuset identique à celui de l'exemple 6, on pèse 58,56g de
granulés de silice synthétique identiques à ceux de l'exemple 1 et 1,44g de bifluorure
d'ammonium (2,4%). Le mélange est introduit dans un réacteur en quartz placé dans
un four horizontal. Le mélange est alors chauffé en 75 minutes à 600°C sous
balayage d'hélium puis la température est maintenue pendant 60 minutes. Ensuite,
on laisse refroidir à température ambiante.</p>
    <p num="0040">Un échantillon est dosé comme indiqué à l'exemple 1. Les résultats sont
portés dans le tableau 1.</p>
    <heading>
      <u style="single">EXEMPLE 8</u>
    </heading>
    <p num="0041">Dans un creuset identique à celui de l'exemple 6, on pèse 57,48g de
granulés de silice synthétique identiques à ceux de l'exemple 1 et 2,52g de bifluorure
d'ammonium (4,2%). Le mélange est introduit dans un réacteur en quartz placé dans
un four horizontal. Le mélange est alors chauffé en 30 minutes à 425°C sous 
balayage d'hélium puis la température est maintenue pendant 37,5 minutes. Ensuite,
on laisse refroidir à température ambiante.</p>
    <p num="0042">Un échantillon est dosé comme indiqué à l'exemple 1. Les résultats sont
portés dans le tableau 1.</p>
    <heading>
      <u style="single">EXEMPLE 9</u>
    </heading>
    <p num="0043">Dans un creuset identique à celui de l'exemple 6, on pèse 56,40g de
granulés de silice synthétique identiques à ceux de l'exemple 1 et 3,60g de bifluorure
d'ammonium (6%). Le mélange est introduit dans un réacteur en quartz placé dans
un four horizontal. Le mélange est alors chauffé en 20 minutes à 250°C sous
balayage d'hélium puis la température est maintenue pendant 60 minutes. Ensuite,
on laisse refroidir à température ambiante.</p>
    <p num="0044">Un échantillon est dosé comme indiqué à l'exemple 1. Les résultats sont
portés dans le tableau 1.</p>
    <heading>
      <u style="single">EXEMPLE 10</u>
    </heading>
    <p num="0045">Dans un creuset identique à celui de l'exemple 6, on pèse 58,56g de
granulés de silice synthétique identiques à ceux de l'exemple 1 et 1,44g de bifluorure
d'ammonium (2,4%). Le mélange est introduit dans un réacteur en quartz placé dans
un four horizontal. Le mélange est alors chauffé en 20 minutes à 250°C sous
balayage d'hélium puis la température est maintenue pendant 15 minutes. Ensuite,
on laisse refroidir à température ambiante.</p>
    <p num="0046">Un échantillon est dosé comme indiqué à l'exemple 1. Les résultats sont
portés dans le tableau 1. <tables><table><tgroup cols="5"><tbody><row><entry nameend="5" namest="1"><b>Fluoration</b></entry></row><row><entry align="center">Exemple</entry><entry align="center">Température [°C]</entry><entry align="center">Durée [min]</entry><entry align="center">NH<sub>4</sub>F,HF introduit [%]</entry><entry align="center">Fluor incorporé [ppm]</entry></row><row><entry align="center">1</entry><entry align="center">250</entry><entry align="center">15</entry><entry align="center">6</entry><entry align="center">19500</entry></row><row><entry align="center">2</entry><entry align="center">425</entry><entry align="center">15</entry><entry align="center">9</entry><entry align="center">11000</entry></row><row><entry align="center">3</entry><entry align="center">600</entry><entry align="center">60</entry><entry align="center">9</entry><entry align="center">9800</entry></row><row><entry align="center">4</entry><entry align="center">600</entry><entry align="center">15</entry><entry align="center">12</entry><entry align="center">13500</entry></row><row><entry align="center">5</entry><entry align="center">600</entry><entry align="center">15</entry><entry align="center">6</entry><entry align="center">11400</entry></row><row><entry align="center">6</entry><entry align="center">600</entry><entry align="center">15</entry><entry align="center">6</entry><entry align="center">8100</entry></row><row><entry align="center">7</entry><entry align="center">600</entry><entry align="center">60</entry><entry align="center">2,4</entry><entry align="center">5500</entry></row><row><entry align="center">8</entry><entry align="center">425</entry><entry align="center">37,5</entry><entry align="center">4,2</entry><entry align="center">7390</entry></row><row><entry align="center">9</entry><entry align="center">250</entry><entry align="center">60</entry><entry align="center">6</entry><entry align="center">8900</entry></row><row><entry align="center">10</entry><entry align="center">250</entry><entry align="center">15</entry><entry align="center">2,4</entry><entry align="center">7600</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <heading>
      <b>
        <u style="single">Densification</u>
      </b>
    </heading>
    <heading>EXEMPLES 11-15</heading>
    <p num="0047">Les granulés de silice dopés au fluor obtenus selon les exemples 1 à 5 sont
densifiés à 1450°C dans un four à tube en alumine sous balayage d'hélium dans un
creuset identique à celui utilisé lors de la fluoration. Le programme de chauffe est le
suivant :
<ul list-style="bullet"><li>chauffage libre jusqu'à 1100°C</li><li>140°C/h de 1100°C à 1300°C</li><li>85°C/h de 1300°C à 1400°C</li><li>50°C/h de 1400°C à 1450°C</li><li>1450°C pendant 15 minutes</li><li>refroidissement jusqu'à une température de 200°C et sortie du four pour
refroidissement à température ambiante.</li></ul></p>
    <p num="0048">Après l'opération, on obtient une poudre de grains denses de silice dopée
au fluor, qui peut être utilisée pour la fabrication de préformes de fibre optique. La
teneur en fluor est déterminée par dosage par ionométrie après mise en solution par
frittage alcalin. Les résultats sont portés dans le tableau 2. <tables><table><tgroup cols="3"><tbody><row><entry nameend="3" namest="1"><b>Densification</b></entry></row><row><entry align="center">Exemple</entry><entry align="center">Teneur en F dans les granulés [ppm]</entry><entry align="center">Teneur en F dans les grains [ppm]</entry></row><row><entry align="center">11</entry><entry align="center">19500</entry><entry align="center">3980</entry></row><row><entry align="center">12</entry><entry align="center">11000</entry><entry align="center">5240</entry></row><row><entry align="center">13</entry><entry align="center">9800</entry><entry align="center">3880</entry></row><row><entry align="center">14</entry><entry align="center">13500</entry><entry align="center">3730</entry></row><row><entry align="center">15</entry><entry align="center">11400</entry><entry align="center">4400</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0049">Les résultats mettent en évidence que le procédé selon l'invention permet un
dopage de la silice synthétique par le fluor à basse température. La poudre de grains
denses de silice obtenue présente une teneur en fluor pouvant aller jusqu'à 5000
ppm de fluor après densification.</p>
    <p num="0050">Ce procédé diminue la corrosion observée lors du dopage de la silice par
du fluor à l'aide de composés gazeux et assure une répartition homogène du fluor
dans les grains denses de silice. Ainsi, le procédé permet l'obtention d'une plus faible
variation d'indice dans une préforme pour fibres optiques comparée à la méthode
antérieure de fluoration en creuset.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Procédé de fabrication d'une poudre de silice dopée au fluor et destinée à la
réalisation de préformes de fibre optique, caractérisé par le fait que :
<claim-text><claim-text>on mélange avec un composé fluoré solide des granulés de silice ayant
une surface spécifique supérieure à 30 m2/g ;</claim-text><claim-text>on effectue une décomposition thermique dudit composé fluoré solide ;</claim-text><claim-text>on effectue une densification des granulés de silice dopés obtenus, pour
aboutir à des grains de silice dopés.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1, dans lequel le composé fluoré solide est le
bifluorure d'ammonium.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications précédentes, dans lequel la température
de décomposition dudit composé fluoré solide est inférieure ou égale à 600°C.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 3, dans lequel ladite température de décomposition
est inférieure ou égale à 425°C.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications précédentes, dans lequel le mélange de
granulés de silice et de composé fluoré solide contient de 1 à 30% de composé
fluoré solide.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 5, dans lequel ledit mélange de granulés de silice
et de composé fluoré solide contient de 2 à 12% de composé fluoré solide.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications précédentes, dans lequel on maintient le
mélange à la température de décomposition thermique pendant une durée de
15 à 60 minutes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications précédentes, caractérisé par le fait que la
densification est effectuée sous atmosphère inerte.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications précédentes, dans lequel la
décomposition thermique est conduite dans un four vertical ou dans un four
horizontal rotatif.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications précédentes, caractérisé en ce qu'il est
continu.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
