<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1258932-A1" country="EP" doc-number="1258932" kind="A1" lang="FR" family-id="8863222" status="new" date-produced="20090516" date="20021120">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1258932-A1" status="new" fvid="23613951">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1258932</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021120</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02291103-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02291103</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020502</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0106305-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0106305</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010514</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01M   2/26        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01M   2/26        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">H01M   2/26C</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Interne Verbindung für einen elektrochemischen HochleistungsGenerator</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Internal connection for a high power electrochemical generator</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Connection interne pour générateur électrochimique de forte puissance</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CIT ALCATEL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ALCATEL</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ALCATEL</last-name>
            <address>
              <street>54, rue La Boétie</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>LEBOUCHARD GILLES</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>PAYEN STEPHANE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>LEBOUCHARD, GILLES</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>PAYEN, STEPHANE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>LEBOUCHARD, GILLES</last-name>
            <address>
              <street>La Liège</street>
              <city>16120 Mosnac</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Payen, Stéphane</last-name>
            <address>
              <street>Le Parc Cedex 23</street>
              <city>16290 Hersac</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Sciaux, Edmond</last-name>
            <address>
              <street>COMPAGNIE FINANCIERE ALCATEL Dépt. Propr. Industrielle, 30, avenue Kléber</street>
              <city>75116 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention concerne un générateur électrochimique (1) comprenant des bornes
positive (5) et négatives (4), des électrodes positive (8) et négative (9), reliées
électriquement respectivement à la borne positive et à la borne négative, un collecteur
d'une première polarité (20) présentant une partie plane (21) reliée électriquement à
l'électrode de la première polarité, des moyens de liaison électrique pliés (26), reliant la
partie plane du collecteur à la borne de la première polarité, présentant un rayon de
courbure de pliage inférieur à celui d'une pièce présentant la même épaisseur que la
partie plane.</p>
    <p>Le générateur de l'invention présente un assemblage facilité, une résistance
électrique interne réduite, des dimensions réduites et une durée de vie accrue.</p>
    <p>L'invention concerne également un procédé d'assemblage d'un tel générateur
électrochimique.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="82" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="97"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">L'invention porte sur des générateurs électrochimiques de puissance, et plus
particulièrement sur des générateurs électrochimiques cylindriques de forte puissance,
par exemple susceptibles de fournir un courant de décharge représentant 20 fois le
courant nécessaire à la décharge du générateur en une heure. Il s'agit généralement
de générateurs dont le diamètre est au moins égal à 20mm, notamment de formats
couramment appelés "KR14" ("R14" ou "C") et "KR20 ("R20" ou "D"). De tels formats
sont détaillés dans la norme CRI/IRC 285§3.1. L'invention concerne plus précisément
la liaison électrique entre les électrodes et les bornes de tels générateurs.</p>
    <p num="0002">Les générateurs cylindriques classiques présentent généralement un
spiralage de faisceau électrochimique formant un bobineau. Le spiralage comprend
alors deux électrodes respectivement de polarité positive et négative encadrant un
séparateur. Les générateurs présentent des connexions réalisées sous forme de
languettes rectangulaires qui émergent du bobineau. Une extrémité de la connexion
est soudée sur le support conducteur de l'une des électrodes, et l'autre extrémité est
reliée à une borne de sortie de courant.</p>
    <p num="0003">Le document US-4,009,053 décrit un générateur électrochimique
comportant des électrodes qui sont enroulées en spirale pour former un bobineau.
L'extrémité du bobineau est formée par la tranche des électrodes. Les électrodes
d'une même polarité sont reliées à un collecteur de courant par l'intermédiaire de
leurs tranches. Ces tranches viennent en prise avec des saillies réalisées au niveau de
fentes radiales du collecteur de courant. La liaison entre une électrode et un
collecteur est ainsi réalisée par un contact pressé. Ce type de contact n'est cependant
pas adapté à des décharges de courant importantes.</p>
    <p num="0004">Il est connu du document DE―A-301 91 86 un générateur électrochimique
à fermeture étanche aux gaz comportant des électrodes enroulées, reliées
électriquement à un disque conducteur. Le disque conducteur, est réalisé sous forme
d'une tôle métallique mince et flexible. Le disque conducteur est muni d'une languette
qui lui est attachée, et qui est recourbée contre lui en formant un angle aigu. Cette
languette est fixement reliée à la face intérieure du couvercle du générateur. Des
ailettes sont formées de biais des deux côtés de la languette et sont repliées. La 
languette peut ainsi être appuyée sur le disque conducteur de manière élastique au
moyen de ces ailettes. La résistance électrique interne du générateur est cependant
élevée.</p>
    <p num="0005">Il est également connu du document EP-B-0 545 906 un accumulateur à
électrolyte alcalin constitué d'une électrode positive et d'une électrode négative, d'un
séparateur, d'un godet servant de borne négative et comportant une ouverture, d'un
couvercle obturant l'ouverture et servant de borne positive, d'un collecteur de courant
de l'électrode négative et d'un collecteur de courant de l'électrode positive. Les
électrodes positive et négative sont formées de plaques enroulées en spirale. Le
séparateur est interposé entre les électrodes. Le collecteur de courant de l'électrode
négative relie une extrémité de l'électrode négative au godet et le collecteur de
courant d'électrode positive relie une extrémité de l'électrode positive au couvercle. Le
collecteur de courant de l'électrode positive présente une partie collectrice reliée à
l'extrémité de l'électrode positive et une languette conductrice reliée au couvercle. La
languette conductrice présente une épaisseur supérieure (0,5mm) à la partie
collectrice (0,15mm) pour réduire la résistance électrique interne. Le document
évoque la possibilité de placer deux collecteurs d'épaisseur standard (0,15mm) entre
l'électrode et le couvercle. Chaque collecteur est constitué d'un demi-disque
conducteur surmonté d'une languette conductrice. Le courant dans chaque connexion
est ainsi réduit de moitié, et la résistance interne est réduite de 20%. Le document
propose également d'augmenter l'épaisseur de la connexion mais cette solution pose
des problèmes de soudage du disque conducteur et de pliage lors de la fermeture du
couvercle.</p>
    <p num="0006">Les générateurs électrochimiques décrits dans DE-A-301 91 86 et
EP-B-0 545 906 présentent des inconvénients supplémentaires. Dans ces
générateurs, seule l'impédance au niveau de la languette conductrice est réduite.
Ainsi, de tels générateurs présentent une résistance électrique élevée au niveau de la
connexion des électrodes aux bornes des générateurs. Cette résistance induit de
fortes chutes de tension lors de la fourniture de courants élevés et rend ainsi le
générateur inadéquat pour certaines applications, en particulier lorsque le diamètre
du générateur dépasse 20mm. De plus, cette résistance induit un échauffement
interne important du générateur, ce qui diminue sa durée de vie. </p>
    <p num="0007">Lors de la fabrication, l'assemblage de générateurs comportant un collecteur
à languette est également difficile à réaliser. D'une part, le soudage d'une languette
au couvercle est difficile. D'autre part, la fermeture du générateur, après le
raccordement de la languette à une borne, est réalisée en pliant la languette.
L'augmentation de section de la languette augmente la rigidité de celle-ci. Le pliage
de la languette conduit alors à sa détérioration ou à la détérioration de la soudure
sur la tranche de l'électrode.</p>
    <p num="0008">L'invention propose une solution à ces différents problèmes. Elle propose
ainsi un générateur électrochimique et un procédé d'assemblage d'un tel générateur,
présentant une résistance électrique réduite au niveau de la connexion des électrodes
aux bornes.</p>
    <p num="0009">L'invention propose également un générateur électrochimique et un procédé
d'assemblage d'un tel générateur, facilitant la liaison d'un collecteur à une électrode.
Cette liaison n'est en outre pas détériorée lors de l'assemblage, tout en présentant
une résistance électrique réduite.</p>
    <p num="0010">Plus précisément, l'invention concerne un générateur électrochimique
comprenant une borne positive et une borne négative, au moins une électrode
positive reliée électriquement à la borne positive et au moins une électrode négative
reliée électriquement à la borne négative, un collecteur d'une première polarité
présentant, une partie plane reliée électriquement à l'une des électrodes, et des
moyens de liaison électrique flexibles reliant la partie plane à une borne de la
première polarité, ces moyens de liaison présentant un rayon de courbure minimum
de pliage sur appui inférieur à celui d'une pièce ayant la même épaisseur que la
partie plane du collecteur.</p>
    <p num="0011">Selon une forme d'exécution de l'invention, les moyens de liaison électrique
comprennent plusieurs conducteurs flexibles superposés reliant électriquement le
collecteur à la borne de la première polarité.</p>
    <p num="0012">Selon une variante, les conducteurs flexibles ont une forme de lamelles.</p>
    <p num="0013">De préférence chaque conducteur flexible a une épaisseur inférieure à
l'épaisseur moyenne de la partie plane du collecteur.</p>
    <p num="0014">De préférence encore chaque conducteur flexible a une épaisseur comprise
entre 50 et 250 micromètres. </p>
    <p num="0015">Selon encore une autre variante, les conducteurs flexibles sont réalisés en
nickel ou en acier nickelé.</p>
    <p num="0016">On peut également prévoir un générateur électrochimique dans lequel les
conducteurs flexibles présentent un pliage en S.</p>
    <p num="0017">Selon une variante, le collecteur présente en outre une languette en saillie
depuis sa partie plane.</p>
    <p num="0018">Selon une autre variante, la languette est plus rigide que chaque conducteur
flexible.</p>
    <p num="0019">Selon encore une variante, les conducteurs flexibles présentent une soudure
d'une part à la partie plane du collecteur, et d'autre part à une extrémité de la
languette.</p>
    <p num="0020">Selon un autre mode de réalisation, le générateur comprend en outre un
collecteur d'une deuxième polarité, relié électriquement à l'électrode de la deuxième
polarité, et présentant une languette le reliant électriquement à la borne de la
deuxième polarité.</p>
    <p num="0021">Selon une variante, le collecteur de la deuxième polarité comprend deux
plaques présentant chacune une zone de raccordement avec l'électrode de la
deuxième polarité, ces deux plaques étant isolées électriquement l'une de l'autre au
niveau de leurs zones de raccordement.</p>
    <p num="0022">Selon une autre variante, les plaques sont reliées électriquement par une
connexion d'une résistance électrique supérieure à la liaison des plaques par
l'intermédiaire de l'électrode de la deuxième polarité.</p>
    <p num="0023">Selon encore une variante, ladite connexion des plaques est réalisée par la
languette.</p>
    <p num="0024">Selon encore une autre variante, un pontage relie électriquement les plaques
au niveau de leur zone de raccordement.</p>
    <p num="0025">Selon un autre mode de réalisation, un pontage relie électriquement une
plaque à une découpe centrale réalisée dans l'autre plaque.</p>
    <p num="0026">Selon une variante, le pontage est une saillie d'une plaque repliée et reliée
électriquement à l'autre plaque.</p>
    <p num="0027">Selon encore une variante, la première polarité est positive.</p>
    <p num="0028">L'invention concerne en outre un procédé de fabrication d'un générateur
électrochimique, comprenant les étapes de fourniture de bornes positive et négative, 
fourniture d'électrodes positive et négative spiralées, fourniture d'un collecteur d'une
première polarité présentant une partie plane, connexion par soudage de la partie
plane du collecteur à la borne de la première polarité au moyen d'une pluralité de
lamelles.</p>
    <p num="0029">Selon une variante, le soudage est réalisé au moyen d'un faisceau laser.</p>
    <p num="0030">Selon une autre variante, le procédé comprend en outre une étape de
soudage du collecteur sur un bord de l'électrode de la première polarité.</p>
    <p num="0031">L'invention concerne également un procédé de fabrication d'un générateur
électrochimique, comprenant les étapes de fourniture d'une borne négative sous
forme de godet, et d'une borne positive, fourniture d'électrodes positive et négative
spiralées, fourniture d'un collecteur négatif comprenant deux plaques présentant
chacune une zone de raccordement avec l'électrode négative, ces deux plaques étant
isolées électriquement l'une de l'autre au niveau de leurs zones de raccordement,
soudage des plaques à l'électrode négative au niveau de leurs zones de
raccordement, insertion de l'ensemble formé des électrodes et du collecteur négatif
dans le godet, soudage du collecteur négatif au godet.</p>
    <p num="0032">Selon une variante, une plaque du collecteur présente une découpe centrale,
et le procédé comprend en outre une étape de soudage d'un pontage sur la découpe
centrale de la plaque et sur l'autre plaque après l'étape de soudage des plaques à
l'électrode négative.</p>
    <p num="0033">Selon encore une variante, une plaque du collecteur présente une découpe
centrale, et le procédé comprend en outre les étapes de soudage d'un pontage sur
une plaque sans laisser le pontage en contact avec l'autre plaque avant l'étape de
soudage des plaques à l'électrode négative; de soudage du pontage à l'autre plaque
après l'étape de soudage des plaques à l'électrode négative.</p>
    <p num="0034">Selon une autre variante, le procédé comprend en outre une étape de
soudage du pontage sur le godet.</p>
    <p num="0035">Selon encore une autre variante, le procédé comprend en outre une étape
de soudage d'un pontage sur les zones de raccordement respectives des plaques.</p>
    <p num="0036">On peut également prévoir que le soudage du pontage et le soudage du
godet avec le collecteur soient réalisés simultanément.</p>
    <p num="0037">Selon une variante, le soudage du pontage sur le collecteur est un soudage
en aveugle. </p>
    <p num="0038">Selon une autre variante, le procédé présente en outre les étapes de pliage
d'une saillie d'une plaque jusqu'à l'amener en contact avec la zone de raccordement
de l'autre plaque après l'étape de soudage des plaques à l'électrode négative; de
soudage de la saillie sur l'autre plaque.</p>
    <p num="0039">Selon encore une variante, l'étape de soudage des plaques du collecteur
avec l'électrode négative comprend l'application des plaques contre un bord de
l'électrode négative, l'application d'une électrode de soudage sur chaque plaque, et
l'application d'un courant de soudure entre les électrodes de soudage.</p>
    <p num="0040">D'autres caractéristiques et avantages de l'invention apparaítront à la lecture
de la description qui suit du mode de réalisation de l'invention donnée à titre
d'exemple et en référence aux dessins qui montrent :
<ul list-style="bullet"><li>figure 1, une vue en coupe partielle d'un générateur
électrochimique de faible puissance de l'art antérieur;</li><li>figure 2, une vue en perspective d'un générateur électrochimique
selon un premier mode de réalisation de l'invention;</li><li>figure 3, une vue en perspective du collecteur de la figure 2;</li><li>figure 4, une vue en coupe de l'intersection d'une électrode et du
collecteur de la figure 3:</li><li>figures 5A et 5B, le pliage en U d'une languette seule, comparé au
pliage en U d'une languette associée à des lamelles;</li><li>figures 6A et 6B, le pliage en S d'une languette seule, comparé au
pliage en S d'une languette associée à des lamelles;</li><li>figure 7, une courbe comparant l'impédance de lamelles
associées ou non à une languette, avec l'impédance R en mOhms
en ordonnée et le nombre de lamelles en abscisse;</li><li>figure 8, une coupe partielle A-B d'un générateur électrochimique
selon l'invention;</li><li>figure 9, une vue de dessus d'un collecteur de borne négative d'un
générateur selon un mode de réalisation;</li><li>figure 10, une vue de dessus d'un collecteur de borne négative
d'un générateur selon un autre mode de réalisation; </li><li>figure 11, une vue de dessus d'un collecteur de borne négative
d'un générateur selon encore un autre mode de réalisation;</li><li>figure 12, une vue partielle d'un bobineau de générateur
électrochimique selon un mode de réalisation particulier de
l'invention.</li></ul></p>
    <p num="0041">La figure 1 montre un générateur électrochimique de l'art antérieur dont le
collecteur relié à la borne positive n'autorise pas le passage d'un courant élevé. Le
générateur 1 comprend un godet conteneur 2, présentant une paroi cylindrique 3
obturée par un fond 4 à une extrémité. La paroi cylindrique 3 est débouchante à
l'autre extrémité. Un couvercle 5 obture l'extrémité débouchante et est fixé sur le
godet 2 par sertissage. L'isolation électrique et l'étanchéité entre le godet 2 et le
couvercle 5 sont assurées par un joint 6 en matière plastique (par exemple en
polyamide ou polysulfone).</p>
    <p num="0042">Un bobineau 7 est inséré dans le godet 2 et comporte une électrode
positive 8 à base d'hydroxyde de nickel de type fritté ou empâté, et une électrode
négative 9 de type empâté ou plastifié. Les électrodes 8 et 9 encadrent un
séparateur 10. Ces électrodes sont enroulées en spirale. L'électrode positive 8 et
l'électrode négative 9 sont légèrement décalées en hauteur. Ainsi, lorsque les
électrodes sont spiralées, l'une des extrémités du bobineau est formée par la
tranche 11 de l'électrode positive 8 alors que l'extrémité opposée est formée par la
tranche 2 de l'électrode négative 9. Le couvercle 5 sert de borne positive et le fond 4
sert de borne négative au générateur électrochimique. L'électrode positive 8 est reliée
électriquement à un collecteur conducteur 13 présentant une languette 14 et une
partie plane 15 de même épaisseur, de l'ordre de 0,2 à 0,3 mm. La languette 14 est
reliée électriquement à un collecteur conducteur 16 en contact avec le fond 4 du
godet 2.</p>
    <p num="0043">L'invention propose un générateur électrochimique dans lequel un collecteur
est relié à une borne par une liaison flexible et de grande section conductrice. Cette
caractéristique est obtenue par exemple en utilisant de multiples conducteurs flexibles
superposés reliant le collecteur à la borne.</p>
    <p num="0044">Sur la figure 2, un premier mode de réalisation d'un générateur
électrochimique selon l'invention est représenté. Le générateur comprend une liaison 
électrique entre la borne et une électrode positive. Un collecteur 20, représenté sur la
figure 3, comprend un disque plan conducteur 21. Ce disque conducteur 21
comporte un orifice central 22. Le disque conducteur 21 présente également des
crevés 23 destinés à former des lèvres, qui ont en outre l'avantage de faciliter
l'imprégnation du bobineau 7 par un électrolyte. Le disque 21 est prolongé par une
languette 24 reliée électriquement à un couvercle 5 par l'intermédiaire de
soudures 25. De multiples lamelles conductrices flexibles 26 sont reliées
électriquement au disque plan 21 du collecteur 20 d'une part, et à une extrémité de
la languette 24 d'autre part, au moyen des soudures 27 et 28 respectivement.</p>
    <p num="0045">Comme le montre la figure 4, l'électrode positive 8 comprend un support
conducteur 40 dont chaque face est recouverte d'une couche 41 contenant une
matière active. Le collecteur 20 est relié électriquement à l'électrode positive 8 par le
biais de lèvres 42 formées par les crevés 23 découpés dans l'épaisseur du disque
plan 21 du collecteur 20. Les lèvres 42 pénètrent dans la tranche 43 de l'électrode,
puis une soudure électrique 44 est appliquée de façon à relier ces lèvres 42 à la
tranche 43 de l'électrode positive 8.</p>
    <p num="0046">Le couvercle 5 est utilisé comme borne positive du générateur 1. Ce
couvercle 5 comporte par exemple une surface intérieure plane de contact 29. Le
couvercle peut être réalisé en acier nickelé. Le collecteur 20 et les lamelles 26
assurent la liaison électrique entre l'électrode positive 8 et la borne positive 5. Le
collecteur peut être réalisé en acier nickelé. Les lamelles 26 peuvent être réalisées en
nickel. La liaison électrique entre le collecteur 20 et l'électrode positive 8 est réalisée
par soudure électrique.</p>
    <p num="0047">La borne positive 5 est donc reliée électriquement au collecteur 20 par
plusieurs lamelles 26 conductrices flexibles. Ces lamelles 26 sont reliées
électriquement à la partie plane 21 du collecteur 20 et recouvrent au moins
partiellement cette partie plane. Ces lamelles 26 peuvent également recouvrir au
moins partiellement la languette 24. On réalise de préférence les lamelles à base de
nickel ou d'acier nickelé; on améliore ainsi leur tenue à la corrosion.</p>
    <p num="0048">La flexibilité des lamelles permet leur pliage sans détérioration lors de
l'assemblage du générateur. Les lamelles empilées permettent soit de réduire l'effort
de pliage et les dimensions du pliage pour une section de passage donnée, soit
d'augmenter la section de passage de courant pour un effort de pliage donné. </p>
    <p num="0049">Ainsi, lors d'un pliage d'une pièce sur appui, le rayon de courbure de pliage
minimum vaut approximativement une demi épaisseur de la pièce. La distance
minimum entre les deux parties de la pièce, pliées l'une sur l'autre, est alors égale à
l'épaisseur de la pièce. Lors du pliage d'une superposition de pièces, l'épaisseur de la
pièce la plus interne qui détermine le rayon de courbure minimum de pliage. En
outre, une superposition de n lamelles d'épaisseur e présente une rigidité nettement
inférieure à une unique lamelle d'épaisseur E valant (n*e). Les lamelles peuvent donc
être fléchies lors du scellement du couvercle sans être détériorées. Les lamelles 26
présentent ainsi de préférence une épaisseur inférieure à celle de la languette 24, et
plus particulièrement inférieure à 0,25mm.</p>
    <p num="0050">En référence aux figures 5A et 5B, on va détailler le premier cas, c'est-à-dire
lorsqu'on fixe une section de passage de courant donnée. Par exemple, dans le cas
d'une languette unique d'épaisseur E, qui est pliée en U, comme cela est représenté à
la figure 5A, la distance entre les parties pliées vaut donc E. La hauteur totale du
pliage vaut alors une valeur H=E+E+E. Ainsi pour E= 1,1mm, H= 3,3mm.</p>
    <p num="0051">Dans le cas d'une languette d'épaisseur E' associée à n lamelles
d'épaisseur e, comme cela est représenté à la figure 5B, la distance entre les deux
parties est e. Ainsi la hauteur totale de pliage vaut
H'=E'+ne+e+ne+E'=2E'+(2n+1)*e. En prenant E'=0,3 et e=0,1mm et n= 8, (ce
qui équivaut à E'+ne=1,1mm, soit une épaisseur totale équivalente à l'épaisseur de
la languette unique) On obtient H'=2,3 mm. La hauteur du pliage est ainsi
sensiblement réduite.</p>
    <p num="0052">On peut également comparer les hauteurs de pliage dans le cas d'un pliage
en S. En appliquant la règle du rayon minimum précédente à une languette unique
d'épaisseur E=1,1mm, telle que la languette représentée à la figure 6A, on obtient
une hauteur H=5E=5,5mm dans cet exemple.</p>
    <p num="0053">En appliquant les formules précédentes à une languette d'épaisseur E
associée à n lamelles, on obtient une hauteur H'= 4E'+ (3n+1)*e. En prenant
E'=0,3mm, e=0,1mm et n=8 ( ce qui équivaut encore à E' +ne=1,1mm, soit une
épaisseur totale équivalente à l'épaisseur de la languette unique), on obtient
H'=3,7mm.</p>
    <p num="0054">On en déduit ainsi que le pliage d'une languette surmontée de n lamelles
présente une hauteur de pliage inférieure à celle d'une languette unique d'une 
épaisseur totale équivalente. L'encombrement du générateur peut ainsi être réduit. La
connexion peut notamment présenter un rayon de courbure de pliage inférieur au
rayon de courbure de pliage qu'aurait une pièce de connexion présentant la même
épaisseur que le disque du collecteur.</p>
    <p num="0055">Dans le deuxième cas, la flexibilité permet de limiter l'effort de pliage.
L'augmentation de section de passage de courant ne nuit ainsi pas à l'assemblage du
générateur. La section de passage de courant peut donc être augmentée
proportionnellement au nombre de lamelles comme cela est représenté à la figure 7.
Cette figure fait apparaítre l'influence du nombre de lamelles sur l'impédance. La
résistance électrique R étant inversement proportionnelle à la section de passage
pour un matériau donné, l'utilisation d'un grand nombre de lamelles se traduit par
une diminution de la résistance électrique au niveau de la connexion de l'électrode à
la borne. En fonction du nombre de lamelles, on a constaté en pratique que
90 à 95% du courant passant emprunte les lamelles.</p>
    <p num="0056">Il est souhaitable d'utiliser des lamelles d'une épaisseur supérieure
à 0,05mm pour obtenir une résistance mécanique suffisante au pliage. Une telle
épaisseur permet également d'utiliser un feuillard de base d'un coût acceptable. Le
coût d'un feuillard augmente en effet inversement proportionnellement à l'épaisseur
du feuillard, pour des épaisseurs de feuillard inférieures à 0,2mm.</p>
    <p num="0057">De préférence, les lamelles sont superposées de façon à réduire leur
encombrement dans le générateur. Le nombre de lamelles permet de définir
l'épaisseur de la superposition de lamelles en fonction de l'espace disponible dans le
générateur. Il est ainsi industriellement aisé de faire varier l'épaisseur de la
superposition en utilisant des lamelles d'épaisseurs identiques pour fabriquer
différents types de générateurs.</p>
    <p num="0058">Dans le mode de réalisation décrit précédemment, on conserve une
languette reliant électriquement le collecteur à la borne. Cette languette peut
également présenter une rigidité supérieure à celle de l'une quelconque des lamelles
car le feuillard utilisé est dimensionné par la liaison électrique avec l'électrode
positive 8, si l'on souhaite améliorer la liaison du collecteur 20 à l'électrode
positive 8. Cette languette peut également présenter une rigidité supérieure à la
superposition des lamelles. Cette languette facilite aussi la liaison électrique de 
l'ensemble des lamelles 26 sur le couvercle 5. Cet assemblage sera décrit plus
précisément par la suite.</p>
    <p num="0059">Selon une autre variante, on peut relier le couvercle 5 au collecteur 20 sans
utiliser de languette 24. On peut ainsi utiliser seulement des lamelles rapportées 26
assurer la liaison électrique du collecteur 20 au couvercle 5.</p>
    <p num="0060">Les liaisons électriques et mécaniques sont réalisées de préférence par des
soudures. On peut ainsi relier électriquement les multiples lamelles à la partie plane
du collecteur. On peut utiliser des soudures traversant à la fois l'épaisseur du
collecteur et celles des lamelles. L'ensemble languette 24 et lamelles 26 est relié
électriquement au couvercle 5 par des soudures. Ces soudures traversent également
de préférence à la fois l'épaisseur du collecteur et celles des lamelles. Ces soudures
traversantes améliorent la conduction électrique ainsi que la fiabilité de la résistance
mécanique.</p>
    <p num="0061">L'invention concerne également un procédé d'assemblage d'un collecteur
d'électrode positive selon l'invention. Comme décrit précédemment, le collecteur peut
être préassemblé avec les lamelles par le biais de soudures électriques. Le collecteur
et les lamelles sont positionnées et serrées entre une contre-électrode de forme. Cette
contre-électrode de forme évite d'appuyer sur les lèvres de soudure mais autorise
l'appui en vis-à-vis des zones à souder. Une électrode pointue est alors appliquée sur
les zones à souder et un courant de soudure est généré entre l'électrode et la contre-électrode.
Ce procédé permet de réaliser à moindre coût des soudures traversantes.</p>
    <p num="0062">Une variante consiste à réaliser la soudure du collecteur sur la tranche de
l'électrode, puis la soudure des lamelles.</p>
    <p num="0063">Une autre variante de pré-assemblage consiste à réaliser les soudures des
lamelles par faisceau laser. Ce procédé permet d'augmenter si nécessaire le nombre
de points reliant le collecteur aux lamelles. Ce procédé permet surtout d'assurer une
fiabilité de soudure à chaque point. Une fois le collecteur assemblé, celui-ci est soudé
électriquement sur le bobineau. Le collecteur et les lamelles sont quasiment fendues
en deux sur leur axe pour isoler électriquement les deux parties. Seules restent
quelques zones de très faible section, appelées couramment "points fusibles" assurant
la tenue mécanique des deux parties. Deux électrodes symétriques sont alors
appliquées sur chaque demi-partie et un courant de soudure est envoyé entre les
deux demi-parties de collecteur. Le courant fond ces points fusibles, puis passe par 
les lèvres du collecteur et par la tranche de l'électrode. Les interfaces entre les lèvres
du collecteur et la tranche de l'électrode vont alors fondre sous l'échauffement
ohmique.</p>
    <p num="0064">Une fois le collecteur relié à l'électrode, le bobineau équipé est inséré dans
le godet et le couvercle formant la borne positive est ensuite relié à l'ensemble
languette et lamelles.</p>
    <p num="0065">Dans le cas du mode de pliage dit en "S" d'un collecteur présentant une
languette, l'ensemble décrit ci-dessus se positionne face au couvercle de la façon
suivante: les lamelles sont comprises entre la languette et le couvercle. Le mode de
pliage en "S" consiste à réaliser un pli à la jonction entre la zone plane du collecteur
et la languette, puis un autre pli en sens inversé entre la liaison au couvercle de la
longuette et le premier pli. Ce pliage est préférable dans certains cas du fait de
l'encombrement du couvercle. En outre, la fiabilité du pliage est améliorée. Les
lamelles sont alors placées entre des parois d'épaisseurs supérieures. La qualité de la
soudure est ainsi améliorée. Cette soudure est réalisée en appuyant une électrode de
soudure sur l'ensemble formé par la languette, les lamelles et le couvercle. Cet
ensemble est en appui sur une contre-électrode. Un courant de soudure est alors
appliqué entre les deux électrodes. La languette, d'une épaisseur supérieure à
chacune des lamelles, est en contact avec l'électrode. Du fait de cette épaisseur
supérieure, il est possible de faire passer une densité de courant supérieure lors de la
soudure, sans détériorer la zone en contact avec l'électrode. La fiabilité de la soudure
est ainsi accrue. En outre, le noyau fondu lors de la soudure se positionne sur toutes
les épaisseurs.</p>
    <p num="0066">On va maintenant décrire les connexions électriques et mécaniques au
niveau de la borne négative. L'électrode négative 9 est reliée au collecteur 16. Le
collecteur 16 de l'électrode négative 9, représenté sur les figures 8 et 9, comprend
deux plaques 80 et 81 isolées électriquement dans leurs zones de raccordement à
l'électrode 9. La plaque 80 présente une découpe centrale 80. Dans l'exemple de la
figure 9, le raccordement des plaques à l'électrode 9 est effectué au niveau des
crevés 82 munis de lèvres. Ces plaques 80 et 81 sont reliées électriquement
ensemble par l'intermédiaire d'une languette excentrée 83. Cette languette 83 est
nécessaire pour assurer la liaison mécanique des deux plaques 80 et 81 lors de la
liaison du collecteur 16. On obtient ainsi une résistance électrique entre les 
plaques 80 et 81 plus élevée que la résistance de passage par la tranche de
l'électrode négative 9. La soudure du collecteur 16 sur l'électrode négative 9 est ainsi
facilitée. Par ailleurs, lorsque le faisceau d'électrodes 7 est placé dans le godet 2, on
réalise une soudure électrique 84 afin d'améliorer la liaison électrique entre le fond 4
du godet 2 et le collecteur 16. Cette soudure dite "de fond" ne va raccorder
électriquement que la plaque 80 car elle est reliée directement à la découpe centrale
5.</p>
    <p num="0067">On rapporte ensuite un pontage 86 en forme de disque représenté hachuré
sur la figure 9. Ce pontage permet de rétablir une liaison électrique entre les zones
de raccordement des plaques 80 et 81 et de réduire la résistance électrique du
collecteur 16. Lorsque le collecteur 16 est relié d'une part à l'électrode 9 et d'autre
part à la borne négative 4, le pontage 86 est relié électriquement de part et d'autre
aux zones 80 et 81. La chute de tension en service entre l'électrode et la borne est
alors diminuée. De plus ce pontage est directement soudé au fond du godet 4 par la
soudure de fond 84. On peut également souder simultanément le pontage 86 avec
la découpe centrale 85. L'assemblage du pontage 86 sur les plaques 80 et 81 est
réalisé de préférence par des soudures 87. Le pontage 86 est de préférence réalisé
en nickel ou en acier nickelé pour présenter une impédance réduite. On peut par
exemple utiliser des feuillards de nickel découpés pour réaliser le pontage. Des
feuillards d'une épaisseur de 0,2mm conviennent particulièrement pour réaliser le
pontage.</p>
    <p num="0068">Comme représenté à la figure 10, il est également possible d'assembler un
demi-pontage 90 en forme de T reliant la zone de raccordement de la plaque 81à la
découpe centrale. Le pontage est assemblé de préférence sur le collecteur 16 avant
de relier le collecteur 16 et l'électrode 9. Ceci permet de disposer d'un collecteur
muni d'un pontage en bande et de réaliser la liaison électrique en une seule fois. Le
demi-pontage 90 est assemblé sur le collecteur. Sa partie centrale 91, en vis-à-vis de
la découpe centrale 85 du collecteur 16, est relevée afin de ne pas toucher la
découpe centrale 85. On évite ainsi tout court-circuit durant la soudure du collecteur
sur l'électrode 9. La partie centrale 91 est alors raccordée au fond de godet 4 durant
la réalisation de la soudure de fond 84.</p>
    <p num="0069">Une variante de ce pontage est décrite dans la figure 11. Le pontage est 
alors une partie intégrante du collecteur 100. Le pontage se présente alors sous la
forme d'une patte de pontage 101 saillant d'une première plaque de raccordement.
Lors de l'assemblage du collecteur sur le faisceau d'électrodes, la patte de
pontage 101 est rabattue sur le collecteur 100 lui-même. Lors de la réalisation de la
soudure de fond 84, la patte de pontage 101 est alors soudée sur la partie de la
plaque 102 du collecteur 100 et sur le fond 4 du godet 2, raccordant ainsi les deux
plaques 102 et 103 du collecteur 100.</p>
    <p num="0070">Le mode d'assemblage du collecteur négatif se fera de façon comparable à
celui du collecteur positif. Dans le cas du demi-pontage négatif 90, celui ci est préassemblé
sur le collecteur du coté de la partie 81 en plusieurs points de soudure
électrique ou laser. Puis la partie 91 située au dessus de la zone centrale 85 du
collecteur est relevée. On vient appliquer deux électrodes symétriques recouvrant
pratiquement les zones 80 et 81 et on génère un courant de soudure. Ce courant va
fondre les points fusibles qui tenaient les parties 80 et 81 assemblées puis va générer
la soudure des zones de contact entre les lèvres du collecteur 16 et la tranche de
l'électrode négative 9. Le bobineau 7 est alors introduit dans le godet 2. Puis une
électrode fine et longue est placée au coeur du bobineau 7 pour venir souder la
partie centrale découpée 85 du collecteur 16 et la partie 91 en vis-à-vis du demi-pontage
90 sur le fond 4 du godet 2.</p>
    <p num="0071">Dans l'exemple de la figure 9, le pontage complet est soudé après
l'assemblage du collecteur négatif sur l'électrode négative. Le pontage est soudé par
passage de courant entre une électrode, par exemple une électrode fine, placée en
appui sur le pontage et une contre-électrode placée en appui sur le collecteur autour
du pontage et sans le toucher. Ce procédé de soudure utilise donc la rigidité des
pièces à souder pour compenser l'effort de soudure. La contre-électrode n'est pas
placée en vis-à-vis de l'électrode: ce type de soudure est appelé soudure est en
aveugle. De façon similaire, la soudure de fond assemble le fond de godet, le
pontage et le collecteur.</p>
    <p num="0072">Un assemblage complet comprenant une électrode positive et une électrode
négative, chacune munie de son collecteur, permet d'obtenir des générateurs
présentant une tension de décharge sous 300A de l'ordre de 0,75 Volts à
3 secondes. Des essais préliminaires avec des générateurs standards avaient donné 
une tension de l'ordre de 0,5 Volts</p>
    <p num="0073">L'invention concerne également une structure d'électrode négative d'un tel
générateur. La figure 12 représente un mode de réalisation d'une telle structure selon
l'invention. On enroule en spirale une électrode positive 8 et une électrode
négative 120 en disposant sous chacune d'elle d'un séparateur 10, pour former un
bobineau 7. Les séparateurs 10 permettent d'éviter le contact entre les électrodes de
polarités différentes dans l'enroulement. L'électrode négative 120 est disposée vers
l'extérieur de l'enroulement. A la fin de l'enroulement, correspondant au côté extérieur
ou à la périphérie du bobineau 7, l'électrode positive 8 se prolonge au-delà du
premier séparateur 10 intercalé entre les deux électrodes. Ce séparateur 10 se
prolonge au-delà de l'électrode positive 8. Un renfort 121, de préférence un adhésif
isolant électrique, est disposé sur la face interne de l'électrode négative exactement
en vis-à-vis du bord extrême 122 de l'électrode positive. Ce renfort 121 est destiné à
protéger la zone de l'électrode négative 120 qu'il recouvre contre une détérioration
provoqués par le bord 122 de l'électrode positive 8. La détérioration est
généralement due à des bavures résiduelles laissées par la découpe de l'électrode
positive 8 qui, en usant le séparateur 10, finiront par atteindre l'électrode
négative 120. Ceci provoque des courts-circuits lors de la perforation du séparateur
10 par le bord 122 de l'électrode positive 8. La pièce 121, en renforçant l'isolement
respectif des électrodes 8 et 120 permet ainsi de diminuer les risques de court-circuit
entre les électrodes. La hauteur de la pièce de renfort 121 est de préférence choisie
sensiblement égale à la hauteur de l'électrode négative 120.</p>
    <p num="0074">Le renfort 121 peut présenter les caractéristiques suivantes: une épaisseur
comprise entre 20 et 150 µm, une largeur comprise entre 2 et 12 mm et un décalage
par rapport à l'extrémité 123 de l'électrode négative compris entre 0 et 12mm.</p>
    <p num="0075">Selon une variante de l'invention, les séparateurs sont renforcés au niveau
du début de l'enroulement, c'est-à-dire à proximité du centre du bobineau. Ce
renforcement est obtenu en rapportant un additif sur le séparateur, d'une épaisseur
inférieure à celle du séparateur. Un tel additif de faible épaisseur assure un
renforcement du séparateur en occupant un volume réduit. On peut ainsi conserver
une grande compacité du bobineau du générateur en renforçant le film séparateur.
L'additif peut se présenter sous forme de film réalisé dans un matériau identique à 
celui utilisé pour le séparateur. On peut par exemple utiliser un additif d'une
épaisseur de 100µm avec un séparateur de 125µm.</p>
    <p num="0076">Les présents modes de réalisation et exemples doivent être considérés
comme ayant été présentés à titre illustratif et non restrictif, et l'invention n'est pas
censée être limitée aux détails fournis ici mais peut être modifiée en restant dans le
cadre de la portée des revendications annexées.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Générateur électrochimique (1) comprenant:
<claim-text><claim-text>une borne positive (5) et une borne négative (4),</claim-text><claim-text>au moins une électrode positive (8) reliée électriquement à la borne positive,
et</claim-text><claim-text>au moins une électrode négative (9) reliée électriquement à la borne négative,</claim-text><claim-text>un collecteur (20) d'une première polarité présentant
<claim-text><claim-text>une partie plane (21) reliée électriquement à l'une des électrodes (8, 9),
et</claim-text><claim-text>des moyens de liaison électrique flexibles (24, 26) reliant ladite partie
plane (21) à une borne (4, 5) de ladite première polarité, lesdits moyens
présentant un rayon de courbure minimum de pliage sur appui inférieur
à celui d'une pièce ayant la même épaisseur que la partie plane (21) du
collecteur (20).</claim-text></claim-text></claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Générateur électrochimique selon la revendication 1, dans lequel lesdits
moyens de liaison électrique comprennent plusieurs conducteurs
flexibles (26) superposés reliant électriquement ledit collecteur (20) à ladite
borne (4, 5) de la première polarité.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Générateur électrochimique selon la revendication 2, dans lequel les
conducteurs flexibles (26) ont une forme de lamelles.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Générateur électrochimique selon l'une des revendications 2 et 3, dans
lequel chaque conducteur flexible a une épaisseur inférieure à l'épaisseur
moyenne de la partie plane (21) du collecteur.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Générateur électrochimique selon l'une des revendications 2 à 4, dans
lequel chaque conducteur flexible a une épaisseur comprise entre 50 et 250
micromètres.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Générateur électrochimique selon l'une des revendications 2 à 5, dans
lequel les conducteurs flexibles sont réalisés en nickel ou en acier nickelé.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Générateur électrochimique selon l'une des revendications 2 à 6, dans
lequel les conducteurs flexibles présentent un pliage en S.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Générateur électrochimique selon l'une des revendications précédentes,
dans lequel le collecteur (20) présente en outre une languette (24) en saillie
depuis sa partie plane (21).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Générateur électrochimique selon la revendication 8, dans lequel la
languette (24) est plus rigide que chaque conducteur flexible (26).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Générateur électrochimique selon l'une des revendications 8 et 9, dans
lequel les conducteurs flexibles (26) présentent une soudure d'une part à la
partie plane (21) du collecteur, et d'autre part à une extrémité de la
languette (24).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Générateur électrochimique selon l'une des revendications précédentes,
comprenant en outre un collecteur d'une deuxième polarité (16), relié
électriquement à l'électrode de la deuxième polarité (9), et présentant une
languette (83) le reliant électriquement à la borne de la deuxième
polarité (4).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Générateur électrochimique selon la revendication 11, dans lequel le
collecteur de la deuxième polarité (16) comprend deux plaques (81, 82)
présentant chacune une zone de raccordement avec l'électrode de la
deuxième polarité (9), ces deux plaques étant isolées électriquement l'une de
l'autre au niveau de leurs zones de raccordement.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Générateur électrochimique selon la revendication 12, dans lequel les
plaques (81, 82) sont reliées électriquement par une connexion (83) d'une
résistance électrique supérieure à la liaison des plaques par l'intermédiaire
de l'électrode de la deuxième polarité (9).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Générateur électrochimique selon la revendication 13, dans lequel ladite
connexion des plaques est réalisée par la languette (83).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Générateur électrochimique selon l'une des revendications 12 à 14, dans
lequel un pontage (86) relie électriquement les plaques (80, 81) au niveau
de leur zone de raccordement.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Générateur électrochimique selon l'une des revendications 12 à 15, dans
lequel un pontage (90) relie électriquement une plaque à une découpe
centrale (85) réalisée dans l'autre plaque.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Générateur électrochimique selon l'une des revendications 15 ou 16, dans
lequel le pontage est une saillie (101) d'une plaque (102) repliée et reliée
électriquement à l'autre plaque (103).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Générateur électrochimique selon l'une des revendications précédentes,
dans lequel la première polarité est positive.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="19">
      <claim-text>Procédé de fabrication d'un générateur électrochimique, comprenant les
étapes de :
<claim-text><claim-text>fourniture de bornes positive et négative,</claim-text><claim-text>fourniture d'électrodes positive et négative spiralées,</claim-text><claim-text>fourniture d'un collecteur d'une première polarité présentant une partie plane,</claim-text><claim-text>connexion par soudage de la partie plane du collecteur à la borne de la
première polarité au moyen d'une pluralité de lamelles.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="20">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 19, dans lequel le soudage est réalisé au
moyen d'un faisceau laser.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="21">
      <claim-text>Procédé de fabrication selon l'une des revendications 19 et 20, comprenant
en outre une étape de soudage du collecteur sur un bord de l'électrode de la
première polarité.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="22">
      <claim-text>Procédé de fabrication d'un générateur électrochimique, comprenant les
étapes de :
<claim-text><claim-text>fourniture d'une borne négative sous forme de godet, et d'une borne positive,</claim-text><claim-text>fourniture d'électrodes positive et négative spiralées,</claim-text><claim-text>fourniture d'un collecteur négatif comprenant deux plaques présentant
chacune une zone de raccordement avec l'électrode négative (4), ces deux
plaques étant isolées électriquement l'une de l'autre au niveau de leurs zones
de raccordement,</claim-text><claim-text>soudage des plaques à l'électrode négative au niveau de leurs zones de
raccordement,</claim-text><claim-text>insertion de l'ensemble formé des électrodes et du collecteur négatif dans le
godet,</claim-text><claim-text>soudage du collecteur négatif au godet.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="23">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 22, dans lequel une plaque du collecteur
présente une découpe centrale, ledit procédé comprenant en outre une
étape de soudage d'un pontage sur la découpe centrale de la plaque et sur
l'autre plaque après l'étape de soudage des plaques à l'électrode négative.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="24">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 22, dans lequel une plaque du collecteur
présente une découpe centrale, ledit procédé comprenant en outre les
étapes de :
<claim-text><claim-text>soudage d'un pontage sur une plaque sans laisser le pontage en contact avec
l'autre plaque avant l'étape de soudage des plaques à l'électrode négative,</claim-text><claim-text>-soudage du pontage à l'autre plaque après l'étape de soudage des plaques
à l'électrode négative.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="25">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 23 et 24, comprenant en outre une
étape de soudage du pontage sur le godet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="26">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 22 à 25, comprenant en outre une
étape de soudage d'un pontage sur les zones de raccordement respectives
des plaques.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="27">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 26, dans lequel le soudage du pontage et du
godet avec le collecteur sont réalisés simultanément.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="28">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 22 à 26, dans lequel le soudage du
pontage sur le collecteur est un soudage en aveugle.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="29">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 22, présentant en outre les étapes de :
<claim-text><claim-text>pliage d'une saillie d'une plaque jusqu'à l'amener en contact avec la zone de
raccordement de l'autre plaque après l'étape de soudage des plaques à
l'électrode négative,</claim-text><claim-text>soudage de la saillie sur l'autre plaque.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="30">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 22 à 29, dans lequel l'étape de
soudage des plaques du collecteur avec l'électrode négative comprend :
<claim-text><claim-text>l'application des plaques contre un bord de l'électrode négative,</claim-text><claim-text>l'application d'une électrode de soudage sur chaque plaque,</claim-text><claim-text>l'application d'un courant de soudure entre les électrodes de soudage.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
