<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1226898-A2" country="EP" doc-number="1226898" kind="A2" lang="DE" family-id="7952306" status="new" date-produced="20090516" date="20020731">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1226898-A2" status="new" fvid="23521413">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1226898</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020731</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02002162-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02002162</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020129</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-20101639-U" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>20101639</doc-number>
          <kind>U</kind>
          <date>20010129</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23Q   1/25        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23Q   1/54        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23Q   7/04        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23Q   7/04        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B23Q   1/54C</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B23Q   7/04C</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Rahmenentnahmevorrichtung</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Frame removing device</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Dispositif pour l'enlèvement d'un cadre</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>URBAN GMBH &amp; CO MASCHB KG</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>URBAN GMBH &amp; CO. MASCHINENBAU KG</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Urban GmbH &amp;amp; Co. Maschinenbau KG</last-name>
            <address>
              <street>Dornierstrasse 5</street>
              <city>D-87700 Memmingen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>TESCH WOLFGANG</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>TESCH, WOLFGANG</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>TESCH, WOLFGANG</last-name>
            <address>
              <street>Keltenstr. 18</street>
              <city>87751 Heimertingen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Pfister, Stefan Helmut Ulrich</last-name>
            <address>
              <street>Pfister &amp;amp; Pfister, Patentanwälte, Herrenstrasse 11-13</street>
              <city>87700 Memmingen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>DE</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Die Erfindung betrifft eine Rahmenentnahmevorrichtung (1)zum Entnehmen
eines aus miteinander verbundenen Profilen bestehenden
Rahmens (8) aus einer Rahmenbearbeitungs- und/oder Rahmenherstellmaschine (9),
wobei die Vorrichtung ein aus mindestens einem Gestellarm (30)
bestehendes, durch einen Antrieb (4) bewegbares, den Rahmen
tragendes Gestell (3) aufweist.</p>
    <p>Die Erfindung zeichnet sich dadurch aus, daß das Gestell einen
Lenker (2) aufweist und der Gestellarm zumindest zeitweise gegenüber
dem Lenker verschwenkbar (20) ist.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="105" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="111"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The machine frame (3) includes a swinging arm (2). The frame arm (30) can be pivoted (20) at intervals relative to the arm. A drive is provided for pivoting the frame arm relative to the swinging arm.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft eine Rahmenentnahmevorrichtung zum Entnehmen
eines aus miteinander verbundenen Profilen bestehenden
Rahmens aus einer Rahmenbearbeitungs- und/oder Rahmenherstellmaschine,
wobei die Vorrichtung ein aus mindestens einem Gestellarm
bestehendes, durch einen Antrieb bewegbares, den Rahmen
tragendes Gestell aufweist.</p>
    <p num="0002">Vorgenannte Vorrichtungen sind auch als Ausheber bekannt. Diese
werden insbesondere in der Fertigung von aus Kunststoffprofilen 
bestehenden Rahmen, zum Beispiel Tür- oder Fensterrahmen eingesetzt.
Hierbei ist es bekannt, daß die Fensterrahmen im Wesentlichen
vertikal orientiert produziert werden. Dabei werden die
auf Gehrung geschnittenen Profilstäbe in die Schweißmaschine
eingelegt, derart, daß der fertige Rahmen vertikal orientiert
ist. Für eine automatische Weiterförderung, zum Beispiel für
nachfolgende Bearbeitungsaggregate, ist es notwendig, daß die
fertig geschweißten Rahmen aus der Schweißmaschine (als Rahmenherstellmaschine)
entnommen werden. Hierzu sind insbesondere
auf der der Bearbeitungsperson abgewandten Seite der Schweißmaschine
vorgenannten Vorrichtungen bekannt.</p>
    <p num="0003">Aus der europäischen Patentanmeldung EP 0 753 378 ist eine
Vorrichtung zum Transportieren, Positionieren und/oder Verschwenken
eines Rahmens sowie ein Verfahren hierzu bekannt. Die
in dieser Patentanmeldung vorgestellte Vorrichtung ist tatsächlich
zum Transport, zur Positionierung oder zum Verschwenken
eines Fenster- beziehungsweise Türrahmens geeignet. Die Vorrichtung
ist insbesondere nicht geeignet, Rahmen aus einer
Schweißmaschine zu entnehmen und auf einer Transporteinrichtung
abzulegen. Dabei ist zu beachten, daß diese Vorrichtungen den
Rahmen, der gerade eben erst verschweißt worden ist, möglichst
vorsichtigt handhabt, damit die Schweißverbindungen nicht beim
Abkühlen gestört werden. Auch ist zu beachten, daß der Platz,
der zum Entnehmen des Rahmens auf der Rückseite zur Verfügung
steht, durch die den Rahmen haltenden Bearbeitungsköpfe begrenzt
ist. Gleichzeitig muß sichergestellt werden, daß der
Rahmen ausreichend stabil geführt ist.</p>
    <p num="0004">Aus der Druckschrift EP 05 35 981 A1 ist eine Vorrichtung zum
Beladen und zum Transport von Werkstücken zu einer Beschichtungs-
beziehungsweise Dekorationsmaschine bekannt. Diese
Beschichtungs- beziehungsweise Transportvorrichtung dient dazu,
Werkstücke wie Glasbehälter und Trinkgläser zu einer Beschichtungs-
beziehungsweise Dekorationsmaschine zu transportieren. 
Diese Vorrichtung weist einen beweglichen Arm auf, der
Greifer besitzt, um das Werkstück von einer Transport- in eine
Ladeposition beziehungsweise Beschickungsposition zu transportieren.</p>
    <p num="0005">Das Werkstück wird mittels der Greifer seitlich erfasst, von
dem Förderband entnommen und durch Schwenken dann in die Beschichtungs-
beziehungsweise Dekorationsmaschine eingelegt.
Nach dem Ende des Dekorationsvorganges wird das Werkstück dann
wieder aus der Beschichtungs- beziehungsweise Dekorationsmaschine
entnommen. Wird mit einer solchen Vorrichtung ein
gerade geschweißter, insbesondere noch nicht vollständig ausgehärteter
Rahmen für ein Kunststofffenster oder eine Kunststofftüre
ergriffen beziehungsweise bewegt, ist von einer Beschädigung
der Schweißstellen, wenn nicht sogar einer Zerstörung des
Rahmens auszugehen. Eine solche Vorrichtung kann nicht zum
Ausheben von gerade geschweißten Kunststoffrahmen dienen.</p>
    <p num="0006">Für das Ausheben oder Entnehmen eines Rahmens aus einer
Schweißmaschine als Rahmenherstellmaschine sind Vorrichtungen
bekannt, die mit drei hintereinander angeordneten Bewegungen
den Rahmen zuerst anheben, dann aus der Schweißmaschine rückwärts
ausfördern und dann den Rahmen auf dem Gestell in die
horizontale Position schwenken. Für jede dieser Bewegungen ist
ein eigener Antrieb notwendig, weswegen eine große Anzahl von
Antrieben, Aggregaten, zum Beispiel Elektromotoren oder Arbeitszylinder
oder dergleichen notwendig ist. Auch besteht das
Problem, daß der Gleichlauf der parallel angeordneten Gestellarme
oft mangelhaft ist, was dazu führen kann, daß der Rahmen
auf dem Gestell nicht sicher geführt ist, ja sogar Gefahr besteht,
daß dieser von dem Gestell herunterfällt.</p>
    <p num="0007">Die Erfindung hat es sich zur Aufgabe gemacht, eine Rahmenentnahmevorrichtung,
wie eingangs beschrieben, dahingehend zu
verbessern, daß diese kostengünstiger herstellbar ist. </p>
    <p num="0008">Zur Lösung dieser Aufgabe geht die Erfindung aus von einer
Vorrichtung, wie eingangs beschrieben, und schlägt eine Rahmenentnahmevorrichtung
vor, die sich dadurch auszeichnet, daß das
Gestell einen Lenker aufweist, und der Gestellarm zumindest
zeitwese gegen den Lenker verschwenkbar ist.</p>
    <p num="0009">Durch solch einen erfindungsgemäßen Aufbau wird es möglich, den
Gestellarm im Wesentlichen parallelogrammartig zu bewegen,
wobei es dann ausreicht, mit einem Antriebsaggregat den Lenker
beziehungsweise den Gestellarm anzutreiben und zu positionieren.
Daraus resultiert, daß von den sonst im Stand der Technik
bekannten drei Antriebe, zwei eingespart werden können, woraus
eine entsprechende Kostenersparnis resultiert. Durch entsprechend
günstige Anordnung des Gestellarmes bezüglich des
Lenkers ist es möglich, sowohl ein Anheben als auch ein Zurückziehen
des aus der Schweißmaschine herauszuhebenden Rahmens mit
dem erfindungsgemäßen Vorschlag zu realisieren. Notwendig hierfür
ist es, daß das Gestell gegenüber dem Lenker zumindest
teilweise beweglich, also um ein Lager verschwenkbar ausgebildet
ist.</p>
    <p num="0010">Erfindungsgemäß ist es auch vorgesehen, daß der Rahmen während
des Anhebens und der Positionierung auf dem Gestell aufliegt.
Diese erfindungsgemäße Weiterentwicklung bringt für den Rahmen
keine zusätzlichen Belastungen. Der frisch geschweißte Rahmen
wird ohne Einprägung einer äußeren Haltekraft, zum Beispiel
durch seitliche Greifer oder dergleichen, auf dem Gestell gelagert,
wodurch nicht die Gefahr besteht, daß der Rahmen beschädigt
wird. Mit zunehmender Zeit, insbesondere während der
Schwenkbewegungen der Vorrichtung, härten die frischen Schweißverbindungen
aus und erhöhen die Stabilität des Kunststoffrahmens.</p>
    <p num="0011">Es ist weiterhin vorgesehen, daß, gemäß einer Weiterbildung der
Erfindung, der Antrieb an dem Lenker angreift. Erfindungsgemäß 
wurde weiter gefunden, daß es von Vorteil ist, wenn der Antrieb
auch eine parallelogrammartige Verschiebung des Gestells bewirkt.
Eine solche Bewegung läßt sich in einfacher Weise von
einem Antrieb ableiten.</p>
    <p num="0012">In einer bevorzugten Ausgestaltung der Erfindung ist vorgesehen,
daß der Antrieb für eine Verschwenkbewegung des Lenkers
dient. Im Stand der Technik war es üblich, die Verschwenkbewegung
für den Gestellarm vorzusehen, welche den Aushebvorgang
nach den davor ablaufenden translatorischen Bewegungen (Anheben
und Zurückziehen) abschloß. Die Verschwenkbewegung setzt nun an
dem Lenker an, wobei die Verschwenkbewegung des Lenkers, je
nach dem auch zu einer parallelogrammartigen Bewegung des Gestellarmes
ausgenützt wird.</p>
    <p num="0013">Dabei ist vorgesehen, daß der Lenker um eine insbesondere horizontal
orientierte Drehachse mit Hilfe des Verschwenkantriebes
verschwenkbar ist. Die erfindungsgemäß vorgeschlagene Rahmenentnahmevorrichtung
dient zum Entnehmen eines Rahmens aus einer
im Wesentlichen vertikal orientierten Schweißmaschine. In einer
platzsparenden Ausführung ist vorgesehen, daß sich die erfindungsgemäße
Rahmenentnahmevorrichtung hinter der Schweißmaschine
anschließt und gegebenenfalls auch den Rahmen in eine
horizontale Ebene zurückschwenkt. Die einfachste Möglichkeit
dies zu erreichen ist es, die Drehachse des Verschwenkantriebes
horizontal zu orientieren, wenngleich die Erfindung hierauf
nicht beschränkt ist. In gleicher Weise ist es möglich, eine
vertikal orientierte Drehachse vorzusehen, um zum Beispiel ein
Entnehmen des Rahmens aus der Schweißmaschine und ein Übergeben,
zum Beispiel an eine ebenfalls vertikal orientierte weitere
Bearbeitungsmaschine zu erreichen.</p>
    <p num="0014">Ein besonderer Vorzug der Erfindung liegt darin, daß von dem
Antrieb auch eine Verschwenkbewegung des Gestellarms gegenüber
dem Lenker ableitbar ist. Durch eine geschickte Anordnung des 
Antriebes und weiterer Mittel, zum Beispiel von Schub- oder
Steuerstangen, Seil- oder Kettenzügen und so weiter ist es
möglich, von einem einzigen Drehantrieb beziehungsweise Verschwenkantrieb,
der primär auf die Lenker wirkt, auch die Bewegungen
des Gestellarmes gegen den Lenker abzuleiten. Darüberhinaus
erlaubt aber die Verwendung des Lenkers gemäß der Erfindung
auch die Variante, daß ein zusätzlicher Antrieb zwischen
Lenker und Gestellarm vorgesehen ist, wodurch zum Beispiel
komplexe Bewegungsbahnen durch entsprechende Überlagerungen der
beiden Antriebe möglich ist. So ist es auch möglich, die erfindungsgemäße
Vorrichtung in verhältnismäßig platzbeengten
Verhältnissen einzusetzen. Gleichzeitig verbleibt immer noch
die Einsparung eines zusätzlichen Antriebes gemäß dem Stand der
Technik.</p>
    <p num="0015">Die Erfindung ist aber nicht darauf beschränkt, nur die Anzahl
der Antriebe einzusparen, durch die erfindungsgemäße Ausgestaltung
wird erreicht, daß die Beweglichkeit und damit die
Variabilität einer solchen erfindungsgemäßen Rahmenentnahmevorrichtung
durch die gelenkige Anordnung des Gestellarmes gegenüber
dem Lenker erhöht wird.</p>
    <p num="0016">Von Vorteil ist es, wenn an der Rahmenentnahmevorrichtung zwei
Gestellarme vorgesehen sind, deren Abstand entsprechend der
Rahmenbreite variierbar ist. Auf den bekannten Schweißmaschinen
werden Fenster von ca. 60 bis zu 300 cm Breite bearbeitet. Für
eine optimale Lagerung des Rahmens auf den nachfolgenden Vorrichtungen
reicht es aus, wenn diese insbesondere im Bereich
der Längsstäbe eine Unterstützung erfahren, weswegen oftmals
zwei Gestellarme vorgesehen sind, deren Abstand entsprechend
der Rahmenbreite variierbar ist. Dazu befindet sich zum Beispiel
der erste Gestellarm ortsfest an der Rahmenentnahmevorrichtung
und der andere ist in seiner Position variabel einstellbar
oder beide Gestellarme sind in ihrer Stellung variabel
positionierbar. </p>
    <p num="0017">Erfindungsgemäß wird vorgeschlagen, daß pro Gestellarm je ein
eigener Lenker vorgesehen ist. Hieraus resultiert ein im
Wesentlichen identischer Aufbau der Gestellarme und dadurch
Vorteile bei der Produktion. Es ist aber auch möglich, daß ein
Lenker für mehrere Gestellarme vorgesehen ist, wobei eine
solche Konstruktion insbesondere in automatischen Fertigungsstraßen
für Fensterrahmen vorteilhaft ist, die immer konstante
Rahmengrößen produzieren.</p>
    <p num="0018">Die erfindungsgemäße Rahmenentnahmevorrichtung erlaubt es, daß
das Gestell den Rahmen, welcher aus der Rahmenbearbeitungsbeziehungsweise
Rahmenherstellmaschine entnommen wird, im wesentlichen
parallel übernimmt und einem Nachfolgeaggregat im
wesentlichen in der gleichen Position übergibt. Zum Beispiel
ist vorgesehen, daß das Gestell einen vertikal- oder im wesentlichen
vertikal orientierten Rahmen aus der Maschine entnimmt.
Die Fertigungsanlagen, bei welchen nach der vertikal orientiert
arbeitenden Schweißmaschine eine entsprechende orientierte
Bearbeitungsmaschine nachgeschaltet ist, ist das Umorientieren
des Rahmens nicht notwendig und das Gestell führt eine im wesentlichen
parallele oder parallelprogrammartige Bewegung aus.</p>
    <p num="0019">Alternativ ist es möglich, daß das Gestell den Rahmen aus der
Rahmenbearbeitungsmaschine oder Rahmenherstellmaschine entnimmt
und danach das Gestell so geschwenkt wird, daß der Rahmen horizontal
oder im wesentlichen horizontal orientiert gelagert ist.
Die Schweißmaschinen sind dafür geeignet, verhältnismäßig
große Fenster zu produzieren, wobei das große Maß oftmals nicht
Standardmaß ist und nur in speziellen Einzelfällen benötigt
wird. Dabei ist es günstig, diese Maschinen auch zum Bestücken
der Maschinen als vertikal arbeitende Maschinen auszustatten,
wobei die Platzersparnis mit einer leichteren Bedienbarkeit
einhergeht. Nachfolgend ist es aber manchmal günstiger, die
Rahmen liegend, horizontal orientiert weiterzutransportieren,
wobei die erfindungsgemäße Vorrichtung nicht nur den fertig geschweißten 
Rahmen aus der Rahmenherstellmaschine entnimmt,
sondern ihn auch gleichzeitig aus der vertikalen in eine horizontale
Position schwenkt. Die weitere Bearbeitung erfolgt dann
zum Beispiel horizontal orientiert.</p>
    <p num="0020">Die vorgenannten Vorzüge beziehen sich dabei nicht nur auf eine
vorgeschaltete Schweißmaschine als Rahmenherstellmaschine,
sondern ist in gleicher Weise zum Beispiel auch bei Rahmenbearbeitungsmaschinen
einsetzbar, die spezielle Bearbeitungen an
einem bereits erstellten Rahmen durchführen.</p>
    <p num="0021">Des Weiteren ist es günstig, daß die Gestellarme Transportmittel,
insbesondere Förderbänder für den Rahmen aufweisen. Der
Einsatzbereich vorgenannter Vorrichtungen ist oftmals in automatisch
ablaufenden Fertigungsstraßen, wobei die produzierten
Rahmen zwischen verschiedenen Bearbeitungsmaschinen weiter
transportiert werden. Für den automatischen Transport der
Rahmen sind die Transportmittel, insbesondere Fördermittel oder
Förderbänder vorgesehen.</p>
    <p num="0022">In einer bevorzugten Ausbildung der Erfindung ist vorgesehen,
daß für ein Verschwenken des Gestellarmes gegenüber dem Lenker
ein Ketten- oder Seilzug vorgesehen ist, der von dem Verschwenkantrieb
angesteuert ist. Durch die erfindungsgemäße
Weiterbildung wird erreicht, daß der für das Verschwenken des
Lenkers vorgesehene Schwenkantrieb eine zweite Nutzung erfährt,
ein Ketten- oder Seilzug wird so angeordnet, daß er bei Bedarf
den Gestellarm gegenüber dem Lenker zu verschwenken vermag. Zum
Beispiel wird die Kettenscheibe, die in dem bewegten System des
Lenkers gelagert ist, absolut festgehalten, wodurch sich die
Verschwenkbewegung ergibt.</p>
    <p num="0023">Günstig ist es, wenn der Lenker mit dem Gestell arretierbar
ist. In diesem Fall wirkt der Lenker als Teil des Gestellarmes
und ist mit diesem fest durch eine Arretiervorrichtung befestigt, 
verbunden. Gleichzeitig hat dies in einer gewissen
Stellung des Gestellarmes auch den Vorteil, daß der Gestellarm
gegenüber dem Lenker gesichert ist, und ein unerwünschtes Abkippen
nicht möglich ist. Dadurch ist es möglich, neben einer
parallelogrammartigen Bewegung auch eine Verschwenkbewegung des
Gestellarms zu realisieren.</p>
    <p num="0024">In einer bevorzugten Ausgestaltung der Erfindung ist vorgesehen,
daß die Arretierung von der Winkelstellung des Lenkers
gegenüber der Horizontalen abhängt. Die Arretierung erfolgt
dann, wenn der Lenker um seine Drehachse herum verschwenkt wird
und einen entsprechenden Winkel erreicht, unterhalb dem nur ein
Verschwenken des Gestellarmes mit dem Lenker erwünscht wird,
oberhalb dem aber dann auch eine parallelogrammartige Bewegung
des Gestellarmes beziehungsweise des Aushebers erwünscht ist.
Diese Winkelstellung kann, wie nachfolgend noch gezeigt wird,
an dem Lenker eingestellt werden.</p>
    <p num="0025">Auch ist es von Vorteil, daß für die Arretierung mindestens ein
durch eine Schub- oder Steuerstange bewegbarer Arretierhebel
vorgesehen ist, und die Bewegung des Arretierhebels von dem
Verschwenkantrieb ableitbar ist. Durch diese vorteilhafte Ausbildung
wird erreicht, daß wiederum der Verschwenkantrieb ausgenutzt
wird und ein separater Antrieb für eine Arretierung des
Lenkers gegenüber des Gestellarmes eingespart werden kann.</p>
    <p num="0026">In einer vorteilhaften Ausgestaltung der Erfindung ist vorgesehen,
daß als Antrieb ein frequenzgesteuerter Elektrogetriebemotor
vorgesehen ist. Es sind Elektromotoren bekannt, die
frequenzgesteuert einen beliebigen Rampenverlauf erlauben.
Durch den Einsatz eines Getriebes ist auch die Drehzahl bei
entsprechendem Drehmoment einstellbar. Insbesondere bietet aber
der frequenzgesteuerte Elektrogetriebemotor den Vorteil, daß
über die Frequenzssteuerung der Gleichlauf der beiden Gestellarme
sichergestellt ist. Um sicherzustellen, daß der Rahmen 
nicht von dem Gestell herunterfällt, ist es notwendig, daß sich
die beiden Gestellarme, die den Rahmen ja unterstützen,
möglichst parallel und gleichartig bewegen, was bei einer Ansteuerung
zum Beispiel von pneumatischen Arbeitszylindern oftmals
nicht möglich ist. Dabei erlaubt die Frequenzsteuerung
neben der Synchronisierung der Bewegungen der verschiedenen
Gestellarme aber auch, daß ein beliebiger Rampenverlauf, also
der Verlauf der Geschwindigkeit über der Zeit oder dergleichen,
möglich ist.</p>
    <p num="0027">In einer bevorzugten Ausgestaltung der Erfindung ist vorgesehen,
daß die Bewegung und/oder die Arretierung des Gestellarmes
gegenüber dem Lenker mechanisch zwangsgeführt von der Verschwenkbewegung
des Lenkers abgeleitet ist. Durch eine solche
mechanische Koppelung der verschiedenen Bewegungen wird zum
einen eine gewisse Betriebssicherheit erreicht, da nur in gewissen
Stellungen des Lenkers eine Verschwenkbarkeit des Gestellarmes
gegenüber dem Lenker möglich ist. Gleichzeitig wird
durch die Zwangsführung die Bewegung beziehungsweise Arretierung
des Gestellarmes gegenüber dem Lenker von dem einzigen
Verschwenkantrieb, der für den Lenker vorgesehen ist, abgeleitet,
wodurch es möglich ist, auf zusätzliche Antriebe zu
verzichten.</p>
    <p num="0028">Durch die erfindungsgemäße Anordnung ist auch gefunden worden,
daß der Platzbedarf der erfindungsgemäßen Rahmenentnahmevorrichtung
geringer ist, als es im Stand der Technik bekannt ist,
da auf die platz-aufwendigen translatorischen Antriebe verzichtet
werden kann, die gemäß der Erfindung von der Drehung des
Lenkers abgeleitet sind.</p>
    <p num="0029">Des Weiteren betrifft die Erfindung eine Schweißmaschine zum
Schweißen von Kunststoffprofilrahmen, insbesondere Fensterrahmen,
die mit einer Rahmenentnahmevorrichtung, wie vorgenannt
beschrieben, ausgestattet ist. Dabei ist die Schweißmaschine 
insbesondere so positioniert, daß die Rahmenebene in der
Schweißmaschine im wesentlichen vertikal oder mit einem Winkel
von bis zu 30° zur Vertikalen orientiert ist. Die Rahmenentnahmevorrichtung,
wie eingangs beschrieben, erlaubt es, daß die
fertig geschweißten Rahmen schnell, zuverlässig und sicher aus
der Schweißmaschine entfernt werden, damit die Schweißmaschine
möglichst schnell wieder mit neuen Profilen ausgestattet werden
kann. Durch ein sicheres Herausfördern der fertigen Rahmen aus
der Schweißmaschine, wie es durch die vorgenannte Vorrichtung
möglich ist, wird auch die Effizienz und Produktivität der
erfindungsgemäßen Schweißmaschinen erhöht.</p>
    <p num="0030">Die Erfindung wird in den abhängigen Ansprüchen weiter beschrieben
und in der beiliegenden Zeichnung erläutert.</p>
    <p num="0031">Es zeigen:
<dl tsize="19"><dt>Fig.1</dt><dd>eine schematische Darstellung in
einer Seitenansicht die erfindungsgemäße
Rahmenentnahmevorrichtung
beziehungsweise die erfindungsgemäße
Schweißmaschine.</dd><dt>Fig.2a</dt><dd>in einer Seitenansicht die erfindungsmäße
Rahmenentnahmevorrichtung,</dd><dt>Fig. 2b und 2c</dt><dd>in einer Ansicht Details IIb und
IIc in Fig. 2a,</dd><dt>Fig. 3a</dt><dd>die erfindungsgemäßte Rahmenentnahmevorrichtung
in halb aufgeschwenktem
Zustand,</dd><dt>Fig. 3b und Fig. 3d</dt><dd>Einzelheiten gemäß IIIb beziehungsweise 
IIId in Fig. 3a,</dd><dt>Fig. 3c</dt><dd>eine Einzelheit der Führungsbahn
gemäß Fig. 3b,</dd><dt>Fig. 4a</dt><dd>in einer Seitenansicht die Rahmenentnahmevorrichtung
1 in einer
weiter geschwenkten Stellung,</dd><dt>Fig. 4b und 4d</dt><dd>Einzelheiten gemäß IVb und IVd aus
Fig. 4a,</dd><dt>Fig. 4c</dt><dd>Einzelheit der Führungsbahn nach
IVc in Fig. 4b,</dd><dt>Fig. 5a</dt><dd>Endschwenkstellung der erfindungsgemäßen
Rahmenentnahmevorrichtung,</dd><dt>Fig. 5b</dt><dd>Einzelheit Vb in Fig. 5a.</dd></dl></p>
    <p num="0032">Die erfindungsgemäße Rahmenentnahmevorrichtung beziehungsweise
der Einsatz in der ebenfalls erfindungsgemäßen Schweißmaschine
9 ist übersichtsmäßig in Fig. 1 gezeigt. In den Fig. 2 ff. bis
Fig. 5 ff. sind die verschiedenen Stellungen der Rahmenentnahmevorrichtung
1 gezeigt, wobei Fig. 2a das im wesentlichen
horizontal orientierte Gestell 3 zeigt, in Fig. 5a ist das
Gestell komplett nach oben geschwenkt, um einen Rahmen 8 aus
der Schweißmaschine 9 zu übernehmen.</p>
    <p num="0033">Die in Fig. 1 dargestellte Schweißmaschine 9 ist im Wesentlichen
vertikal orientiert. Die Schweißmaschine 9 besitzt Bearbeitungsköpfe
90, 90', die hier nicht weiter erläutert werden
sollen und welchen den Rahmen 8 verschweißen. Um nicht so viel
Hallenfläche zu verwenden wird vorgeschlagen, die Schweißmaschine 
9 im Wesentlichen vertikal orientiert aufzustellen. Die
Vorrichtung 1 dient dazu, fertig geschweißte Rahmen 8 aus der
Schweißmaschine 9 zu entnehmen und, wie hier dargestellt, horizontal
zu schwenken, um diese einer weiteren Bearbeitung zuzuführen.</p>
    <p num="0034">Die Rahmenentnahmevorrichtung 1 besteht aus einem Gestell 3,
welches gelenkig zumindest teilweise gelenkig über das Lager 20
mit dem Lenker 2 verbunden ist. An dem Lenker 2 greift der
Antrieb 4 an, der zum einen eine Verschwenkbewegung des Lenkers
2 ermöglicht und zum anderen auch eine parallelogrammartige
Verschiebung des Gestelles 3 erlaubt.</p>
    <p num="0035">In Fig. 2a ist die Rahmenentnahmevorrichtung 1 nach Fig. 1
vergrößert dargestellt. Erfindungsgemäß wird vorgeschlagen, das
Gestell 3, insbesondere den Gestellarm 30 gelenkig (durch das
Lager 20) mit dem Lenker 2 auszubilden. Der Gestellarm 30 trägt
den hier nicht dargestellten Rahmen 8. Der Gestellarm 30 weist
dabei auf seiner Rückseite den Ansatz mit dem Lager 20 auf. Für
eine Bewegung des Gestellarms 30 gegenüber dem Lenker 2 um das
Lager 20 herum dient der Kettenzug 41.</p>
    <p num="0036">In Fig. 2b sind Einzelheiten über den Aufbau des Antriebes 4
gezeigt. Als Antrieb 4 dient zum Beispiel ein Elektromotor,
dessen Getriebegehäuse 40 durch die Vorbauten verdeckt im
Wesentlichen gestrichelt dargestellt ist. Der Antrieb 4 besitzt
eine im Wesentlichen horizontal orientierte Antriebsachse 46,
um welche insbesondere der Lenker 2 schwenkbar ist, aber auch
konzentrisch ist mit dem Kettenritzel 45. Das Kettenritzel 45
wirkt mit dem Kettenzug 41 zusammen. Starr verbunden mit dem
Kettenritzel 45 ist die Anschlagscheibe 43, deren Anschlag 44
mit einem einstellbaren Anschlag 42 zusammenwirkt. Der einstellbare
Anschlag 42 ist raumfest ausgebildet.</p>
    <p num="0037">Erfindungsgemäß wird vorgeschlagen, daß der Lenker 2 nur zeitweilig 
gelenkig mit dem Gestellarm 30 zusammenwirkt. Für eine
feste Verbindung zwischen dem Gestellarm 30 und dem Lenker 2
dient die Arretierung 5, die insbesondere in Fig. 2 dargestellt
ist.</p>
    <p num="0038">An dem vorderen Ende des Lenkers 2 befindet sich, drehbar um
die Drehachse 51 gelagert, der Arretierhebel 50. Der Arretierhebel
50 wird mit einem kurzen Hebel bezüglich der Drehachse 51
von der Steuer- oder Schubstange 52 betätigt. Der Arretierhebel
50 weist eine Ausnehmung 54 für einen Arretierzapfen 31 auf,
der sich an dem Gestellarm 30 befindet. Wird nun die Steuerstange
52 betätigt, zum Beispiel zurückgezogen, so wird
aufgrund des großen Hebels der Ausnehmung 54 bezüglich der
Drehachse 51 ein großer Weg des Arretierhebels 50 beschrieben
und gegebenenfalls der Arretierzapfen 31 freigegeben. In den in
Fig. 2a bis 2c gezeigten Darstellungen wird durch die Arretierung
5 erreicht, daß der um die Drehachse 20 gelenkige Gestellarm
30 nicht nach hinten, engegen dem Uhrzeigersinn wegkippt.</p>
    <p num="0039">Wird in den Darstellungen gemäß Fig. 2a bis 2c beziehungsweise
3a bis 3d der Lenker 2 um die Drehachse 46 durch einen Antrieb
4 geschwenkt, so bewegt sich in gleicher Weise auch der Gestellarm
30 mit. Dies ergibt sich aus der geschlossenen Arretierung
5.</p>
    <p num="0040">Die Arretierung 5 wird über die Bahn 53 in der Bahnscheibe 58
gesteuert. Die Bahnscheibe 58 ist, ähnlich wie der Anschlag 42,
absolut fest ausgebildet. Für die Steuerung der Arrtetierung 5
ist vorgesehen (vergleiche Fig. 3b), daß die Steuerstange 52 im
Bereich des Antriebes 4 gelenkig mit einem Umlenkhebel 55 verbunden
ist. Der Umlenkhebel 55 seinerseits ist um einen Drehpunkt
56 drehbar auf dem Lenker 2 gehalten. Die Stellung des
Umlenkhebel 55 wird durch den Stift 57 bestimmt, der in der
Bahn 53 der Bahnscheibe 58 geführt ist. </p>
    <p num="0041">Da sich der Lenker 2 gegenüber der Bahnscheibe 58 verdreht,
bewegt sich auch der Stift 57 in der Bahnscheibe 58. Wie in
Fig. 3c gezeigt, weist die Bahn 53 einen Absatz 59 auf, der als
Schaltfläche dient, um die Arretierung zu entriegeln. Links von
der gezeigten Schaltfläche 59 ist die Arretierung 5 geschlossen,
rechts davon ist die Arretierung frei. In Fig. 3c ist die
Arretierung noch geschlossen. Der Drehpunkt 56 ist so angeordnet,
daß der Hebelarm zwischen dem Drehpunkt 56 und dem Stift
57 geringer ist, als der Abstand zwischen dem Ansteuerungspunkt
der Steuerstange 52 mit dem Drehpunkt 56.</p>
    <p num="0042">In Fig. 4a bis 4c ist die Situation zu dem Zeitpunkt gezeigt,
wo der Stift 57 über die Schaltfläche 59 hinübergleitet und so
die Arretierung 5 (vergleiche Fig. 4d) öffnet. Der Stift 57
wird durch die Schaltfläche 59 derart versetzt, daß der Umlenkhebel
55 sich um den Drehpunkt 56 dreht und die Steuerstange 52
derart betätigt, daß der Arretierhebel 50 (vergleiche Fig. 4d)
zurückgeschwenkt wird, so, daß der Arretierzapfen 31 aus der
Ausnehmung 54 heraustaucht und den Gestellarm 30 von dem Lenker
2 entkoppelt. Gleichzeitig, wenn die Arretierung 5 wie vor
geschildert gelöst wird, liegt auch der Anschlag 44 der
Anschlagscheibe 43 an dem einstellbaren Anschlag 42 an (vergleiche
Fig. 4b im Vergleich zu Fig. 3b). Dabei ist zu beachten,
daß die Anschlagscheibe 43 fest verbunden ist mit dem
Ritzel 45. Eine weitere Rotation des Lenkers 2 ergibt jetzt
zusätzlich, aufgrund des festgelegten Ritzels eine Zugbewegung
über den Kettenzug 41 derart, daß der Gestellarm 30 über das
Lager 20 gegenüber dem Lenker 2 parallelogrammartig verschwenkt
wird. Durch die Dimensionierung der Durchmesser der Ritzel ist
der jeweilige Weg und Neigung des Gestellarmes 30 einstellbar.
Diese Wahlmöglichkeit soll auch von dem Betriff "parallelogrammartig"
dieser Anmeldung umfaßt sein. Zwischen der Stellung
in Fig. 4a und Fig. 5a ist der Lenker 2 um ca. 90° weitergeschwenkt,
der Gestellarm 30 ist aber im Wesentlichen in der
gleichen Neigung verblieben, wie in Fig. 4a. Es ist auch möglich, 
daß sich er Gestellarm 30 entgegen der Verschwenkbewegung
des Lenkers 2 um die Antriebsachse 46 etwas zurückbewegt. Als
parallelogrammartig wird hierbei nicht nur eine absolut parallel
geführte Bewegung angesehen, sondern umfaßt auch einen
gewissen Spielraum bei der Orientierung. Wesentlich ist aber,
daß der Gestellarm 30 vom Lenker 2 um das Lager 20 herum beweglich
ist und, insbesondere allein von der Bewegung des Antriebes
4 abgeleitet, eine Aushebbewegung für den Rahmen 8 aus der
Schweißmaschine 9 erlaubt.</p>
    <p num="0043">Durch die in der Zeichnung dargestellte Ausgestaltung wird
insbesondere eine Zwangsführung der Bewegung des Gestellarmes
30 gegenüber dem Lenker beziehungsweise der Arretierung 5 von
der Schwenkbewegung des Lenkers 2 erreicht. Eine solche
mechanische Kopplung ist sehr betriebssicher, da nicht im
Rahmen einer aufwendige Programmierung die verschiedenen Kinematiken
aufeinander abgestimmt werden müssen, die bei einer
Fehlfunktion unter Umständen zu unkontrolierbaren Zuständen
führt. Durch die erfindungsgemäße Ausbildung wird insbesondere
sichergestellt, daß erst dann, wenn auch die Arretierung die
Beweglichkeit zwischen Gestellarm 30 und Lenker 2 zuläßt, der
Gestellarm 30 auch verschwenkt wird. Genau zu diesem Zeitpunkt
wird der Anschlag 44 der Anschlagscheibe 43 eine weitere Rotation
des Ritzels 45 vermeiden und es werden über den Kettenzug
41 Kräfte übertragen, die ein Verdrehen des Gestellarmes 30
gegenüber dem Lenker 2 erlauben. Die Gleichzeitigkeit erhöht
die Sicherheit und wird dadurch erreicht, daß mit Anliegen des
Anschlages 44 am Anschlag 42 der Stift 57 über die Schaltfläche
59 der Bahn 53 gleitet und die Arretierung freigibt oder beim
zurückschwingenden Vorgang schließt. Durch die mechanische
Zwangsführung werden auch gleichzeitig aufwendige Programmierungen
für eine entsprechende Steuerung von mehreren übereinander
gelagerten Bewegungseinrichtungen und Antrieben vermieden.
Für eine entsprechende Justage ist der Anschlag 42 einstellbar
ausgebildet. </p>
    <p num="0044">Der in Fig. 5a hochgeschwenkte Gestellarm 30 nimmt dann den
Rahmen 8 auf und schwenkt gegebenenfalls in die horizontale
Lage zurück, einfach indem die vorgenannten Verfahrensschritte
in umgekehrter Reihenfolge abgearbeitet werden beziehungsweise
der Lenker entgegen dem Uhrzeigersinn geschwenkt wird. Dabei
ist es möglich, daß die Vorrichtung erfindungsgemäß auch ein
Umlegen des Rahmens von der im Wesentlichen vertikalen Position
in die horizontale Lage erlaubt, oder aber die Vorrichtung aus
einer ersten Maschine den Rahmen entnimmt, dann den Rahmen zu
einer anderen Maschine transportiert und dort wieder einlegt.</p>
    <p num="0045">Die jetzt mit der Anmeldung und später eingereichten Ansprüche
sind Versuche zur Formulierung ohne Präjudiz für die Erzielung
weitergehenden Schutzes.</p>
    <p num="0046">Sollte sich hier bei näherer Prüfung, insbesondere auch des
einschlägigen Standes der Technik, ergeben, daß das eine oder
andere Merkmal für das Ziel der Erfindung zwar günstig, nicht
aber entscheidend wichtig ist, so wird selbstverständlich schon
jetzt eine Formulierung angestrebt, die ein solches Merkmal,
insbesondere im Hauptanspruch, nicht mehr aufweist.</p>
    <p num="0047">Die in den abhängigen Ansprüchen angeführten Rückbeziehungen
weisen auf die weitere Ausbildung des Gegenstandes des Hauptanspruches
durch die Merkmale des jeweiligen Unteranspruches
hin. Jedoch sind diese nicht als ein Verzicht auf die Erzielung
eines selbständigen, gegenständlichen Schutzes für die Merkmale
der rückbezogenen Unteransprüche zu verstehen.</p>
    <p num="0048">Merkmale, die bislang nur in der Beschreibung offenbart wurden,
können im Laufe des Verfahrens als von erfindungswesentlicher
Bedeutung, zum Beispiel zur Abgrenzung vom Stand der Technik
beansprucht werden.</p>
    <p num="0049">Merkmale, die nur in der Beschreibung offenbart wurden, oder 
auch Einzelmerkmale aus Ansprüchen, die eine Mehrzahl von Merkmalen
umfassen, können jederzeit zur Abgrenzung vom Stande der
Technik in den ersten Anspruch übernommen werden, und zwar auch
dann, wenn solche Merkmale im Zusammenhang mit anderen Merkmalen
erwähnt wurden beziehungsweise im Zusammenhang mit anderen
Merkmalen besonders günstige Ergebnisse erreichen.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Rahmenentnahmevorrichtung zum Entnehmen eines aus miteinander
verbundenen Profilen bestehenden Rahmens aus
einer Rahmenbearbeitungs- und/oder Rahmenherstellmaschine,
wobei die Vorrichtung ein aus mindestens einem
Gestellarm bestehendes, durch einen Antrieb bewegbares,
den Rahmen tragendes Gestell aufweist, dadurch gekennzeichnet,
daß das Gestell (3) einen Lenker (2) aufweist
und der Gestellarm (30) zumindest zeitweise gegenüber dem
Lenker (2) verschwenkbar (20) ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Rahmenentnahmevorrichtung nach dem vorhergehenden Anspruch
1, dadurch gekennzeichnet, daß der Rahmen auf dem
Gestell (3) aufliegt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Rahmenentnahmevorrichtung nach einem oder beiden der
vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, daß der
Antrieb (4) an dem Lenker (2) angreift und/oder der Antrieb
(4) für eine Verschwenkbewegung des Lenkers (2)
dient und/oder der Antrieb (4) eine parallelogrammartige
Verschiebung des Gestells (3) bewirkt und/oder von dem
Antrieb (4) eine Verschwenkbewegung des Gestellarms (30)
gegenüber dem Lenker (2) ableitbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Rahmenentnahmevorrichtung nach einem oder mehreren der
vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, daß an
der Vorrichtung (1) zwei Gestellarme (30) mit entweder
einem Lenker (2) für beide Gestellarme (30) und/oder je
einem eigenen Lenker (2) vorgesehen sind, deren Abstand
entsprechend der Rahmenbreite variierbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Rahmenentnahmevorrichtung nach einem oder mehreren der
vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, daß
sich die Gestellarme (30) gleichzeitig, parallel bewegen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Rahmenentnahmevorrichtung nach einem oder mehreren der
vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, daß das
Gestell (3) einen vertikal oder im Wesentlichen vertikal
in der Bearbeitungs- oder Rahmenherstellmaschine (9)
gelagerten Rahmen (8) aufnimmt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Rahmenentnahmevorrichtung nach einem oder mehreren der
vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, daß das
Gestell (3) den Rahmen (8) aus der Rahmenbearbeitungsoder
Rahmenherstellmaschine (9) im Wesentlichen parallel
übernimmt und einem nachfolgenden Aggregat in im Wesentlichen
gleicher Position übergibt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Rahmenentnahmevorrichtung nach einem oder mehreren der
vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, daß
die Vorrichtung (1) den Rahmen (8) der Rahmenbearbeitungs-
oder Rahmenherstellmaschine (9) entnimmt und
danach das Gestell so geschwenkt wird, daß der Rahmen
horizontal oder im Wesentlichen horizontal orientiert
gelagert ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Rahmenentnahmevorrichtung nach einem oder mehreren der
vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, daß
die Gestellarme (30) Transportmittel, insbesondere
Förderbänder für den Rahmen (8) aufweisen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Rahmenentnahmevorrichtung nach einem oder mehreren der
vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, daß für
ein Verschwenken des Gestellarmes (30) gegenüber dem
Lenker (2) ein Ketten- oder Seilzug (41) vorgesehen ist,
der von dem Verschwenkantrieb (4) angesteuert ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Rahmenentnahmevorrichtung nach einem oder mehreren der
vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, daß der
Lenker (2) mit dem Gestell (3) arretierbar (5) ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Rahmenentnahmevorrichtung nach einem oder mehreren der
vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, daß
die Arretierung (5) von der Winkelstellung des Lenkers
(2) gegenüber der Horizontalen, oder gegenüber dem Gestellarm
(30) abhängt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Rahmenentnahmevorrichtung nach einem oder mehreren der
vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, daß der
Lenker (2) um eine insbesondere horizontal orientierte
Drehachse (46) mit Hilfe des Verschwenkantriebes (4)
verschwenkbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Rahmenentnahmevorrichtung nach einem oder mehreren der
vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, daß für
die Arretierung (5) mindestens ein durch eine Schubstange
oder Steuerstange (52) bewegbarer Arretierhebel (50)
vorgesehen ist und die Bewegung des Arretierhebels (50)
von dem Verschwenkantrieb (4) ableitbar ist und/oder als
Antrieb (4) ein frequenzgesteuerter Elektrogetriebemotor
oder ein hydraulischer Drehzylinder oder dergleichen
vorgesehen ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Rahmenentnahmevorrichtung nach einem oder mehreren der
vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, daß
über die Frequenzsteuerung der Elektromotoren die Bewegungen
der an der Vorrichtung (1) vorgesehenen Gestellarme
(30) synchronisierbar sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Rahmenentnahmevorrichtung nach einem oder mehreren der
vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, daß auf
der Antriebswelle ein Kettenritzel (45) mit einer Anschlagscheibe
(43) vorgesehen ist und über das Kettenritzel
(45) die Kette (41) für das Verschwenken des Gestellarmes
(30) gegenüber dem Lenker (2) erfolgt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Rahmenentnahmevorrichtung nach einem oder mehreren der
vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, daß an
dem Lenker (2) ein Umlenkhebel (55) mit einem Stift (57)
drehbar gelagert ist und der Stift (57) in einer Bahnscheibe
(58) geführt ist, der Umlenkhebel (55) auf die
Schubstange (52) wirkt und durch eine Veränderung der
Bahn (53) der Bahnscheibe (58) die Schubstange (52) bewegbar
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Rahmenentnahmevorrichtung nach einem oder mehreren der
vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, daß die
Anschlagscheibe (43) dann eine Drehung des Ritzels (45)
verhindert, wenn der Gestellarm (30) vom Lenker (2) entriegelt
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="19">
      <claim-text>Rahmenentnahmevorrichtung nach einem oder mehreren der
vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, daß die
Bewegung und/oder die Arretierung des Gestellarmes (30)
gegenüber dem Lenker (2) mechanisch zwangsgeführt von der
Verschwenk-bewegung des Lenkers (2) abgeleitet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="20">
      <claim-text>Schweißmaschine zum Schweißen von Kunststoffprofilrahmen,
insbesondere Fensterrahmen, mit einer Rahmenentnahmevorrichtung
nach einem oder mehreren der vorhergehenden
Ansprüche.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="21">
      <claim-text>Schweißmaschine nach Anspruch 20, dadurch gekennzeichnet,
daß die Rahmenebene (8) in der Schweißmaschine (9) im
Wesentlichen vertikal oder mit einem Winkel von bis zu
30° zur Vertikalen hin orientiert ist und/oder die
Rahmenentnahmevorrichtung aus der Schweißmaschine geschweißte,
noch nicht ausgehärtete Rahmen entnimmt.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
