<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1223118-A1" country="EP" doc-number="1223118" kind="A1" lang="DE" family-id="7670276" status="new" date-produced="20090516" date="20020717">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1223118-A1" status="new" fvid="23490941">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1223118</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020717</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02000544-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02000544</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020109</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10101041-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10101041</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010111</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65D  88/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65D  88/70        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16K  31/36        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16K  31/363       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B65D  88/70</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">F16K  31/363</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Ventil zum stossartigen Ausblasen von Druckluft zur Beseitigung von Materialanbackungen und -aufstauungen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Valve for an impulse blowing of compressed air in order to remove caked or accumulated material</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Vanne pour le soufflage d' air comprimé par impulsion pour éliminer les amas de materiau.</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>AGRILUX BETEILIGUNGS GMBH</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>AGRILUX BETEILIGUNGS GMBH</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Agrilux Beteiligungs GmbH</last-name>
            <address>
              <street>Rossmarkt 13</street>
              <city>60311 Frankfurt am Main</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>LEIBLING UDO</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>LEIBLING, UDO</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>LEIBLING, UDO</last-name>
            <address>
              <street>Osterbergstrasse 41</street>
              <city>55411 Bingen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Bockhorni, Josef, Dipl.-Ing.</last-name>
            <address>
              <street>Patentanwälte Herrmann-Trentepohl Grosse - Bockhorni &amp;amp; Partner, Forstenrieder Allee 59</street>
              <city>81476 München</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Bei einer Ventileinheit für eine Luftstoßvorrichtung zum stoßartigen Ausblasen
von Luft zur Beseitigung von Materialanbackungen ist ein stirnseitiges Ende des
Gehäuses (4) durch einen Deckel (25) verschließbar, der die wesentlichen Elemente
der Zwangssteuerungseinrichtung für den Kolben (10) der Ventileinheit
enthält, der in einem Zylinder (8) des Gehäuses aufgenommen ist.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="155" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="116"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Valve unit for a device used for intermittent blowing out of compressed air from a compressed air storage container (1) to eliminate material caking or accumulation in containers, bunkers, silos, reaction chambers, etc. comprises a valve housing (4), a piston (10) held in a cylinder (8) of the housing, and a device for forced control of the piston which preferably under compressed air closes the blower opening (11) of the valve housing and on ventilation of the valve unit is intermittently removed from the blower opening so that the compressed air in the storage container is blown out in an intermittent manner via the blower opening. The cylinder is closed on the side facing away from the blower opening by a lid (25) containing the essential elements of the forced control device for the piston. Preferred Features: The lid connects the compressed air feed line (27) to the compressed air inlet (A) of a multiple way valve and the compressed air store (33) via holes (30, 34, 44) and a check valve (31) inserted in the lid.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft eine Ventileinheit gemäß dem Obergriff des Patentanspruches
1.</p>
    <p num="0002">Derartige Ventileinheiten sind bekannt, etwa WO 97/43195. Diese Ventileinheiten
weisen einen in einem Zylinder geführten Kolben auf, der durch Druckluft in
eine Endstellung vorgespannt ist, in welcher er die Ausblasöffnung der Ventileinheit
schließt. Soll zur Beseitigung von Materialanbackungen ein Luftstoß erzeugt
werden, so erfolgt eine Entlüftung durch die Ventileinheit, so dass der
Kolbenvorraum des Kolbens entlüftet wird. Aufgrund der Druckverhältnisse löst
sich dadurch der Kolben schlagartig von der Ausblasöffnung ab, so dass Druckluft
aus dem Speicherbehälter schlagartig als Luftstoß über eine an der Ventileinheit
angesetzte Düse ausgeblasen werden kann. Zur Zwangssteuerung des
Kolbens bedarf es verschiedener Bauelemente, nämlich Anschluss an eine
Druckversorgungsleitung, einen Druckluftspeicher, der für den Fall wirksam 
wird, falls Druckluft aus irgendeinem Grunde abfällt, sowie eine Entlüftungsöffnung,
die zumeist auch mit einem Schalldämpfer versehen ist. Ferner bedarf es
eines Mehrwegeventils für die verschiedenen Schaltstellungen und entsprechende
Verbindungsleitungen, um die Zwangssteuerung zu bewerkstelligen.</p>
    <p num="0003">Dadurch ergibt sich ein vergleichsweise kompliziertes Gebilde, was bei der Montage
Schwierigkeiten aufwirft.</p>
    <p num="0004">Aufgabe der Erfindung ist es, eine Ventileinheit der gattungsgemäßen Art derart
weiterzubilden, dass eine leichte Montage aber auch Demontage für Wartungsarbeiten
erreicht wird.</p>
    <p num="0005">Diese Aufgabe wird erfindungsgemäß durch die im kennzeichnenden Teil des
Anspruches 1 enthaltenen Merkmale gelöst, wobei zweckmäßige Weiterbildungen
durch die im kennzeichnenden Teil der Unteransprüche enthaltenen Merkmale
definiert sind.</p>
    <p num="0006">Nach Maßgabe der Erfindung werden die sämtlichen wesentlichen Bauelemente
der Zwangssteuerungseinrichtungen im Deckel integriert, was eine einfache
Montage der Ventileinheit in einer Herstellfabrik ermöglicht. Zugleich vereinfacht
sich die Wartungsarbeit, weil beispielsweise der Zugriff zum Zylinder in
einfacher Weise dadurch hergestellt werden kann, dass der Deckel abgenommen
wird. Es brauchen also nicht erst verschiedene Bauelemente gelöst zu werden,
vielmehr genügt das Lösen der Schraubverbindungen, mit denen der Deckel am
Ventilgehäuse gehalten wird. Diese Integration der verschiedenen Bauteile in
den Deckel ist deswegen von erheblichem Vorteil und führt letztendlich auch zu
einer vereinfachten Handhabung und Bauweise solcher Ventileinheiten.</p>
    <p num="0007">Nachfolgend wird ein bevorzugtes Ausführungsbeispiel der Erfindung anhand
der Zeichnung beschrieben. Darin zeigen. <dl tsize="6"><dt><b>Fig. 1</b></dt><dd>einen Schnitt durch eine in Schließstellung sich befindliche Ventileinheit,</dd><dt><b>Fig. 2</b></dt><dd>den selben Schnitt wie bei Fig. 1, jedoch unter Darstellung der Ventileinheit
in geöffneter Stellung,</dd><dt><b>Fig. 3</b></dt><dd>eine vergrößerte Darstellung der von der Ausblasöffnung abgewandten
Stirnseite des Ventilgehäuses,</dd><dt><b>Fig. 4</b></dt><dd>eine vergrößerte Darstellung des Kolbens in seiner geöffneten Stellung
sowie</dd><dt><b>Fig. 5</b></dt><dd>eine Darstellung zur Erläuterung der Demontage des den Zylinder
abdichtenden Deckels</dd></dl></p>
    <p num="0008">In Fig. 1 ist der nur teilweise und schematisch dargestellte Druckluft-Speicherbehälter
mit dem Bezugszeichen 1 versehen. An diesem Speicherbehälter
und zwar an seiner Außenseite ist ein flanschartiger Anschluss 2 zur Aufnahmen
des allgemeinen mit 3 bezeichneten Schnellentlüftungsventils vorgesehen.
Das mit 4 bezeichnete Ventilgehäuse ist als ein im wesentlicher T-förmiger
Rohrstutzen ausgebildet und über einen Flansch 5 eines Rohrschenkels 6 mittels
über den Umfang angeordneter Schraubbolzen 7 mit dem Flansch 2 verschraubt.
Dadurch ist eine leichte Montage des Schnellentlüftungsventils an einem
Druckluftspeicherbehälter ermöglicht.</p>
    <p num="0009">Das Ventilgehäuse 4 weist einen einstückig ausgebildeten Zylinder 8 auf, der eine
zylindrische Mantelfläche 9 für einen darin geführten Kolben 10 bildet.</p>
    <p num="0010">In der in Fig. 1 dargestellten Funktionsstellung ist die Ventileinheit geschlossen,
da sich der Kolben 10 in einer Endstellung befindet, in welcher der Kolben mit
seiner Stirnfläche die mit 11 bezeichnete Auslassöffnung des Ventilgehäuses 
schließt. Hierbei liegt der Kolben an einer mit 12 bezeichneten Dichtfläche des
Ventilgehäuses an.</p>
    <p num="0011">Der Kolben 10 ist in diese Endstellung durch Druckluft gedrückt, die sich in dem
mit 13 bezeichneten Kolbenvorraum des Ventilgehäuses befindet. Die Abdichtung
des Kolbenvorraums 13 gegenüber dem Druckluftspeicherbehälter 1 bzw.
dem mit 14 bezeichneten speicheranschlussseitigen Vorraum erfolgt im dargestellten
Ausführungsbeispiel durch zwei mit Abstand zueinander angeordneten
Dicht- und Führungsringen 15 und 16, die in entsprechenden Nuten in der zylindrischen
Mantelfläche 9 aufgenommen und gehalten sind. Zweckmäßigerweise
sind diese Dicht- und Führungsringe 15, 16 durch O-Ringe aus hochtemperaturfestem
Material und Teflonringen aufgebaut. Deswegen kann die Montage der
Ringe bequem vorgenommen werden. Die ein geringes Übermaß besitzenden,
relativ wenig elastischen Dichtungen lassen sich soweit zusammendrücken, dass
sie, leicht schräg gestellt, in den Zylinder eingeschoben und dann in Ihre entsprechenden
Nuten in der Zylindermantelfläche eingespreizt werden können.
Dadurch sind die Dichtungen zuverlässig gehalten.</p>
    <p num="0012">Dabei übernehmen die Dichtungsringe vorzugsweise auch Führungsfunktion für
den Kolben, was zur Folge hat, dass die Zylindermantelfläche nicht als Kolbenführungsfläche
fein bearbeitet werden muss. Auch verringern sich dadurch erheblich
die Herstellkosten. Hierbei ist es möglich, dass nur einer der beiden mit
Abstand angeordneten Ringe als Dichtring und der andere als Führungsring
ausgebildet ist. Zweckmäßig ist jedoch die Ausbildung beider Ringe als Dicht-
und Führungsringe, zumal dann gleiche Dichtringe verwendet werden können.
Dies ist wiederum für die Montage vorteilhaft, da der Monteur nicht darauf achten
muss, welcher Dicht- oder Führungsring in welche Nut eingelegt werden
muss.</p>
    <p num="0013">Das Ventilgehäuse 4, welches zweckmäßigerweise als Gussteil hergestellt ist,
kann nicht zuletzt für diese Ausbildung aus Aluminium, also aus Leichtmetall, 
hergestellt werden, was wesentlich das Gewicht der außenliegenden Ventileinheit
herabsetzt. Selbstverständlich ist es möglich, die zylindrische Mantelfläche
zur Verbesserung des Korrosionsschutzes zusätzlich zu beschichten, insbesondere
zu passivieren.</p>
    <p num="0014">Auch der Kolben ist zweckmäßigerweise aus Aluminium hergestellt und im dargestellten
Ausführungsbeispiel als Hohlkolben ausgebildet, wobei die geschlossene
Stirnfläche des Kolbens der kreiszylinderförmigen Auslassöffnung 11 zugeordnet
ist. Durch die Ausbildung des Kolbens als Hohlbauteil wird zugleich das
Gewicht der außenliegenden Ventileinheit herabgesetzt.</p>
    <p num="0015">Wie insbesondere aus Fig. 4 hervorgeht, weist der einteilig bzw. einstückig ausgebildete
Kolben 10 an seiner Stirnfläche eine vergleichsweise breite Ringnut 17
auf, in welcher ein geeignetes Dichtungselement, hier eine Dichtungsscheibe 18
aus einem warmfesten Elastomer eingelegt ist. Die Ringnut 17 hat bei 19 eine
Begrenzung zum Außenumfang des Kolbens hin. Dadurch wird verhindert, dass
die Dichtungsscheibe 18, die im Laufe der Zeit unter doch hohen Temperaturbeanspruchungen
und den wiederkehrenden Schlägen beim Schließen des Ventils
zwangsläufig eine Breitung bzw. eine Verschiebung in radial auswärtiger Richtung
erfährt, über die außenseitige Kolbenstirnfläche hinausragt und infolgedessen
beim Abheben des Kolbens von der Zylinderwand abgeschert wird. Die Dichtungsscheibe
18 ist hierbei so dimensioniert, dass sie im Hinblick auf eine radial
einwärtige Nutwange 20 des Kolbens ein gewisses Spiel hat. Dadurch wird verhindert,
dass die Dichtung dreiseitig eingespannt und daher weitestgehend starr
ist. Die Dichtung kann also unter den hohen Temperaturbelastungen arbeiten.
Die Halterung der auswechselbaren Dichtungsscheibe 18 erfolgt in einfacher
Weise über eine mit 21 bezeichnete zentrisch angeordnete Schraubverbindung
über eine Unterlegscheibe 22, die auf eine Stütz- und Isolierscheibe 23 drückt.
Die innenliegende Isolierscheibe stützt sich hierbei unmittelbar auf dem Kolben
ab. Dadurch kann die Schraubverbindung mit einem hohen Drehmoment angezogen
werden, um sie gegen ein Lösen zu sichern. Die Isolierscheibe hemmt die 
Wärmeübertragung von der Reaktionskammer, in welche die Düse 24 (Fig. 1)
mündet, auf den Kolben. Der Einfachheit halber kann hier als Isolierscheibe ggf.
eine sog. IT-Dichtung oder -Scheibe verwendet werden, wie sie in der Versorgungstechnik
zur Abdichtung von geschraubten Flanschverbindungen an Heißwasser-
oder Dampfleitungen standardmäßig zum Einsatz kommt und in nahezu
beliebigen Größen zur Verfügung steht.</p>
    <p num="0016">Bei der hier dargestellten Ausführungsform ist das Entlüftungsventil zur
Zwangssteuerung des Kolbens 10 in einem mit 25 bezeichneten Deckel aufgenommen,
welcher den Zylinder 8 auf der von der Auslassöffnung 11 abgewandten
Seite verschließt. In der in Fig. 1 dargestellten Stellung ist hierbei über eine entsprechende
Ventilsteuerung der Kolbenvorraum 13 über eine entsprechende Leitungen
im Deckel, die über eine Ventilkammer 26 führen, mit einem Druckluftversorgungsanschluss
27 verbunden. Dadurch wird in Folge der Druckluftzufuhr
und des damit im Kolbenvorraum 13 aufgebauten Drucks der Kolben in seiner
Stellung gehalten.</p>
    <p num="0017">Fig. 1 zeigt in weiteren Einzelheiten, das im Deckel 25 untergebrachte bzw. angeordnete
elektrisch betätigte 3-Wegeventil, den sogenannten Würgnippel, über
den die elektrische Anschluss- und Versorgungsleitung 28 nach außen geführt
wird. Gemäß Fig. 1 ist das 3-Wegeventil so geschaltet, dass ein Ventilkörper 29
die beiden Kammern A und B miteinander verbindet. Von der Kammer A zum
Druckluftversorgungsanschluss 27 führt eine durchgehende, abgewinkelte Versorgungsbohrung
30, in der ein Rückschlagventil 31 angeordnet ist, welches nur
eine Druckluftströmung vom Druckluftversorgungsanschluss 27 zur Kammer,
aber nicht in umgekehrter Richtung gestattet. Die Kammer B ist über eine weitere
konzentrische Bohrung 32 mit dem Kolbenvorraum 13 verbunden. Die Verbindung
zwischen der Drucklufteinspeisung 27 und dem Druckluftspeicherbehälter
1 erfolgt durch einen in dem Deckel 40 ausgebildeten Drosselabschnitt 49. </p>
    <p num="0018">Um die Druckversorgung des Kolbenvorraumes 13 auch bei einem etwaigen
Druckabfall der Druckversorgungsleitung hinreichend mit Druck beaufschlagen
zu können, d. h. um das Ventil auch bei einem Druckaus- oder -abfall wieder zu
schließen und nötigenfalls auch verschlossen halten zu können, kann ein Druckspeicher
vorgesehen sein, hier in Form eines zylindrischen und auf den Deckel
zugleich aufgesetzten Kessels 33. Dieser Kessel 33 steht mit der Leitung zwischen
dem Druckluftversorgungsanschluss und der Ventilkammer A in Verbindung
- in der Fig. 1 sieht man die mit der Bezugsziffer 34 bezeichnete Mündung
der Abzweigung zum Druckspeicher 33. Fällt der im Anschluss zur Druckluftversorgungsleitung
27 stehende Druck ab, so schließt das Rückschlagventil 31 und
der Druck im Kolbenvorraum 13 wird dann durch den Druck vom Druckspeicher
33 sichergestellt bzw. wieder aufgebaut.</p>
    <p num="0019">Zum schlagartigen Ablassen des Druckluftspeicherbehälters 1 wird der Kolben
10 in die in Fig. 2 gezeigte Stellung gebracht. Hierzu wird der Kolbenvorraum 13
in die Umgebung entlüftet, woraufhin der Druck im Kolbenvorraum 13 zusammenbricht
und der Kolben 10 durch den an der über seinen stirnseitigen Sitz
hinausragenden Ringfläche anliegenden Innendruck schlagartig vom Sitz abgehoben
wird.</p>
    <p num="0020">Die Entlüftung des Kolbenvorraums 13 erfolgt dadurch, dass der mit Bezugszeichen
29 bezeichnete Ventilkörper des 3-Wegeventiles in eine solche Stellung gebracht
wird, dass die Ventilkammer A verschlossen und die Ventilkammern B
und C miteinander verbunden werden. Die Ventilkammer C ist über eine zweimal
um 90 ° abknickende Bohrung 35 mit einem Filter-Schalldämpfer 36 verbunden,
über den der in der Ventilkammer C anstehende Druck abgeblasen werden
kann.</p>
    <p num="0021">Bei der Ausführungsform nach den Fig. 1 bis 3 ist der Zylinderkopfdeckel 25 so
gestaltet, dass er sämtliche druckluftseitig erforderlichen Komponenten enthält 
und zwischen ihnen, dem Druckluftversorgungsanschluss 27 und dem Kolbenvorraum
13 die erforderliche strömungstechnische Verbindung herstellt.</p>
    <p num="0022">Wie bereits vorher ausgeführt, sind die wesentlichen Elemente der Zwangssteuerungseinheit
für den Kolben im Deckel integriert bzw. wesentliche Bauelemente
angeschlossen, so dass der Deckel sämtliche druckluftseitig erforderlichen Komponenten
enthält und zwischen ihnen, dem Druckluftversorgungsanschluss 27
und dem Kolbenvorraum 13 die erforderliche strömungstechnische Verbindung
herstellt.</p>
    <p num="0023">Wie sich insbesondere aus Fig. 3 ergibt, ist das Deckelelement 40 in Form einer
Kreisscheibe ausgebildet und vorzugsweise als geschmiedetes oder gegossenes
Bauteil erstellt. Das Deckelelement 40 enthält eine sozusagen durchmesserartig
verlaufende nach oben (Fig. 1) vorstehende Rippe bzw. Schulter 41, die vom
Druckluftversorgungsanschluss 27 bis zum Schalldämpfer 36 verläuft. Diese sich
im wesentlichen über den gesamten Durchmesser erstreckende Rippe 41 ist von
beiden Seiten her, wie die Fig. 1 und 2 zeigen, parallel zu ihren Verlauf aufgebohrt
und durch Gewindestopfen 42 und 43 verschlossen. Diese Querbohrungen
sind mit den Bezugszeichen 30 und 35 bezeichnet. Die Querbohrungen reichen
bis ins Zentrum des Deckels und münden dort in senkrechter zur Stirnfläche des
Deckels verlaufende Kanäle, die hier mit den Bezugszeichen 44 und 45 versehen
sind. Die Querbohrung 30 mündet hierbei in den Kanal 44, der zur Kammer A
des Mehrwegeventils führt. Die Querbohrung 35 mündet in den Kanal 45, welcher
zur Kammer C des Mehrwegventils führt. Ferner ist eine zentrische Bohrung
32 vorgesehen, die die Kammer B mit dem Kolbenvorraum 13 verbindet.
Die Kanäle, die sich zu den Querbohrungen 30 und 35 erstrecken sind insgesamt
durch von der Stirnseite des Zylinderkopfdeckels aus eingebrachte Bohrungen
gebildet, womit sich die erforderlichen Verbindungen zu den Anschlüssen des
unmittelbar auf der Rippe angebrachten Mehrwegeventils ergeben. Das Mehrwegeventil
wird - unter Zwischenlage einer Dichtung - durch hier nicht gezeigte
Schrauben an eine an die Rippe angegossene, flache Plattform 47 gezogen. </p>
    <p num="0024">Ferner ist der Zylinderkopfdeckel mit einer weiteren, hier senkrecht zur Rippe
41 verlaufenden weiteren Rippe 46 versehen, die in entsprechender Weise entlang
ihrer Längsachse aufgebohrt und von außen angebohrt sein kann, um so
den Druckspeicher 33 über die Mündung 34 (Fig. 1) mit der Bohrung 30, 44 zwischen
dem Druckluftversorgungsanschluss 27 und der Ventilkammer A zu verbinden.</p>
    <p num="0025">Wie den Fig. 1 und 3 entnommen werden kann, trägt der Zylinderkopfdeckel 25
auch den Druckluftspeicher 33 und den Schalldämpfer 36.</p>
    <p num="0026">Eine solche Gestaltung des Zylinderkopfdeckels erlaubt eine weittestgehende
Vorfertigung im Werk, da der Druckspeicher, das Mehrwegeventil, der Schalldämpfer
und das Rückschlagventil komplett am Deckel vormontiert werden
können. Zudem werden die Wartungsarbeiten erheblich vereinfacht, weil bei einem
Auswechseln des Kolbens lediglich der Deckel abgenommen werden muss
und dann ein sofortiger Zugriff in den Zylinder gegeben ist. Zweckmäßigerweise
ist der Deckel über Schraubverbindungen 48 mit dem Ventilgehäuse verbunden.</p>
    <p num="0027">Für die vereinfachte Montage braucht , wie aus Fig. 5. ersichtlich ist, lediglich
der Deckel 25 abgenommen zu werden, so dass dann der Kolben 10 aus dem Zylinder
8 herausgenommen werden kann.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Ventileinheit für eine Vorrichtung zum stoßartigen Ausblasen von
Druckluft aus einem Druckluftspeicherbehälter (1) zur Beseitigung von
Materialanbackungen oder -aufstauungen in verfahrenstechnischen Behältern,
Bunkern, Silos, Reaktionskammern oder dergleichen, mit einem
Ventilgehäuse (4), einem in einem Zylinder (8) des Gehäuses aufgenommenen
Kolben (10) und einer Einrichtung zur Zwangssteuerung dieses
Kolbens, der vorzugsweise unter Druckluft die Ausblasöffnung (11) des
Ventilgehäuses (4) schließt und bei Entlüftung der Ventileinheit schlagartig
von der Ausblasöffnung (11) abgehoben wird, so dass die Druckluft im
Speicherbehälter (1) stoßartig über die Ausblasöffnung (11) ausgeblasen
wird, dadurch gekennzeichnet, dass der Zylinder (8) auf der der Ausblasöffnung
(11) abgewandten Seite durch einen Deckel (25) verschließbar
ist, der die wesentlichen Elemente der Zwangssteuerungseinrichtung für
den Kolben beinhaltet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Ventileinheit nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass der Deckel
(25) als Verteiler ausgebildet ist, der einen Anschlussstutzen (27) für
eine Drucklufteinspeisung und ein Mehrwegeventil aufweist, welches einen
Ventilkörper (29) trägt, wobei in den Ventilstellungen jeweils die
Drucklufteinspeisung (27) mit dem Drucklufteingang (A) des Mehrwegeventils
und vorzugsweise parallel dazu mit einem Druckluftspeicher (33)
verbunden, weiterhin ein Druckluftausgang (C) des Dreiwegeventils mit
einem Entlüftungsorgan (36) verbunden und weiterhin ein dem Kolben
vorgeschalteter Kolbenvorraum (13) mit einem dritten Anschluss (B) des
Mehrwegeventils verbunden wird, und dass die Verbindungsleitungen
oder - Kanäle im Deckel als Bohrungen innerhalb des Deckels ausgebildet
sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Vorrichtung nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass
der Deckel (25) die Drucklufteinspeisung (27) mit dem Drucklufteingang
(A) des Mehrwegeventils und dem Druckluftspeicher (33) über Bohrungen
(30, 34, 44) und ein in den Deckel eingesetztes Rückschlagventil (31) verbindet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Vorrichtung nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass der Deckel (25) die Drucklufteinspeisung (27) mit
dem Druckluftspeicherbehälter (1) über die Leitungen (30, 44, 32) verbindet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Vorrichtung nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass die Verbindung zwischen der Drucklufteinspeisung
(27) und dem Druckluftspeicherbehälter (1) durch einen in dem Deckel
(40) ausgebildeten Drosselabschnitt (49) erfolgt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Vorrichtung nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
dass der Druckspeicher (33), das Mehrwegeventil, der
Schalldämpfer (36) und das Rückschlagventil (31) im Deckel vormontiert
bzw. im oder auf dem Deckel angeordnet sind.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
