<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1235284-A2" country="EP" doc-number="1235284" kind="A2" lang="DE" family-id="7673498" status="new" date-produced="20090516" date="20020828">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1235284-A2" status="new" fvid="23544319">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1235284</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020828</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02002920-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02002920</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020209</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10106057-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10106057</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010209</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B64C  27/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B64C  27/615       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01L  41/08        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01L  41/08        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01L  41/22        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01L  41/22        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H02N   2/02        20060101C I20060521RMDE        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H02N   2/04        20060101A I20060521RMDE        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B64C  27/615</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H01L  41/08</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H01L  41/22</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Piezokeramische Platte und Verfahren zum Herstellen derselben</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Piezoceramic plate and method of manufacturing the same</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Plaque piézocéramique et sa méthode de fabrication</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>EADS DEUTSCHLAND GMBH</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>EADS DEUTSCHLAND GMBH</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>EADS Deutschland Gmbh</last-name>
            <address>
              <street/>
              <city>81663 München</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>HERMLE FRANK</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>JAENKER PETER DR</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>HERMLE, FRANK</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>JAENKER, PETER, DR.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>HERMLE, FRANK</last-name>
            <address>
              <street>Josef-Ritz-Weg 29a</street>
              <city>81673 München</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Jänker, Peter, Dr.</last-name>
            <address>
              <street>Bürgerplatz 20</street>
              <city>85748 Garching</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Die vorliegende Erfindung betrifft eine piezokeramische Platte und ein Verfahren zur
Herstellung derselben.</p>
    <p>Aufgabe ist es hierbei, eine piezokeramische Struktur zu schaffen, die einerseits ausreichend
Festigkeit bzw. Steifigkeit aufweist und andererseits flexibel und elastisch verformbar ist, so
dass sie für das Aufbringen auf gewölbte Flächen sowie die Integration in
Verbundstrukturen geeignet ist.</p>
    <p>Eine derartige piezokeramische Platte findet beispielsweise zum Erfassen und / oder
Bewirken von Verformungen von Rotorblättern, Tragflächen und dergleichen Anwendung.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="143" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="66"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Piezoceramic plate (1) consists of a piezoelectric ceramic (2) having a number of partial regions (2a, 2b, 2c, 2d) connected together by elastic regions (3) so that the plate is able to elastically bend. An Independent claim is also included for a process for the production of a piezoceramic plate comprising embedding a number of partial regions of a piezoelectric ceramic in a flexible material, drying and hardening so that the partial regions are connected by elastic regions.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die vorliegende Erfindung betrifft eine piezokeramische Platte sowie ein Verfahren zum
Herstellen derselben.</p>
    <p num="0002">Piezoelektrische Elemente finden in vielen Gebieten der Technik Anwendung, wie
beispielsweise in elektronischen Bauelementen für die Kfz-, Flugzeug- oder Medizintechnik,
um nur einige Bereiche zu nennen. Es ist bekannt, dass piezoelektrische Materialien ihre
Form beim Anlegen eines elektrischen Feldes variieren bzw. ein elektrisches Signal
erzeugen, wenn eine mechanische Kraft auf das piezoelektrische Material einwirkt. Mit
anderen Worten, diese Werkstoffe zeigen unter Einwirkung von mechanischem Druck den
Effekt auf, das Ladungen an ihrer Oberfläche induziert werden, sowie den inversen Effekt,
der Längen- bzw. Dickenänderung des Werkstoffes beim Anlegen einer äußeren Spannung.</p>
    <p num="0003">In jüngster Zeit sind piezoelektrische Materialien in Aktuatorsystemen verwendet worden.
Derartige Aktuatorsysteme werden beispielsweise in der Luftfahrt zur Steuerung von
Rotorklappen und dergleichen eingesetzt. Hierbei können sogenannte Piezostacks (z.B. DE
196 48 545, DE 196 46 676) verwendet werden, um deren Längenausdehnung aufgrund
eines elektrischen Feldes über Hebelanordnungen auf die an einem Rotorblatt
angeordneten Klappen zu übertragen.</p>
    <p num="0004">Zudem ist es im Rahmen neuer Entwicklungen erstrebenswert, eine Verwindung von
arodynamischen Strukturen auf geeignete Weise steuern zu können. Zu diesem Zweck
werden beispielsweise piezoelektrische Schichten bzw. Fasern auf Flügeltragflächen oder
Rotorblätter aufgetragen oder in Faserverbundstrukturen integriert, wie z.B. von Hagood et.
al. in US 6,048,622 und US 5,869,189 beschrieben. Darin sind Verbundstrukturen zum
Erfassen und/oder Bewirken struktureller Verformungen offenbart, die unter anderem eine
Verbundschicht mit parallel ausgerichteten piezoelektrischen Fasern und interdigital
ausgebildeten Elektrodenschichten zum Anlegen und/oder Erfassen einer elektrischen
Spannung in Faserachsrichtung aufweisen. Ferner können auf diese Weise mehrschichtige
Verbundstrukturen mit gewünschter Aniosotropie aufgebaut werden. Die piezoelektrischen
Fasern weisen typischerweise einen Durchmesser zwischen 5 und 200 µm auf und sind in 
eine weiche, verformbare Polymermatrix eingebettet, so dass eine folienartige
Piezofaserschicht entsteht.</p>
    <p num="0005">Derartige folienartige Piezoschichten haben jedoch den Nachteil hoher Herstellungskosten,
die eine kommerzielle Serienanwendung nur begrenzt möglich machen. Ferner weisen
derartige Piezofolie eine sehr hohe Flexibilität und damit eine nur geringe Steifigkeit auf.
Dies kann für bestimmte Anwendungen von Nachteil sein. Für Anwendungen im
Rotorblattbereich ist eine ausreichende Steifigkeit bei gleichzeitiger Verformbarkeit
erforderlich. D.h., die verwendeten Piezostrukturen benötigen eine gewisse Festigkeit und
Steifigkeit, sowie die Fähigkeit sich in gewissem Maße an gekrümmte Strukturen
anzupassen, ohne dass Risse in der Struktur entstehen. Folglich ist ein Kompromiß aus
Festigkeit und Flexibilität erforderlich, der mit den bekannten Piezofolien nicht oder nur
bedingt erreicht wird.</p>
    <p num="0006">Gleichzeitig schließt sich die Verwendung von gesinterten keramischen Platten aus
piezoelektrischem Material aus, da sich diese nicht an gekrümmte Formen anpassen,
sondern aufgrund ihrer hohen Brüchigkeit beim Verbiegen reißen oder zerbrechen.</p>
    <p num="0007">Es ist somit die Aufgabe der vorliegenden Erfindung, eine piezoelektrische Struktur zu
schaffen, die einerseits eine ausreichende Festigkeit bzw. Steifigkeit aufweist und
andererseits flexibel und verbiegbar ist, so dass sie für das Aufbringen auf gewölbte Flächen
sowie die Integration in Verbundstrukturen geeignet ist.</p>
    <p num="0008">Diese Aufgabe wird durch die piezokeramische Platte gemäß Patentanspruch 1 sowie durch
das Verfahren zur Herstellung einer derartigen Platte gemäß Patentanspruch 9 und 10
gelöst. Weitere vorteilhafte Merkmale, Aspekte und Details der Erfindung ergeben sich aus
den Unteransprüchen, der Beschreibung und den Zeichnungen.</p>
    <p num="0009">Erfindungsgemäß zeichnet sich die piezokeramische Platte dadurch aus, dass sie im
wesentlichen aus einer piezoelektrischen Keramik besteht, die eine Vielzahl von
Teilbereiche aufweist, wobei die einzelnen Teilbereiche über elastische Bereiche derart
miteinander verbunden sind, dass die Platte elastisch verbiegbar ist. </p>
    <p num="0010">Durch eine derartige Ausgestaltung wird gewährleistet, dass die piezoelektrische Struktur
einerseits eine ausreichende Festigkeit bzw. Steifigkeit und andererseits eine gewisse
Flexibilität und elastische Verbiegbarkeit aufweist, so dass die Platte auf einfache Weise an
vorgegebene Krümmungen angepaßt werden kann, ohne dass die Gefahr eines
Zerbrechens besteht.</p>
    <p num="0011">Gemäß einer ersten Ausführungsform ist die Platte aus piezoelektrischer Keramik mit einer
Vielzahl von Ausbrüchen versehen, die mit einem flexiblen Material gefüllt sind.</p>
    <p num="0012">Gemäß einer zweiten Ausführungsform sind eine Vielzahl von Teilbereiche aus
piezoelektrischer Keramik in einem flexiblen Material angeordnet sind, wobe die Vielzahl
von Teilbereiche über elastischen Bereiche miteinander verbunden sind.</p>
    <p num="0013">Hierbei ist es vorteilhaft, wenn das flexible Material ein Polymer, ein Epoxyharz, ein
Imprägnierharz oder dergleichen ist. Diese Materialien zeichnen sich durch eine einfache
Handhabbarkeit aus. Andererseits wird durch die Verwendung derartiger Materialien
gewährleistet, dass sich die piezokeramische Plattenstruktur innerhalb gewisser Grenzen
elastisch verbiegen läßt. Dabei wird vorzugsweise ein gesintertes piezoelektrisches
Keramikmaterial verwendet, dessen Dicke typischerweise zwischen 20 µm und 500 µm
liegt. Der Vorteil ist hierbei insbesondere, dass derartige gesinterte Piezokeramiken auf
einfache Weise und somit billig herstellbar sind.</p>
    <p num="0014">Auf der erfindungsgemäßen piezokeramischen Platte sind üblicherweise
Elektrodenstrukturen zur Stromversorgung der piezoelektrischen Elemente angeordnet.
Dabei können, je nach Anwendungsbedarf, die Elektrodenstrukturen entweder nur auf
einer Seite der keramischen Platte oder auf beiden Seiten angeordnet werden. Die
Elektrodenstrukturen selber können interdigital oder in anderer geeigneter Form ausgebildet
sein.</p>
    <p num="0015">Vorzugsweise können bei einer piezokeramischen Platte gemäß der ersten
Ausführungsform die Ausbrüche eine geradlinige, bogenförmige, wellenförmige oder eine
andersartig geschwungene Form aufweisen. Durch die Form der Ausbrüche sowie durch die 
Art der Anordnung kann der Grad an Festigkeit bzw. Flexibilität in gewünschter Weise
eingestellt werden.</p>
    <p num="0016">Bei einer piezokeramischen Platte gemäß der zweiten Ausführungsform kann die Vielzahl
von Teilbereiche aus piezoelektrischer Keramik statistisch verteilt oder in einer
Vorzugsrichtung in dem flexiblen Material ausgerichtet sind. Auch hier kann somit durch
Verteilung der Teilbereiche sowohl hinsichtlich Dichte als auch Orientierung ein Anpassen
an gewünschte Eigenschaften erreicht werden.</p>
    <p num="0017">Das erfindungsgemäße Verfahren zur Lösung der eingangs genannten Aufgabe zeichnet
sich ferner gemäß einer ersten Ausführungsform dadurch aus, dass eine Platte aus
piezoelektrischer Keramik mit Hilfe eines Schneidwerkzeuges mit einer Vielzahl von
Ausbrüchen versehen wird, und dass die Ausbrüche derart mit einem flexiblen Material
gefüllt werden, dass eine elastisch verbiegbare Struktur entsteht.</p>
    <p num="0018">Gemäß einer weiteren Ausführungsform zeichnet sich das Verfahren zum Herstellen einer
piezokeramischen Platte dadurch aus, dass eine Vielzahl von Teilbereiche aus
piezoelektrischer Keramik in ein flexibles Material eingebettet wird, dass das flexible
Material anschließend getrocknet oder ausgehärtet wird, so dass eine elastisch verbiegbare
Struktur entsteht.</p>
    <p num="0019">Der Vorteil des erfindungsgemäßen Verfahrens liegt darin, dass piezokeramische Platten auf
einfache Weise und mit geringen Kosten herstellbar sind. Das nachfolgende Einbringen von
Ausbrüchen bzw. das Zerkleinern der gesinterten piezokeramischen Platte in eine Vielzahl
von Teilbereiche und anschließendes Einbetten in ein flexibles Material läßt sich ebenso mit
einfachen Verfahrensschritten durchführen.</p>
    <p num="0020">Zudem ist es vorteilhaft, die Ausbrüche der ersten Ausführungsform mit einem Polymer
aufzufüllen und die entstehende Struktur anschließend abzuschleifen. Auf diese Weise kann
eine glatte Oberfläche erhalten werden.</p>
    <p num="0021">Vorzugsweise wird die erfindungsgemäße piezokeramische Platte in
Faserverbundstrukturen zum Erfassen und / oder Bewirken einer Verformung eingesetzt. </p>
    <p num="0022">Derartige Faserverbundstrukturen finden insbesondere in Flügelstrukturen, wie Rotorblätter
und Tragflächen Anwendung, wobei die piezokeramische Platte auf der Außenhaut der
Flügelstruktur, innerhalb der Flügelstruktur angeordnet oder in die Flügelstruktur integriert
ist.</p>
    <p num="0023">Nachfolgend wird die Erfindung anhand der beigefügten Abbildungen in näheren
Einzelheiten erläutert, in denen zeigt:
<dl tsize="6"><dt>Fig. 1</dt><dd>eine schematische dreidimensionale Darstellung einer piezokeramischen Platte
gemäß einer ersten Ausführungsform der Erfindung;</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>eine vergrößerte Darstellung eines Ausschnitts der in Fig. 1 gezeigten Struktur;</dd><dt>Fig. 3</dt><dd>eine schematische zweidimensionale Darstellung der in Fig. 1 gezeigten Struktur;</dd><dt>Fig. 4</dt><dd>eine schematische zweidimensionale Darstellung einer piezokeramischen Platte mit
versetzten Ausbrüchen;</dd><dt>Fig. 5</dt><dd>eine schematische zweidimensionale Darstellung einer piezokeramischen Platte mit
geschwungenen Ausbrüchen; und</dd><dt>Fig. 6</dt><dd>eine schematische dreidimensionale Darstellung einer piezokeramische Platte gemäß
einer zweiten Ausführungsform der Erfindung.</dd></dl></p>
    <p num="0024">Fig. 1 zeigt schematisch in dreidimensionaler Darstellung eine piezokeramische Platte gemäß
einer ersten Ausführungsform der Erfindung. Die Platte 1 besteht im wesentlichem aus
einem Basismaterial 2, das eine piezoelektrische Keramik ist. Die piezoelektrische Keramik 2
wird beispielsweise durch ein bekanntes Sinterverfahren hergestellt. Derartige gesinterte
Piezoplatten lassen sich auf einfache Weise, kostengünstig und in beliebigen Abmessungen
herstellen. Da eine derartige gesinterte piezoelektrische Platte mit einer typischen Dick von
20 µm bis 500 µm eine hohe Steifigkeit aufweist und brüchig ist, so dass beim Verbiegen
Risse in der Platte entstehen oder diese sogar bricht, sind besondere Maßnahmen
erforderlich, um derartige piezoelektrische Keramiken an gewölbte bzw. gekrümmte 
Strukturen anpassen zu können. Erfindungsgemäß wird auf geeignete Weise die
piezoelektrische Keramik 2 in eine Vielzahl von Teilbereiche unterteilt, wobei die einzelnen
Teilbereiche durch elastische Bereiche derart miteinander verbunden sind, dass eine felxible
Struktur entsteht, die sich leicht an gewölbte Strukturen anpassen läßt.</p>
    <p num="0025">Diese Teilbereiche sind in Fig. 1 mit Bezugszeichen 2a, 2b ... bezeichnet und ergeben sich
beispielsweise durch eine gedachte Linie I<sub>1</sub>, I<sub>2</sub>, I<sub>3</sub> entlang der Bereiche 3. Es ist anzumerken,
dass die gedachten Linien I<sub>1</sub>, I<sub>2</sub>, I<sub>3</sub> für die Funktionsweise der erfindungsgemäßen Platte
irrelevant sind. Sie dienen lediglich zur Beschreibung und somit zum einfacheren
Verständnis der Anordnung. Selbstverständlich kann das Basismaterial 2 gedanklich auch in
andere Teilbereiche unterteilt werden.</p>
    <p num="0026">Die in Fig. 1 mit Bezugsziffer 3 bezeichneten Bereiche sind Ausbrüche bzw. Durchbrüche,
die mit Hilfe eines nicht dargestellten Schneidwerkzeugs in das Basismaterial 2 eingebracht
werden. Das Schneidwerkzeug kann hierbei eine geeignete messerartige Struktur oder eine
stempelartige, mit Schneiden versehene Struktur oder Ähnliches sein. Das
Schneidwerkzeug wird hierzu an eine Oberfläche der keramischen Platte angelegt, und
anschließend wird das Piezomaterial in den Bereichen 3 entweder ganz oder teilweise
entfernt. Bei gesamter Entfernung des Materials in den Bereichen 3 handelt es sich um
sogenannte Durchbrüche, wie in Fig. 1 dargestellt ist. Wird jedoch lediglich ein Teil des
Materials in den Bereichen 3 entfernt, so dass ein unterer Stegbereich 3a übrig bleibt, wie
das in Fig. 2 dargestellt ist, handelt es sich um sogenannte Ausbrüche. Es sei angemerkt,
dass im Folgenden lediglich der Begriff "Ausbruch" verwendet wird. Die Verwendung
dieses Begriffs bedeutet jedoch nicht, dass die vorliegende Erfindung auf die Ausgestaltung
gemäß Fig. 2 begrenzt ist, sondern soll auch die Ausgestaltung gemäß Fig. 1 sowie die der
nachfolgenden Strukturen beinhalten.</p>
    <p num="0027">Die Ausbrüche 3 können hierbei in der piezoelektrischen Keramik 2 entlang einer
Vorzugsrichtung, die in Fig. 3 mit Pfeil A bezeichnet ist, angeordnet sein. Fig. 3 zeigt in
zweidimensionaler Darstellung eine Draufsicht auf die in Fig. 1 dargestellte piezokeramische
Platte 1. Wie aus Fig. 3 zu sehen ist, sind die Durchbrüche gleichmäßig und parallel
zueinander mit Längsrichtung in Pfeilrichtung A weisend ausgerichtet. Die Durchbrüche
weisen hierbei typischerweise eine Breite von 20 µm auf. Durch Variation der Breite kann 
das Maß an Flexibilität bzw. Steifigkeit verändert werden. Je nach gewünschter Flexibilität
können die Durchbrüche ebenso voneinander unterschiedlich beabstandet sein. Dabei wird
eine größere Flexibilität der fertigen Struktur erzielt, desto dichter die einzelnen
Durchbrüche zueinander angeordnet sind.</p>
    <p num="0028">Daneben können die Ausbrüche 3 auch zueinander versetzt, mit Ausrichtung in
Vorzugsrichtung A angeordnet sein, wie das in Fig. 4 schematisch dargestellt ist. Die Form
der Ausbrüche 3 ist nicht auf eine lineare Form bzw. eine bestimmte Ausrichtung begrenzt.
Die Ausbrüche können auch eine wellenförmige Gestalt (vgl. Fig. 5) oder eine andersartig
beliebig geschwungene Form aufweisen. Die Wahl der Ausbruchsform hängt jeweils vom
gewünschten Anwendungszweck bzw. von der Form des verwendeten Schneidwerkzeugs
ab.</p>
    <p num="0029">Nachdem das Basismaterial 2 in den Bereichen 3 entfernt ist, werden die Ausbrüche 3 mit
einem flexiblen Material 4 gefüllt. Das flexible Material 4 ist hierbei beispielsweise ein
Polymer, ein Epoxyharz, ein Imprägnierharz oder ein sonstiger Isolierstoff. Nach dem Füllen
der Bereiche 3 mit dem flexiblen Material 4 ist in der Regel ein Aushärten oder Trocknen, je
nach verwendetem Material, erforderlich. Für den Fall, dass das flexible Material 4 nach
diesem Arbeitsschritt über die Konturkanten übersteht, d.h. auf den Oberflächen O bzw. U
hervorsteht, ist ein anschließendes Abschleifen möglich, so dass man eine glatte Oberfläche
erhält.</p>
    <p num="0030">Die so erhaltene piezokeramische Platte 1 zeichnet sich insbesondere durch eine
ausreichende Festigkeit bzw. Steifigkeit aus und kann sowohl in Längsrichtung L als auch in
Querrichtung Q (vgl. Fig. 1) elastisch verbogen werden. Dies ermöglicht ein Anpassen der
piezokeramischen Platte an gekrümmte Oberflächen, wie das beispielsweise bei der
Verwendung in Rotorblättern oder Tragflächen erforderlich ist. Hierbei ist zudem von
Vorteil, das die Platte auch mehrmals nacheinander an Formen mit unterschiedlichen
Krümmumgsradien angepaßt werden kann, so dass eine reversible Verformung möglich ist.
Ferner hat die erfindungsgemäße Struktur im Vergleich zu den bekannten piezoelektrischen
Schichten bzw. Folien den Vorteil, dass ein sehr hoher Füllgrad erreicht wird und dass die
Herstellungskosten im Vergleich zu Piezofaserschichten erheblich reduziert sind. </p>
    <p num="0031">Zur Kontaktierung der piezoelektrischen Elemente sind Elektodenstrukturen erforderlich,
die jedoch aus Gründen der besseren Übersicht in den Fig. 1 - 6 nicht dargestellt sind. Die
Elektrodenstrukturen können auf einer oder beiden Oberflächen der piezokeramischen
Platte angeordnet sein. Hierbei können bekannte interdigitale Strukturen oder andere
geeignete Anordnungen verwendet werden.</p>
    <p num="0032">Ferner ist anzumerken, dass nach dem Auffüllen der Ausbrüche 3 mit flexiblen Material 4 an
die piezokeramische Platte eine elektrische Spannung zum Polarisieren der Piezokeramik
angelegt werden kann. Auf diese Wiese kann die Polarisierung der piezoelektrischen
Bereiche separat von der Herstellung der eigentlichen piezoelektrischen Platte durchgeführt
werden, was wiederum aus Praktikabilitäts- und Handhabbarkeitsaspekten vorteilhaft ist.</p>
    <p num="0033">Alternativ kann die erfindungsgemäße piezokeramische Platte auch derart hergestellt
werden, dass zunächst das plattenförmige Basismaterial aus piezoelektrischer Keramik 2
zerkleinert wird. Diese Zerkleinerung kann entweder mit Hilfe eines Mörsers, eines
geeigneten Presswerkzeuges oder wiederum mit einem messerförmigen Schneidwerkzeug
erfolgen. Dieses zerkleinerte Basismaterial stellt die oben genannten Teilbereiche aus
piezoelektrischer Keramik dar, die in Fig. 6 mit Bezugszeichen 20a, 20b ... bezeichnet sind.
Diese Teilbereiche aus zerkleinertem Basismaterial werden anschließend in ein flexibles
Material 4, das wiederum ein Polymer, ein Epoxyharz oder dergleichen ist, eingebettet.
Hierbei können die Teilbereiche aus piezoelektrischer Keramik 20a, 20b ... entweder
statistisch verteilt oder gleichmäßig in eine bestimmte Vorzugsrichtung ausgerichtet sein.
Letzteres ist in Fig. 6 dargestellt. Die eingangs erwähnten elastischen Bereiche, die die
Vielzahl der Teilbereiche 20a, 20b ... miteinander verbinden, ist in der Ausführungsform
gemäß Fig. 6 das die Teilbereiche 20a, 20b ... umgebende flexible Material 4. Ebenso kann
das flexible Material 4 gedanklich in verschiedene Bereiche unterteilt werden, was in Fig. 6
durch die gestrichelt dargestellten Linien L<sub>1</sub>, L<sub>2</sub> und L<sub>3</sub> dargestellt ist. Dadurch ergeben sich
die verschiedenen elastischen Bereiche, die mit Bezugsziffern 30a, 30b ... bezeichnet sind.</p>
    <p num="0034">Die vorliegende Erfindung, die kostengünstig hergestellt werden kann, zeichnet sich durch
eine hohe Flexibilität bei gleichzeitig ausreichender Steifigkeit aus. Die erfindungsgemäße
piezokeramische Platte kann leicht an gekrümmte Oberflächen angepasst werden, ohne
dass Risse oder Brüche in der Plate entstehen. Diese elastische Verbiegbarkeit ermöglicht 
auch ein wiederholtes Verformen bzw. Krümmen. Daneben kann eine derartige flexible
piezokeramische Platte auch auf einfache Weise in Verbundstrukturen integriert werden.
Ferner ist eine Anwendung zum Erfassen und/oder Bewirken einer Verformung bzw.
Verwindung von gewölbten Strukturen, wie zum Beispiel aerodynamische Strukturen,
möglich. Die erfindungsgemäße Platte kann z.B. auf Flugzeugtragflächen, Rotorblättern etc.
aufgebracht oder in derartige Tragflächenstrukturen integriert werden.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Piezokeramische Platte, dadurch gekennzeichnet, dass
die Platte (1) im wesentlichen aus einer piezoelektrischen Keramik (2) besteht, die eine
Vielzahl von Teilbereiche (2a, 2b ...; 20a, 20b ...) aufweist, wobei die einzelnen
Teilbereiche über elastische Bereiche (3; 30a, 30b ...) derart miteinander verbunden
sind, dass die Platte elastisch verbiegbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Piezokeramische Platte nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Platte
(1) aus piezoelektrischer Keramik (2) mit einer Vielzahl von Ausbrüchen (3) versehen
ist, die mit einem flexiblen Material (4) gefüllt sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Piezokeramische Platte nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Vielzahl
von Teilbereiche (20a, 20b ...) aus piezoelektrischer Keramik (2) in einem flexiblen
Material (4) angeordnet sind, so dass die Vielzahl von Teilbereiche (20a, 20b ...) über
die elastischen Bereiche (30, 30b ...) miteinander verbunden sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Piezokeramische Platte nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass das
flexible Material (4) ein Polymer, ein Epoxyharz, ein Imprägnierharz oder ein sonstiger
Isolierstoff ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Piezokeramische Platte nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass die
piezoelektrische Keramik (2) ein gesintertes Material ist und eine Dicke zwischen 20 µm
und 500 µm aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Piezokeramische Platte nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass auf
der Platte (1) ein- oder beidseitig Elektrodenstrukturen zur Stromversorgung der
piezoelektrischen Keramik angeordnet sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Piezokeramische Platte nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass die
Ausbrüche (3) eine geradlinige, bogenförmige, wellenförmige oder eine andersartig
geschwungene Form aufweisen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Piezokeramische Platte nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass die Vielzahl
von Teilbereiche (20a, 20b ...) aus piezoelektrischer Keramik (2) statistisch verteilt oder
in einer Vorzugsrichtung in dem flexiblen Material (4) ausgerichtet sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Verfahren zum Herstellen einer piezokeramischen Platte, dadurch gekennzeichnet,
dass eine Platte (1) aus piezoelektrischer Keramik (2) mit Hilfe eines
Schneidwerkzeuges mit einer Vielzahl von Ausbrüchen (3) versehen wird, und dass die
Ausbrüche (3) derart mit einem flexiblen Material (4) gefüllt werden, dass eine elastisch
verbiegbare Struktur entsteht.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Verfahren zum Herstellen einer piezokeramischen Platte, dadurch gekennzeichnet,
dass eine Vielzahl von Teilbereiche (20a, 20b ...) aus piezoelektrischer Keramik (2) in
ein flexibles Material (4) eingebettet wird, dass das flexible Material (4) anschließend
getrocknet oder ausgehärtet wird, so dass die Vielzahl von Teilbereiche (20a, 20b ...)
über die elastischen Bereiche (30a, 30b ...) verbunden sind und eine elastisch
verbiegbare Struktur entsteht.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 9, dadurch gekennzeichnet, dass die Ausbrüche (3) mit
einem Polymer, Epoxyharz, Imprägnierharz oder dergleichen aufgefüllt werden, und
dass die entstehende Struktur geschliffen wird, so dass eine glatte Oberfläche entsteht.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, dass die Vielzahl von
Teilbereiche (20a, 20b ...) aus piezoelektrischer Keramik (2) durch Zerkleinern eines
gesinterten piezokeramischen Materials hergestellt werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Verwendung der piezokeramischen Platte nach einem der Ansprüche 1-8 in
Faserverbundstrukturen zum Erfassen und/oder Bewirken einer Verformung.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Verwendung der piezokeramischen Platte nach einem der Ansprüche 1-8 in
aerodynamischen Strukturen, insbesondere Rotorblätter und Tragflächen, wobei die
piezokeramische Platte auf der Außenhaut der aerodynamischen Struktur, innerhalb der
aerodynamischen Struktur aufgetragen oder in die aerodynamische Struktur integriert
ist.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
