<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1247963-A2" country="EP" doc-number="1247963" kind="A2" lang="DE" family-id="7680797" status="new" date-produced="20090516" date="20021009">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1247963-A2" status="new" fvid="23557900">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1247963</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20021009</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02090054-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02090054</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020213</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10117434-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10117434</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010403</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F01N   3/08        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F01N   3/08        20060101C N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F02D  41/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F02D  41/02        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F02D  41/30        20060101A I20080531RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F02D  41/30        20060101C I20080531RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">F02D  41/02C4D1</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">F02D  41/30C6</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">R01N3:08B6D</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren zur Steuerung eines Betriebsmodus einer magerlauffähigen Verbrennungskraftmaschine</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Method for controlling of an operating mode of a lean burn internal combustion engine</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé de commande d'un mode de fonctionnement d'un moteur à combustion interne à mélange pauvre</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>VOLKSWAGEN AG</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>VOLKSWAGEN AKTIENGESELLSCHAFT</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Volkswagen Aktiengesellschaft</last-name>
            <address>
              <street/>
              <city>38436 Wolfsburg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>HAHN HERMANN DR</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>HAHN, HERMANN, DR.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>HAHN, HERMANN, DR.</last-name>
            <address>
              <street>Siegesstrasse 7</street>
              <city>30175 Hannover</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Schneider, Henry, Dipl.-Ing.</last-name>
            <address>
              <street>Gulde Hengelhaupt Ziebig &amp;amp; Schneider Schützenstrasse 15-17</street>
              <city>10117 Berlin</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>ES</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Die Erfindung betrifft ein Verfahren zur Steuerung eines Betriebsmodus einer
magerlauffähigen Verbrennungskraftmaschine (10) mit einem Abgastrakt (14), der
mindestens einen NO<sub>x</sub>-Speicherkatalysator (20) und einem diesem nachgeschalteten
Gassensor (24) umfasst.</p>
    <p>Hierzu ist vorgesehen, dass
<ul list-style="bullet"><li>ein Magerbetriebsmodus der Verbrennungskraftmaschine (10) mit λ &gt; 1 in
Abhängigkeit von vorgebbaren Schwellenwerten für eine Temperatur (TSK) des
NO<sub>x</sub>-Speicherkatalysators (20) und für mindestens einen weiteren
Betriebsparameter der Verbrennungskraftmaschine (10) und/oder des Abgastraktes
(14) zugelassen wird und</li><li>mindestens ein Schwellenwert in Abhängigkeit einer aktuellen NO<sub>x</sub>-Speicherund/oder
NO<sub>x</sub>-Konvertierungsfähigkeit des NO<sub>x</sub>-Speicherkatalysators (20) variiert
wird.</li></ul> <img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="129" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="89"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Process for controlling an operating modulus of a lean burn IC engine (10) having an exhaust gas tract (14) with a NOx storage catalyst (20) and a gas sensor (24) comprises allowing a lean operating modulus of the engine with lambda more than 1 depending on threshold values for a temperature of the catalyst and for a further operating parameter of the engine and/or exhaust gas tract; and varying at least one threshold value depending on an actual NOx storability and/or NOx convertibility of the catalyst. Preferred Features: The further parameter comprises a NOx crude emission of the engine and/or a crude emission of a further exhaust gas component. The further exhaust gas component comprises non-combustible hydrocarbons, carbon dioxide and/or carbon monoxide.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft ein Verfahren zur Steuerung eines Betriebsmodus einer
magerlauffähigen Verbrennungskraftmaschine mit den Merkmalen des Oberbegriffes des
Anspruchs 1.</p>
    <p num="0002">Zur Senkung eines Kraftstoffverbrauchs werden heutige Verbrennungskraftmaschinen über
möglichst weite Betriebsbereiche in einem mageren Betriebsmodus betrieben, das heißt mit
einem Luft-Kraftstoff-Gemisch mit Luftüberschuss (λ &gt; 1). Im Falle von Verbrennungskraftmaschinen,
die über eine Kraftstoffdirekteinspritzung verfügen, können durch
Realisierung eines so genannten Schichtladebetriebes, bei dem der eingespritzte Kraftstoff
sich im Wesentlichen im Bereich einer Zündkerze eines Zylinders konzentriert, besonders
magere Luft-Kraftstoff-Gemische und damit besonders hohe Verbrauchsvorteile dargestellt
werden. Ein gewisses Problem des mageren Betriebsmodus stellen bekanntlich Stickoxide
NO<sub>X</sub> des Abgases dar, die sich aufgrund des Sauerstoffüberschusses im mageren Abgas an
herkömmlichen Oxidations- oder 3-Wege-Katalysatoren nicht vollständig zu
umweltneutralem Stickstoff N<sub>2</sub> umsetzen lassen. Zur Überwindung dieses Problems ist
bekannt, NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysatoren einzusetzen, die neben einer 3-Wege-katalytischen
Komponente eine NO<sub>X</sub>-Speicherkomponente zur Absorption von NO<sub>X</sub> im mageren Abgas
aufweisen. Zum Zwecke einer NO<sub>X</sub>-Regeneration werden NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysatoren im
diskontinuierlichen Betrieb alternierend mit magerem und fettem Abgas beaufschlagt, wobei
in den fetten Intervallen das im Magerbetrieb eingelagerte NO<sub>X</sub> freigesetzt und reduziert
wird. Diese aufgrund einer endlichen NO<sub>X</sub>-Speicherkapazität eines Speicherkatalysators
erforderlichen fetten Betriebsintervalle führen allerdings zu einer teilweisen Kompensation
des im Magerbetrieb erzielten Verbrauchsvorteils.</p>
    <p num="0003">Eine NO<sub>X</sub>-Speicher- und Konvertierungsfähigkeit des Speicherkatalysators hängt von
verschiedenen Betriebsparametern ab und verändert sich zudem mit einer Alterung des
Katalysators. Insbesondere liegt nur in einem gewissen Temperaturbereich des NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysators
eine ausreichende Speicherfähigkeit vor. Daher ist beispielsweise aus
der DE 199 32 290 A1 und der DE 199 29 292 A1 bekannt, eine Zulassung eines
Magerbetriebs der Verbrennungskraftmaschine von der Katalysatortemperatur des NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysators 
abhängig zu machen und eine untere und obere Temperaturschwelle
für den zulässigen Magerbetriebsbereich vorzugeben, um NO<sub>X</sub>-Durchbrüche zu vermeiden.
Die DE 198 50 786 A1 offenbart ferner ein Verfahren, wonach diese obere und untere
Temperaturschwelle an die NO<sub>X</sub>-Speicherfähigkeit des Katalysators adaptiert wird, welche
anhand einer Dauer eines vorausgegangenen Magerintervalls oder NO<sub>X</sub>-Regenerationsintervalls
überwacht wird.</p>
    <p num="0004">Es hat sich jedoch erwiesen, dass die Katalysatortemperatur allein kein ausreichendes
Kriterium für die NO<sub>X</sub>-Speicher- und Konvertierungsfähigkeit des Katalysators und somit für
die Zulassung des Magerbetriebsmodus darstellt. Vielmehr hängt das NO<sub>X</sub>-Einspeicherverhalten
des Katalysators von weiteren Einflussgrößen ab. So kann beispielsweise ein
gealterter Speicherkatalysator bei einer mittleren Katalysatortemperatur von 350 °C in
Betriebspunkten mit niedrigen NO<sub>X</sub>-Rohemissionen noch eine ausreichende NO<sub>X</sub>-Speicherund
-Konvertierungsfähigkeit aufweisen, dagegen bei hohen NO<sub>X</sub>-Rohemissionen die
Speicherfähigkeit so weit abnehmen, dass eine hierdurch verursachte hohe
Regenerationshäufigkeit den durch den Magerbetrieb gewonnenen Verbrauchsvorteil
vollständig aufzehrt. In einem solchen Falle zeigt die Anpassung der Temperaturschwellen
nicht den gewünschten Erfolg.</p>
    <p num="0005">Aufgabe der vorliegenden Erfindung ist es, ein Verfahren zur Steuerung eines
Betriebsmodus einer magerlauffähigen Verbrennungskraftmaschine bereitzustellen, welches
die geschilderten Mängel des Standes der Technik überkommt und durch genauere
Abstimmung eines Magerbetriebsmodus der Verbrennungskraftmaschine auf einen aktuellen
Betriebspunkt sowie auf einen Zustand des NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysators erlaubt.</p>
    <p num="0006">Diese Aufgabe wird durch ein Verfahren mit den Merkmalen des Anspruchs 1 gelöst.
Dadurch, dass
<ul list-style="bullet"><li>ein Magerbetriebsmodus der Verbrennungskraftmaschine mit λ &gt; 1 in Abhängigkeit
von vorgebbaren Schwellenwerten für eine Temperatur des NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysators
und für mindestens einen weiteren Betriebsparameter der
Verbrennungskraftmaschine und/oder des Abgastraktes zugelassen wird und</li><li>mindestens ein Schwellenwert in Abhängigkeit einer aktuellen NO<sub>X</sub>-Speicherund/oder
NO<sub>X</sub>-Konvertierungsfähigkeit des NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysators variiert wird,</li></ul> 
erfolgt eine Zulassung des Magerbetriebsmodus unter sehr genauer Berücksichtigung des
aktuellen Betriebspunktes sowie eine ständige Aktualisierung der Zulassungsbedingungen
an eine tatsächliche NO<sub>X</sub>-Speicher- und/oder -Konvertierungsfähigkeit des NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysators.
Im Ergebnis kann somit eine NO<sub>X</sub>-Endemission deutlich reduziert
werden und gleichzeitig der Magerbetriebsmodus über weite Betriebsbereiche eines durch
die Verbrennungskraftmaschine angetriebenen Fahrzeuges eingesetzt werden, wodurch
optimale Kraftstoffverbrauchswerte erzielt werden können.</p>
    <p num="0007">Es ist besonders bevorzugt vorgesehen, dass der Magerbetriebsmodus von einer NO<sub>X</sub>-Rohemission
der Verbrennungskraftmaschine abhängig gemacht wird, da diese
entscheidend eine NO<sub>X</sub>-Speicherrate des Speicherkatalysators beeinflusst. Ferner können
Rohemissionen weiterer Abgaskomponenten, insbesondere von unverbrannten
Kohlenwasserstoffen HC und/oder Kohlendioxid CO<sub>2</sub> und/oder Kohlenmonoxid CO,
berücksichtigt werden. Diese behindern in hohen Konzentrationen die Einlagerung von NO<sub>X</sub>
in den Katalysator. Entsprechend kann für die Rohemission jeder dieser Komponenten oder
einer Summe der Komponenten ein oberer Schwellenwert vorgegeben werden, bei dessen
Überschreitung der Magerbetriebsmodus gesperrt wird. Dabei wird unter Rohemission eine
Konzentration und/oder ein Massenstrom der jeweiligen Abgaskomponente stromauf eines
ersten, der Verbrennungskraftmaschine nachgeschalteten Katalysators verstanden. Im
Einzelfall kann eine Vorgabe einzelner Schwellenwerte für die Konzentration und den
Massenstrom zweckmäßig sein. Die Rohemission von NO<sub>X</sub> oder der weiteren
Abgaskomponenten kann entweder mittels entsprechend im Abgastrakt angeordneten
Gassensoren gemessen oder vorzugsweise in Abhängigkeit eines aktuellen Betriebspunktes
der Verbrennungskraftmaschine, insbesondere einer aktuellen Motordrehzahl und/oder
Motorlast, modelliert werden. Dabei wird, falls die Verbrennungskraftmaschine sich aktuell in
einem stöchiometrischen oder fetten Betriebsmodus mit λ ≤ 1 befindet, für die Modellierung
ein Magerbetriebsmodus angenommen. Eine derartige Modellierung von Rohemissionen,
beispielsweise anhand von gespeicherten Kennfeldern, ist hinreichend bekannt und wird hier
nicht näher erläutert.</p>
    <p num="0008">Bezüglich der Temperatur des NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysators kann eine lokale Temperatur einer
Beschichtung des Katalysators und/oder eines Katalysatorträgers und/oder eine
Temperaturverteilung über die gesamte Katalysatorlänge betrachtet werden. Dabei kann die
Katalysatortemperatur aus einer stromauf und/oder stromab des Speicherkatalysators
gemessenen Abgastemperatur ermittelt und/oder mittels einer im Katalysator selbst
angeordneten Temperaturmessstelle gemessen werden. Es ist jedoch ebenso bekannt und
zweckmäßig, die Katalysatortemperatur in Abhängigkeit eines Betriebspunktes der 
Verbrennungskraftmaschine unter Verwendung entsprechender Kennfelder mit guter
Genauigkeit zu berechnen.</p>
    <p num="0009">Um eine Anpassung der Schwellenwerte für den zulässigen Magerbetriebsbereich an
tatsächliche Erfordernisse vorzunehmen, erfolgt die Variation mindestens eines
Schwellenwertes, wenn die NO<sub>X</sub>-Speicher- und/oder -Konvertierungsfähigkeit des
Katalysators einen vorgegebenen Grenzwert unterschreitet, das heißt hinter einer, für einen
frischen NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysator abgeleiteten oder auf einen bereits irreversibel
teilgeschädigten Katalysator abgestimmten Leistungserwartung zurückbleibt. Zur Beurteilung
der NO<sub>X</sub>-Speicher- und/oder -Konvertierungsfähigkeit bieten sich verschiedene Strategien
an. Insbesondere kann der Magerbetrieb über einen stromab des NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysators
beispielsweise mittels eines NO<sub>X</sub>-Sensors gemessenen NO<sub>X</sub>-Gehalt im Abgas gesteuert und
beendet werden, wenn ein temporärer oder ein über die Magerbetriebsphase kumulierter
NO<sub>X</sub>-Gehalt eine Erschöpfung der Speicherkapazität des Katalysators anzeigt. In diesem
Fall kann eine Dauer einer so gesteuerten Magerbetriebsphase als Maß für eine
eingelagerte NO<sub>X</sub>-Masse und somit für die Speicher- und -Konvertierungsfähigkeit des
Katalysators herangezogen werden. Ebenso kann der gemessene, insbesondere der
kumulierte NO<sub>X</sub>-Gehalt oder dessen Verlauf zur Beurteilung der NO<sub>X</sub>-Speicher- und/oder -
Konvertierungsfähigkeit herangezogen werden. Alternativ kann auch eine Dauer mindestens
einer vorausgegangenen NO<sub>X</sub>-Regenerationsphase als Kriterium für die Speicher- und/oder -
Konvertierungsfähigkeit des Katalysators eingesetzt werden, wenn die Regeneration
abhängig von einem stromab des Katalysators beispielsweise mittels einer Lambdasonde
gemessenen Sauerstoffgehalt gesteuert wird. Auch hier kann statt der Dauer der
Regenerationsphase auch der gemessene Sauerstoffgehalt beziehungsweise dessen
Verlauf als Kriterium dienen. Ferner kann die NO<sub>X</sub>-Speicher- und/oder -Konvertierungsfähigkeit
des Speicherkatalysators anhand eines Kraftstoffverbrauchs und/oder anhand einer
Häufigkeit der NO<sub>X</sub>-Regeneration bestimmt werden. Unabhängig von der Wahl der
Beurteilungsgröße wird das Verhalten des NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysators stets mit dem eines
frischen ungeschädigten Katalysators oder - falls bereits irreversible Schädigungen
festgestellt wurden - mit einem bestenfalls zu erwartenden Verhalten verglichen.</p>
    <p num="0010">Es wird vorzugsweise immer derjenige Schwellenwert eines Betriebsparameters der
Verbrennungskraftmaschine und/oder des Abgastraktes variiert, in dessen Bereich sich der
Betriebzustand während der vorausgegangenen Magerphase befand oder zumindest
vorwiegend befand, wobei für den Bereich entsprechende Grenzen vorzugeben sind. Lag
der gegebenenfalls gemittelte Betriebszustand im Betrachtungszeitraum im Grenzbereich
mehrerer Schwellenwerte, so werden vorzugsweise alle betroffenen Schwellenwerte variiert. </p>
    <p num="0011">Lag hingegen der Betriebszustand in keinem Bereich eines Schwellenwertes, kann
vorteilhaft zumindest ein Schwellenwert variiert werden. Es ist insbesondere vorgesehen,
einen oberen Schwellenwert für eine im Magerbetriebsmodus zulässige Rohemission
abzusenken, wenn während der vorausgegangenen Magerbetriebsphase die mittlere NO<sub>X</sub>-Rohemission
der Verbrennungskraftmaschine sich im Bereich dieses oberen
Schwellenwertes befand und die NO<sub>X</sub>-Speicher- und/oder -Konvertierungsfähigkeit den
vorgegebenen Grenzwert unterschreitet. Umgekehrt kann bei ausreichender Speicher- und
Konvertierungsfähigkeit dieser Schwellenwert angehoben werden. In analoger Weise wird
für die anderen betrachteten Schwellenwerte vorgegangen. Zudem kann es insbesondere im
Falle eines unteren Schwellenwertes für eine im Magerbetriebsmodus zulässige
Katalysatortemperatur sinnvoll sein, eine gemessene oder berechnete irreversible
Schädigung des NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysators statt oder zusätzlich zum aktuell gemessenen
Katalysatorverhalten zu berücksichtigen.</p>
    <p num="0012">Die Verbrennungskraftmaschine verfügt vorzugsweise über eine Kraftstoffdirekteinspritzung
und ist im Magerbetriebsmodus schichtladefähig. Dabei liegt im Schichtladebetrieb ein in
einen Zylinder eingespritzter Kraftstoff zum Zündzeitpunkt im Wesentlichen im Bereich einer
Zündkerze konzentriert vor, während im übrigen Brennraum des Zylinders praktisch reine
Luft vorherrscht. Auf diese Weise lassen sich im Schichtladebetrieb besonders magere Luft-Kraftstoff-Verhältnisse
und somit ein besonders niedriger Kraftstoffverbrauch realisieren. Die
Ausbildung der Schichtladungswolke sowie ihr Transport zur Zündkerze kann in bekannter
Weise durch wandführende Maßnahmen, beispielsweise durch eine muldenförmige
Ausgestaltung eines Kolbenbodens, unterstützt werden. Ferner sind luftführende
Maßnahmen bekannt und zweckdienlich, die etwa in Form einer in einem Saugrohr des
Zylinders angeordneten Ladungsbewegungsklappe realisiert werden können und spezielle
Luftströmungen im Brennraum bewirken.</p>
    <p num="0013">Weitere vorteilhafte Ausgestaltungen der Erfindung ergeben sich aus den übrigen, in den
Unteransprüchen genannten Merkmalen.</p>
    <p num="0014">Die Erfindung wird nachfolgend in Ausführungsbeispielen anhand der zugehörigen
Zeichnungen näher erläutert. Es zeigen:
<dl tsize="7"><dt>Figur 1</dt><dd>eine Blockdarstellung einer Verbrennungskraftmaschine mit zugeordneter
Abgasanlage; </dd><dt>Figur 2</dt><dd>einen in Abhängigkeit von einer Katalysatortemperatur und einer NO<sub>X</sub>-Rohemission
zulässigen Bereich für einen Magerbetriebsmodus und</dd><dt>Figur 3</dt><dd>ein Fließschema einer bevorzugten Ausführung des Verfahrens.</dd></dl></p>
    <p num="0015">Die in Figur 1 dargestellte magerlauffähige Verbrennungskraftmaschine 10 weist in diesem
Beispiel vier Zylinder 12 auf, die jeweils über ein nicht dargestelltes Kraftstoff-Direkteinspitzungssystem
verfügen. Die Verbrennungskraftmaschine 10 ist ferner mittels
eines wand- und luftgeführten Gemischaufbereitungsverfahrens in einem Schichtlademodus
betreibbar. Ein von der Verbrennungskraftmaschine 10 erzeugtes Abgas wird in einem
insgesamt mit 14 bezeichneten Abgastrakt nachbehandelt. Der Abgastrakt 14 besteht im
Wesentlichen aus einem in einem Abgaskanal 16 installierten Katalysatorsystem, mit einem
kleinvolumigen und motornah angeordneten Vorkatalysator 18, beispielsweise einem 3-Wege-
oder Oxidationskatalysator, sowie einem typischerweise an einer Unterbodenposition
angeordneten NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysator 20. Der NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysator 20 umfasst neben
einer 3-Wege-Katalysatorkomponente einen NO<sub>X</sub>-Absorber zur Einspeicherung von im
Magerbetriebsmodus nicht vollständig konvertierbaren Stickoxiden NO<sub>X</sub>. Eine stromab der
Verbrennungskraftmaschine 10 angeordnete Lambdasonde 22 misst einen Sauerstoffgehalt
des Abgases und ermöglicht somit eine Regelung eines den Zylindern 12 zuzuführenden
Luft-Kraftstoff-Verhältnisses. Stromab des Speicherkatalysators 20 ist ein weiterer
Gassensor 24 installiert, der vorzugsweise ein NO<sub>X</sub>-Sensor ist. Der NO<sub>X</sub>-Sensor 24 erkennt
beispielsweise einen NO<sub>X</sub>-Durchbruch während eines Magerbetriebs und regelt somit eine
diskontinuierliche Mager/Fett-Beaufschlagung des Speicherkatalysators 20 zum Zwecke
seiner NO<sub>X</sub>-Regeneration. Eine Temperaturmessstelle 26 misst stromauf des NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysators
20 eine Abgastemperatur und erlaubt Rückschlüsse auf die
Temperatur des Speicherkatalysators 20. Alternativ kann die Katalysatortemperatur auch in
an sich bekannter Weise anhand ausgewählter Betriebsparameter der Verbrennungskraftmaschine
10 modelliert werden. Alle Sensorsignale sowie Betriebsparameter der
Verbrennungskraftmaschine 10 und des Abgastraktes 14 werden an eine Motorsteuerung 28
übermittelt. Hier erfolgt eine Auswertung der Signale und Daten und eine Steuerung der
Verbrennungskraftmaschine 10 anhand gespeicherter Algorithmen und Kennfelder.</p>
    <p num="0016">Die Fähigkeit des NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysators 20, Stickoxide zu speichern, ist nicht in jedem
Betriebspunkt ausreichend, um eine NO<sub>X</sub>-Emission in Einklang mit zulässigen Grenzwerten
zu gewährleisten. Insbesondere weist der NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysator 20 nur in einem
bestimmten Temperaturfenster eine ausreichende NO<sub>X</sub>-Speicher- und -Konvertierungsfähigkeit
auf, weshalb üblicherweise ein oberer und ein unterer Schwellenwert für eine im 
Magerbetriebsmodus zulässige Katalysatortemperatur vorgegeben werden. Liegt die
Katalysatortemperatur außerhalb des durch die Schwellenwerte begrenzten Bereiches, wird
der Magerbetrieb gesperrt und die Verbrennungskraftmaschine 10 in einem
stöchiometrischen oder fetten Betrieb gefahren. Erfindungsgemäß werden neben der
Katalysatortemperatur zusätzliche Schwellenwerte für mindestens einen weiteren Betriebsparameter
der Verbrennungskraftmaschine 10 oder des Abgastraktes 14 vorgegeben,
insbesondere für eine maximal zulässige NO<sub>X</sub>-Rohemission der Verbrennungskraftmaschine
10. Ferner können vorzugsweise alle vorgegebenen Schwellenwerte adaptiert werden, wenn
die NO<sub>X</sub>-Speicher- und/oder -Konvertierungsfähigkeit des Speicherkatalysators 20 unterhalb
eines angeforderten Wertes liegt.</p>
    <p num="0017">Figur 2 zeigt die Abhängigkeit eines Zulässigkeitsbereiches für den Magerbetriebsmodus
von einer Katalysatortemperatur TSK des NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysators 20 sowie von einer
NO<sub>X</sub>-Rohemission NORE der Verbrennungskraftmaschine 10. Dabei ist der für den
Magerbetrieb mit λ &gt; 1 zugelassene Bereich weiß dargestellt und der Bereich, in dem die
Verbrennungskraftmaschine 10 mit einem fetten oder stöchiometrischen Gemisch mit λ ≤ 1
betrieben werden muss, schraffiert dargestellt. Der Magerbetriebsbereich wird begrenzt
durch einen unteren Temperaturschwellenwert TSKMN und einen oberen
Temperaturschwellenwert TSKMX für die Katalysatortemperatur TSK. Auf der anderen Seite
wird der Magerbetrieb gesperrt, wenn die NO<sub>X</sub>-Rohemission NORE oberhalb eines
maximalen Schwellenwertes NOREMX liegt. Eine Vorgabe weiterer Schwellenwerte ist
denkbar. Beispielsweise könnte in einer dritten, nicht dargestellten Dimension ein oberer
Schwellenwert für eine Rohemission von Abgasbestandteilen wie HC, CO<sub>2</sub> und CO
vorgesehen sein, die die Einlagerung von NO<sub>X</sub> in den Katalysator behindern.</p>
    <p num="0018">Alle vorgegebenen Schwellenwerte sind variabel gestaltet und können in vorgebbaren
Grenzen in Abhängigkeit einer aktuellen NO<sub>X</sub>-Speicher- und/oder -Konvertierungsfähigkeit
des Speicherkatalysators 20 variiert werden. Dabei wird vorzugsweise derjenige
Schwellenwert verändert, in dessen Grenzbereich ein Betriebspunkt im betrachteten
Zeitraum einer vorausgegangenen Magerbetriebsphase lag. Lag beispielsweise, wie im
Punkt 100 dargestellt, die gegebenenfalls gemittelte NO<sub>X</sub>-Rohemission der vorausgegangenen
Magerbetriebsphase nahe an dem oberen Schwellenwert NOREMX, so wird
dieser Schwellenwert NOREMX abgesenkt, wenn eine unzureichende NO<sub>X</sub>-Speicherfähigkeit
oder -Konvertierungsfähigkeit, beispielsweise anhand einer Länge der Magerbetriebsphase
oder einer stromab des Speicherkatalysators 20 gemessenen NO<sub>X</sub>-Emission, erkannt wird.
Auf der anderen Seite kann im Punkt 100 unter bestimmten, noch zu erläuternden
Voraussetzungen eine Anhebung des Schwellenwertes NOREMX erfolgen, wenn eine 
ausreichende NO<sub>X</sub> Speicherfähigkeit vorliegt. Lag der Betriebspunkt im betrachteten Intervall
dagegen im Grenzbereich des oberen Temperaturschwellenwertes TSKMX (Punkt 102), so
erfolgt eine Absenkung dieser Temperaturschwelle bei unzureichender Speicherfähigkeit
und gegebenenfalls einer Anhebung bei ausreichender Speicherfähigkeit. Befindet sich der
Betriebspunkt in der Nähe mehrerer Schwellenwerte, so können auch alle betroffenen
Schwellenwerte adaptiert werden. Befindet sich der Betriebspunkt, wie in Punkt 104
dargestellt, in keinem Grenzbereich eines Schwellenwertes, so können bei unzureichender
NO<sub>X</sub>-Speicher- und/oder NO<sub>X</sub>-Konvertierungsfähigkeit mehrere, mindestens aber ein
Schwellenwert variiert werden. Da die Katalysatortemperatur TSK und die NO<sub>X</sub>-Rohemission
NORE den größten Einfluss auf die Speicherfähigkeit haben, erfolgt vorzugsweise eine
Anpassung dieser Schwellenwerte. Im Falle eines Betriebspunktes nahe der unteren
Temperaturgrenze TSKMN (Punkt 106) erfolgt bei unzureichender NO<sub>X</sub>-Speicher- und NO<sub>X</sub>-Konvertierungsfähigkeit
eine Anhebung des Schwellenwertes TSKMN. In diesem Fall ist
jedoch bevorzugt vorgesehen, die Lage des Schwellenwertes TSKMN auch in Abhängigkeit
eines mittels eines Diagnoseverfahrens ermittelten Alterungszustandes (irreversible
Schädigungen) vorzugeben, da der einer Anspringtemperatur des Katalysators
entsprechende Schwellenwert TSKMN vorwiegend vom Alterungszustand abhängt.</p>
    <p num="0019">Figur 3 zeigt ein Ablaufdiagramm des erfindungsgemäßen Verfahrens gemäß dem
Betriebspunkt 100 der Figur 2. Der Verfahrensablauf lässt sich in zwei Hauptabschnitte
gliedern, nämlich Überprüfung der NO<sub>X</sub>-Speicher- und NO<sub>X</sub>-Konvertierungsfähigkeit des
Speicherkatalysators 20 und Festlegung der Schwellenwerte des Magerbetriebsbereiches
einerseits (Schritte S1 bis S5) und Zulassung oder Sperrung des Magerbetriebs in einem
aktuellen Betriebspunkt andererseits (S6 bis S11). Zunächst erfolgt in S1 eine Initialisierung,
bei der unter anderem die Schwellenwerte für den Magerbetriebsbereich und ein Grenzwert
für NO<sub>X</sub>-Speicher- und NO<sub>X</sub>-Konvertierungsfähigkeit des NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysators 20
vorgegeben werden. Diese Vorgaben erfolgen anhand von Erfahrungswerten eines
ungeschädigten und vollständig regenerierten Speicherkatalysators. In einer ersten Abfrage
in S2 wird eine Überprüfung der Speicher- und Konvertierungsfähigkeit des
Speicherkatalysators 20 vorgenommen. In diesem Beispiel erfolgt diese Überprüfung
anhand einer in der vorausgegangenen Magerphase mittels des NO<sub>X</sub>-Sensors 24 stromab
des NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysators 20 gemessenen und aufintegrierten NO<sub>X</sub>-Emission NOHK.
Liegt diese NO<sub>X</sub>-Emission NOHK oberhalb eines in S1 vorgegebenen Grenzwertes
NOHKGW, wird in S3 der obere Schwellenwert NOREMX für die NO<sub>X</sub>-Rohemission der
Verbrennungskraftmaschine 10 um das Inkrement ΔNORE abgesenkt. Es wird hier nämlich
davon ausgegangen, dass der Schwellenwert NOREMX zu hoch angesetzt war und der
NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysator 20 aufgrund der hohen NO<sub>X</sub>-Rohemission (vgl. Punkt 100 in Figur 
2) keine ausreichende Speicherfähigkeit aufwies. Wird hingegen die Abfrage in S2 verneint
und somit eine ausreichende NO<sub>X</sub>-Speicher- und NO<sub>X</sub>-Konvertierungsfähigkeit festgestellt,
geht das Verfahren zu der Abfrage S4 über, wo überprüft wird, ob die NO<sub>X</sub>-Rohemission
NORE der vorausgegangenen Magerphase sehr dicht an der oberen Emissionsschwelle
NOREMX lag. Wird diese Abfrage bejaht, wird die NO<sub>X</sub>-Emissionsschwelle NOREMX in S5
um das Inkrement ΔNORE erhöht. Durch die Schleife der Schritte S4 und S5 wird
gewährleistet, dass der zulässige Magerbereich nicht unnötig eingeschränkt wird. Bei
Verneinung der Abfrage in S4 erfolgt keine Variation der Emissionsschwelle NOREMX, diese
wird vielmehr beibehalten.</p>
    <p num="0020">In S6 wird eine aktuelle NO<sub>X</sub>-Rohemission NOREF durch Messung der NO<sub>X</sub>-Konzentration
stromauf des Katalysatorsystems 18, 20 oder durch Berechnung anhand aktueller
Betriebsparameter der Verbrennungskraftmaschine 10 ermittelt. Befindet sich die
Verbrennungskraftmaschine 10 aktuell in einem stöchiometrischen oder mageren
Betriebsmodus, wird für diese Berechnung ein magerer Betriebsmodus angenommen. Die
Berechnung kann zum Beispiel anhand von abgespeicherten Kennfeldern erfolgen, welche
eine Information über die zu erwartende NO<sub>X</sub>-Rohemission in Abhängigkeit einer aktuellen
Motordrehzahl und/oder Motorlast und/oder anderer betriebsrelevanter Größen enthalten.
Zur Vermeidung dynamischer Effekte kann eine Mittelung der so ermittelten NO<sub>X</sub>-Rohemission
NOREF über eine Mindestzeit erfolgen. In einer Abfrage S7 wird überprüft, ob
die in S6 ermittelte Rohemission NOREF unterhalb des in S2 bis S5 festgelegten
Emissionsschwellenwertes NOREMX liegt. Ist dies der Fall, wird in S8 die aktuelle
Katalysatortemperatur TSK des NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysators 20 durch Messung oder
Modellierung ermittelt. Anschließend wird in S9 abgefragt, ob diese aktuelle
Katalysatortemperatur TSK im zulässigen Temperaturbereich liegt, das heißt größer ist als
die untere Temperaturschwelle TSKMN und kleiner als die obere Temperaturschwelle
TSKMX. Wird auch diese Abfrage bejaht, befindet sich der aktuelle Betriebspunkt der
Verbrennungskraftmaschine 10 sowie der Abgasanlage 14 in dem für den
Magerbetriebsmodus zulässigen Bereich. Folglich wird der Magerbetriebsmodus in S10
zugelassen. Bei Verneinung einer der Abfragen S7 und S9 liegt mindestens ein
Betriebsparameter außerhalb des zulässigen Bereiches, so dass in S11 der
Magerbetriebsbereich gesperrt wird und die Verbrennungskraftmaschine 10 mit einem
stöchiometrischen oder fetten Luft-Kraftstoff-Gemisch beaufschlagt wird. </p>
    <heading>
      <b>BEZUGSZEICHENLISTE</b>
    </heading>
    <p num="0021">
      <dl compact="compact" tsize="2">
        <dt>10</dt>
        <dd>Verbrennungskraftmaschine</dd>
        <dt>12</dt>
        <dd>Zylinder</dd>
        <dt>14</dt>
        <dd>Abgastrakt</dd>
        <dt>16</dt>
        <dd>Abgaskanal</dd>
        <dt>18</dt>
        <dd>Vorkatalysator</dd>
        <dt>20</dt>
        <dd>NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysator</dd>
        <dt>22</dt>
        <dd>Lambdasonde</dd>
        <dt>24</dt>
        <dd>Gassensor / NO<sub>X</sub>-Sensor</dd>
        <dt>26</dt>
        <dd>Temperaturmessstelle</dd>
        <dt>28</dt>
        <dd>Motorsteuerung</dd>
      </dl>
      <dl compact="compact" tsize="6">
        <dt>λ</dt>
        <dd>Luft-Kraftstoff-Verhältnis Lambda</dd>
        <dt>NOHK</dt>
        <dd>NO<sub>X</sub>-Emission hinter NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysator</dd>
        <dt>NOHKGW</dt>
        <dd>Grenzwert für die NO<sub>X</sub>-Emission</dd>
        <dt>NORE</dt>
        <dd>NO<sub>X</sub>-Rohemission</dd>
        <dt>NOREF</dt>
        <dd>aktuelle (gemessene oder modellierte) NO<sub>X</sub>-Rohemission</dd>
        <dt>NOREMX</dt>
        <dd>oberer Schwellenwert für die NO<sub>X</sub>-Rohemission</dd>
        <dt>ΔNORE</dt>
        <dd>Inkrement des Schwellenwertes für die NO<sub>X</sub>-Rohemission</dd>
        <dt>TSK</dt>
        <dd>Katalysatortemperatur des NO<sub>X</sub>-Speicherkatalysators</dd>
        <dt>TSKMN</dt>
        <dd>unterer Schwellenwert für die Katalysatortemperatur</dd>
        <dt>TSKMX</dt>
        <dd>oberer Schwellenwert für die Katalysatortemperatur</dd>
      </dl>
    </p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Verfahren zur Steuerung eines Betriebsmodus einer magerlauffähigen
Verbrennungskraftmaschine (10) mit einem Abgastrakt (14), der mindestens einen NOX-Speicherkatalysator
(20) und einem diesem nachgeschalteten Gassensor (24) umfasst,
wobei
<claim-text><claim-text>ein Magerbetriebsmodus der Verbrennungskraftmaschine (10) mit λ &gt; 1 in
Abhängigkeit von vorgebbaren Schwellenwerten für eine Temperatur (TSK) des
NOX-Speicherkatalysators (20) und für mindestens einen weiteren
Betriebsparameter der Verbrennungskraftmaschine (10) und/oder des Abgastraktes
(14) zugelassen wird und</claim-text><claim-text>mindestens ein Schwellenwert in Abhängigkeit einer aktuellen NOX-Speicherund/oder
NOX-Konvertierungsfähigkeit des NOX-Speicherkatalysators (20) variiert
wird.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass der mindestens eine
weitere Betriebsparameter eine NOX-Rohemission (NORE) der Verbrennungskraftmaschine
(10) und/oder eine Rohemission einer weiteren Abgaskomponente
umfasst.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass die weitere
Abgaskomponente unverbrannte Kohlenwasserstoffe (HC) und/oder Kohlendioxid (CO2)
und/oder Kohlenmonoxid (CO) umfasst.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 2 oder 3, dadurch gekennzeichnet, dass die NOX-Rohemission
(NORE) und/oder die Rohemission der weiteren Abgaskomponente
gemessen oder in Abhängigkeit eines Betriebspunktes der Verbrennungskraftmaschine
(10) unter Annahme des Magerbetriebsmodus modelliert wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 2 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass die
Rohemission eine Konzentration und/oder ein Massenstrom von NOX oder der anderen
Abgaskomponente stromauf eines ersten, der Verbrennungskraftmaschine (10)
nachgeschalteten Katalysators (18) umfasst.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass
die Temperatur (TSK) des NOX-Speicherkatalysators (20) eine lokale Temperatur einer
Katalysatorbeschichtung und/oder eines Katalysatorträgers und/oder eine
Temperaturverteilung umfasst.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 6, dadurch gekennzeichnet, dass die Temperatur (TSK)
mittels einer stromauf und/oder stromab und/oder im NOX-Speicherkatalysator (20)
angeordneten Temperaturmessstelle (26) gemessen und/oder in Abhängigkeit eines
Betriebspunktes der Verbrennungskraftmaschine (10) berechnet wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass
die Variation des mindestens einen Schwellenwertes erfolgt, wenn die NOX-Speicherund/oder
NOX-Konvertierungsfähigkeit des NOX-Speicherkatalysators (20) einen
vorgegebenen Grenzwert unterschreitet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 8, dadurch gekennzeichnet, dass der Magerbetrieb
abhängig von einem stromab des NOX-Speicherkatalysators (20) gemessenen NOX-Gehalt
im Abgas gesteuert wird und die NOX-Speicher- und/oder NOX-Konvertierungsfähigkeit
des NOX-Speicherkatalysators (20) anhand einer Dauer
mindestens einer vorausgegangenen Magerbetriebsphase und/oder anhand des
gemessenen NOX-Gehaltes oder dessen Verlauf bestimmt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 8 oder 9, dadurch gekennzeichnet, dass eine NOX-Regeneration
abhängig von einem stromab des NOX-Speicherkatalysators (20)
gemessenen Sauerstoffgehalt im Abgas gesteuert wird und die NOX-Speicher- und/oder
NOX-Konvertierungsfähigkeit des NOX-Speicherkatalysators (20) anhand einer Dauer
mindestens einer vorausgegangenen NOX-Regenerationsphase und/oder anhand des
gemessenen Sauerstoffgehaltes oder dessen Verlauf bestimmt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 8 bis 10, dadurch gekennzeichnet, dass die
NOX-Speicher- und/oder NOX-Konvertierungsfähigkeit des NOX-Speicherkatalysators
(20) anhand eines Kraftstoffverbrauches und/oder anhand einer Häufigkeit der NOX-Regeneration
bestimmt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass
derjenige Schwellenwert eines Betriebsparameters der Verbrennungskraftmaschine (10)
und/oder des Abgastraktes (14) variiert wird, in dessen Bereich sich ein Betriebszustand
während der vorausgegangenen Magerbetriebsphase befand.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 12, dadurch gekennzeichnet, dass ein oberer
Schwellenwert (NOREMX) für eine für den Magerbetriebsmodus zulässige NOX-Rohemission
(NORE) abgesenkt wird, wenn während der vorausgegangenen
Magerbetriebsphase die NOX-Rohemission (NORE) der Verbrennungskraftmaschine
(10) sich im Bereich des oberen Schwellenwertes (NOREMX) befand und die NOX-Speicher-
und/oder NOX-Konvertierungsfähigkeit des NOX-Speicherkatalysators (20) den
vorgegebenen Grenzwert unterschreitet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 12 oder 13, dadurch gekennzeichnet, dass ein oberer
Schwellenwert (TSKMX) für eine für den Magerbetriebsmodus zulässige
Katalysatortemperatur (TSK) des NOX-Speicherkatalysators (20) abgesenkt wird, wenn
während der vorausgegangenen Magerbetriebsphase die Katalysatortemperatur (TSK)
sich im Bereich des oberen Schwellenwertes (TSKMX) befand und die NOX-Speicherund/oder
NOX-Konvertierungsfähigkeit des NOX-Speicherkatalysators (20) den
vorgegebenen Grenzwert unterschreitet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 12 oder 13, dadurch gekennzeichnet, dass ein unterer
Schwellenwert (TSKMN) für eine für den Magerbetriebsmodus zulässige
Katalysatortemperatur (TSK) des NOX-Speicherkatalysators (20) angehoben wird, wenn
während der vorausgegangenen Magerbetriebsphase die Katalysatortemperatur (TSK)
sich im Bereich des unteren Schwellenwertes (TSKMN) befand und die NOX-Speicherund/oder
NOX-Konvertierungsfähigkeit des NOX-Speicherkatalysators (20) den
vorgegebenen Grenzwert unterschreitet oder eine gemessene oder berechnete
irreversible Schädigung des NOX-Speicherkatalysators (20) festgestellt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass
der Magerbetriebsmodus zugelassen wird, wenn die aktuelle Katalysatortemperatur
(TSK) des NOX-Speicherkatalysators (20) größer als der untere Temperaturschwellenwert
(TSKMN) und kleiner als der obere Temperaturschwellenwert (TSKMX)
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass
der Magerbetriebsmodus zugelassen wird, wenn die aktuelle, gemessene oder unter
Annahme eines mageren Betriebs berechnete NOX-Rohemission (NORE) der
Verbrennungskraftmaschine (10) den oberen Schwellenwert (NOREMX) für die NOX-Rohemission
unterschreitet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet, dass
die Verbrennungskraftmaschine (10) über eine Kraftstoffdirekteinspritzung verfügt und
im Magerbetriebsmodus schichtladefähig ist.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
