<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1250919-A1" country="EP" doc-number="1250919" kind="A1" lang="FR" family-id="8862338" status="new" date-produced="20090516" date="20021023">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1250919-A1" status="new" fvid="23591337">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1250919</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021023</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290882-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290882</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020409</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0105112-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0105112</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010413</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/00        20060101AFI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/00        20060101CFI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/02        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/02        20060101CLI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/72        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/72        20060101CLI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/73        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/81        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/86        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/90        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K  31/74        20060101A I20051110RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K  31/74        20060101C I20051110RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K  47/32        20060101A I20051110RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K  47/32        20060101C I20051110RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61Q  19/10        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61Q  19/10        20060101CLI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08F 228/00        20060101C I20051110RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08F 228/02        20060101A I20051110RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Gelierende Entspannungsbadzusammensetzungen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Gelling, relaxing bath compositions</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Compositions de bain gelifiantes, relaxantes</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>OREAL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>L'OREAL</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>L'OREAL</last-name>
            <address>
              <street>14, rue Royale</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>L ALLORET FLORENCE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>TOURNILHAC FLORENCE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>L'ALLORET, FLORENCE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>TOURNILHAC, FLORENCE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>L'ALLORET, FLORENCE</last-name>
            <address>
              <street>45 rue Boussingault</street>
              <city>75013 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>TOURNILHAC, FLORENCE</last-name>
            <address>
              <street>55 rue de Charonne</street>
              <city>75011 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Audier, Philippe André</last-name>
            <address>
              <street>Brevalex, 3, rue du Docteur Lancereaux</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Gel composition comprises a gel polymer or compound with reversible heat-based gelling properties.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Composition de bain gélifiante relaxante,
comprenant au moins un polymère ou composé gélifiant,
ledit polymère ou composé gélifiant étant un polymère
ou composé thermogélifiant dont les propriétés de
gélification par chauffage sont réversibles avec la
température.</p>
    <p>Utilisation de ce polymère ou composé pour
gélifier un volume ou une masse d'eau à une température
déterminée dans un récipient, et fluidifier ledit
volume d'eau lors de son refroidissement, afin de
faciliter l'évacuation dudit récipient, tel qu'une
baignoire.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention a trait à des
compositions de bain gélifiantes, relaxantes,
éventuellement moussantes.</p>
    <p num="0002">L'invention a également trait à
l'utilisation de polymères et composés spécifiques dans
ces compositions de bain (thermo)gélifiantes et
relaxantes, de préférence moussantes.</p>
    <p num="0003">Les compositions selon l'invention sont
essentiellement des compositions pour une application
topique et notamment cosmétique ou dermatologique.</p>
    <p num="0004">Le domaine technique de l'invention peut
être défini de manière générale comme celui des bains
gélifiants et moussants.</p>
    <p num="0005">Il existe en effet actuellement des
produits à mettre dans le bain, qui sont à la fois
gélifiants et moussants, comme par exemple le produit
japonais commercialisé sous la dénomination de
ESTHE JELLY®. Les bains ainsi épaissis procurent une
sensation d'apensateur extrêmement relaxante.</p>
    <p num="0006">De telles compositions sont décrites, par
exemple, dans les documents suivants.</p>
    <p num="0007">Le document JP-A-61(86)-68411 décrit un
procédé pour appliquer et absorber une substance active
sur un corps humain, dans lequel une poudre d'une
résine ayant une grande capacité d'absorption d'eau est
ajoutée à de l'eau ou à de l'eau chaude dans une
baignoire, moyennant quoi l'eau est transformée en un 
agrégat aqueux fluide de particules. Un ingrédient
actif est ensuite ajouté, qui est maintenu uniformément
dans les espaces entre les granules ou particules de
l'agrégat de particules. La substance active peut être
un cosmétique huileux, un agent nutritif, une vitamine,
ou un composé pharmaceutique.</p>
    <p num="0008">La résine qui a une grande capacité
d'absorption d'eau est, de préférence, un composé
polymère de masse moléculaire élevée contenant un grand
nombre de groupes carboxyle et hydroxyle. Lorsqu'une
poudre d'une telle résine est placée dans l'eau, ses
granules absorbent l'eau, gonflent et prennent la forme
de particules aqueuses sphériques, qui même
lorsqu'elles sont au contact les unes des autres ne
coagulent pas, mais glissent plutôt librement les unes
sur les autres pour donner un agrégat de particules,
aqueux, fluide.</p>
    <p num="0009">Un polymère préféré est l'IGETAGEL® P qui
serait un copolymère d'alcool vinylique, d'acétate de
vinyle, d'acide acrylique et d'acrylate de méthyle,
dans lequel les groupes carboxyle de l'acide acrylique
ont été transformés en leur sels de sodium. Une telle
résine pulvérulente a une capacité d'absorption de
l'eau de 400 à 500 fois son propre poids.</p>
    <p num="0010">Le document JP-A-62(87)-106669 décrit un
produit pour le bain, comprenant un composé de masse
moléculaire élevée à grande capacité d'absorption
d'eau, en tant qu'ingrédient essentiel. Le composé est
choisi parmi les résines préparées par polymérisation
d'un produit de l'acide polyacrylique neutralisé par la
soude, un produit réticulé tridimensionnellement de 
l'acrylate de sodium, un composé préparé par
polymérisation par greffage de l'acrylonitrile sur
l'amidon, et un copolymère acide acrylique - alcool
vinylique.</p>
    <p num="0011">Ces composés absorbent l'eau à raison de
300 à 1 000 fois leur propre poids et solidifient sous
la forme d'un gel. Lorsqu'ils sont dissous dans l'eau
ou l'eau chaude, par exemple d'une baignoire, en une
quantité de 1 000 à 2 000 fois leur propre poids, ils
prennent alors la forme d'une gelée visqueuse
semi-fluide.</p>
    <p num="0012">Le document JP-A-6(94)-172155 est relatif à
un produit pour le bain contenant au moins un
épaississant choisi parmi les polysaccharides et leurs
dérivés, les polymères synthétiques solubles dans l'eau
et les matériaux argileux susceptibles de se dilater
dans l'eau. La viscosité de l'eau dans laquelle cet
épaississant est dissout dans une proportion de 0,5 %
pds/vol. est de 10 cps ou plus.</p>
    <p num="0013">Les polymères synthétiques sont choisis
parmi les polymères carboxyvinyliques et leurs sels,
l'alcool polyvinylique, la polyvinylpyrrolidone, le
poly(méthacrylate de méthyle), l'acide polyacrylique
neutralisé par la soude, le polyacrylamide et le
poly(oxyde d'éthylène).</p>
    <p num="0014">Utilisé dans un bain, le produit de ce
document permet de maintenir sa température et celle du
corps après le bain, et d'obtenir une température
uniforme dans tout le bain.</p>
    <p num="0015">La limite supérieure de la viscosité ne
doit pas dépasser 1 000 000 cps, car au-delà les 
problèmes liés au nettoyage de la baignoire deviennent
insurmontables.</p>
    <p num="0016">Il ressort de ce qui précède que les
compositions pour bain gélifié relaxant existantes
présentent l'inconvénient majeur d'être difficiles à
éliminer après le bain, en raison notamment de leur
viscosité importante, aussi bien à la température
élevée du bain qu'à plus faible température, suite au
refroidissement de ce dernier. Une solution qui a été
proposée pour remédier à ce problème consiste à ajouter
du sel, afin de fluidifier le bain, mais les quantités
de sel nécessaires sont importantes, ce qui rend cette
solution peu pratique à mettre en oeuvre.</p>
    <p num="0017">Il existe donc un besoin pour une
composition de bain, c'est-à-dire pour une composition
à mettre dans un bain qui, d'une part, gélifie dans les
conditions d'utilisation, à savoir généralement à une
température de l'eau de 30 à 50°C, et qui, d'autre
part, permette une évacuation ou une vidange facile,
par exemple de la baignoire, à l'issue du bain, cette
évacuation se produisant généralement après
refroidissement du bain.</p>
    <p num="0018">Une telle composition doit, en outre, de
préférence, être peu agressive pour la peau et former
une mousse stable.</p>
    <p num="0019">Le but de la présente invention est, entre
autres, de répondre à ces besoins.</p>
    <p num="0020">Le but de la présente invention est encore
de fournir une composition de bain thermogélifiante
ayant des propriétés relaxantes, qui ne présente pas
les inconvénients, limitations, défauts et désavantages 
des compositions de l'art antérieur, et qui résolve les
problèmes des compositions de l'art antérieur.</p>
    <p num="0021">Ce but et d'autres encore sont atteints,
conformément à l'invention, par une composition de bain
gélifiante, comprenant au moins un polymère ou composé
gélifiant, ledit polymère ou composé gélifiant étant un
polymère ou composé thermogélifiant dont les propriétés
de gélification par chauffage sont réversibles avec la
température.</p>
    <p num="0022">Selon un mode préféré de réalisation de
l'invention, la composition est une composition
moussante.</p>
    <p num="0023">En outre, elle peut contenir un ou
plusieurs tensioactifs, de préférence moussants.</p>
    <p num="0024">Le polymère ou composé inclus dans la
composition de bain selon l'invention apporte, d'une
part, à cette composition, son état gélifié dans les
conditions d'utilisation, c'est-à-dire à la température
généralement relativement élevée, correspondant, par
exemple, à la température courante d'un bain et,
d'autre part, permet l'élimination aisée de la
composition après le bain par simple refroidissement.</p>
    <p num="0025">Plus précisément, au-delà d'une certaine
température, généralement appelée température de
gélification, le polymère ou composé, et de ce fait la
composition, se présente sous la forme d'un gel, et en
dessous de cette température, le polymère ou composé,
et donc la composition, est d'une viscosité nettement
inférieure, et la composition est alors généralement
liquide et donc facile à évacuer. </p>
    <p num="0026">Tous les composés ou polymères
thermogélifiants présentant des propriétés de
gélification par chauffage, réversibles avec la
température conviennent pour une utilisation dans la
composition de l'invention.</p>
    <p num="0027">Ces composés ou polymères peuvent être
notamment choisis parmi les composés ou polymères
suivants :
<ul list-style="bullet"><li>les polymères comprenant des unités
hydrosolubles et des unités présentant dans l'eau une
température inférieure critique de démixtion (LCST) ;</li><li>les dérivés cellulosiques, tels que la
méthylcellulose et l'hydroxypropylméthylcellulose ;</li><li>les copolymères à blocs de type
polyoxyalkylénes ;</li><li>les éthers de cellulose non ioniques ;</li><li>les polymères hydrosolubles associatifs
en présence d'au moins un agent tensioactif formant des
structures en bicouches en solution aqueuse.</li></ul></p>
    <p num="0028">Parmi ces composés ou polymères, les
polymères comprenant des unités hydrosolubles et des
unités présentant dans l'eau une température inférieure
critique de démixtion LCST sont préférés car ils
permettent d'obtenir à de faibles concentrations des
compositions aqueuses thermogélifiantes transparentes,
moins sensibles à la présence de tensioactifs que les
autres composés ou polymères.</p>
    <p num="0029">La température de démixtion par chauffage
en solution aqueuse desdites unités à LCST de ces
derniers polymères est, de préférence, de 5 à 40°C pour 
une concentration massique dans l'eau de 1 % desdites
unités.</p>
    <p num="0030">De manière surprenante, il a été montré que
les compositions de bain, gélifiantes selon
l'invention, qui comprennent le polymère ou composé
spécifique, tel qu'il est défini ci-dessus, permettent
de satisfaire aux besoins énumérés ci-dessus et de
répondre à l'ensemble des exigences mentionnées dans ce
qui précède.</p>
    <p num="0031">Notamment, le polymère ou composé permet
d'obtenir une composition de bain qui gélifie le bain
dans les conditions courantes d'utilisation, à savoir à
une température de l'eau allant généralement de 30 à
50°C, mais qui, de manière surprenante, permet, à
l'issue du bain, une évacuation, une vidange aisées du
récipient, tel qu'une baignoire, dans lequel se trouve
le bain, par simple refroidissement.</p>
    <p num="0032">En d'autres termes, à l'issue du bain,
c'est-à-dire lorsqu'il s'est produit un refroidissement
du contenu du récipient dans lequel celui-ci a eu lieu,
l'évacuation ou la vidange dudit récipient est aisée
car la viscosité du bain, à cause de la présence du
polymère ou composé spécifique selon l'invention, est
réduite à ces températures plus froides, par exemple de
5 à 30°C. A titre d'exemple, la viscosité est alors de
0,001 à 0,5 Pa.s, ce qui correspond à un état fluide ou
quasi fluide d'écoulement aisé.</p>
    <p num="0033">Par évacuation ou vidange, facile, aisée,
on entend généralement que le contenu du récipient, tel
que la baignoire, est fluide, peu visqueux et peut
s'écouler sans intervention extérieure et sous l'effet 
de la seule gravité dans le ou les orifices
d'évacuation, de vidange, normalement prévus à cet
effet.</p>
    <p num="0034">Au contraire des compositions de l'art
antérieur, du fait des propriétés du polymère ou
composé spécifique inclus dans les compositions de
l'invention, il se produit une diminution de la
viscosité du contenu du récipient de bain lors du
refroidissement de ce dernier, alors que, avec les
compositions de l'art antérieur, la viscosité du bain
reste constante et élevée, quelle que soit la
température, ce qui rend très difficile, voire même
impossible l'évacuation ou la vidange du récipient où à
lieu le bain.</p>
    <p num="0035">De plus, pour permettre une évacuation ou
vidange facile, contrairement aux compositions de l'art
antérieur, il n'est pas nécessaire que la composition
selon l'invention contienne du sel et notamment des
quantités importantes de sels, puisque la diminution de
la viscosité est due de manière inhérente aux
propriétés du composé polymère.</p>
    <p num="0036">En outre, les compositions selon
l'invention peuvent mousser tout en ne comportant
généralement que peu ou pas de tensioactifs.</p>
    <p num="0037">De ce fait, les compositions ou formules de
bain selon l'invention présentent une très bonne
innocuité vis-à-vis de la peau.</p>
    <p num="0038">Les compositions de bain
(thermo)gélifiantes, selon l'invention ont en général
des propriétés moussantes importantes et produisent une 
mousse stable, notamment au-delà de 30°C et notamment
en présence d'eau chaude à de 30 à 50°C.</p>
    <p num="0039">Il est à noter que par composition de bain,
selon l'invention, on entend une composition à mettre
dans le bain, une composition à ajouter à un bain,
c'est-à-dire à une quantité d'eau contenue dans un
récipient, tel qu'une baignoire. L'addition de la
composition selon l'invention à l'eau se trouvant dans
ledit récipient qui est généralement à une température
supérieure à la température de gélification du polymère
ou composé, c'est-à-dire, par exemple, de 30 à 50°C, va
former une structure de type gel-mousse dans ledit
récipient. La consistance d'un tel gel-mousse et très
relaxante.</p>
    <p num="0040">De ce fait, la quantité de composition de
bain selon l'invention à ajouter au contenu d'un
récipient pour le bain est telle que soit obtenue une
augmentation de la viscosité de ce contenu -
c'est-à-dire essentiellement de l'eau - de façon à
atteindre la consistance adéquate qui peut par exemple
correspondre à une viscosité supérieure ou égale à
0,5 Pa.s, et par exemple de 0,5 à 100 Pa.s.</p>
    <p num="0041">Lors du refroidissement à l'issue du bain,
la température devient inférieure à la température de
gélification (Tgel) du polymère ou composé et le bain
a, du fait des propriétés de thermogélification
réversibles des polymères ou composés mis en oeuvre
selon l'invention, une viscosité comparativement très
réduite, qui lui donne une consistance fluide.</p>
    <p num="0042">L'incorporation de composés ou polymères à
propriétés de thermogélification réversibles dans des 
compositions de bain n'est ni décrite ni suggérée dans
l'art antérieur.</p>
    <p num="0043">Les compositions de bain
(thermo)gélifiantes selon l'invention peuvent se
présenter sous toute forme à une température ambiante
lors de leur stockage, avant d'être introduites dans la
masse d'eau chaude formant le bain qui se trouve à une
température qui est généralement supérieure à leur
température de gélification.</p>
    <p num="0044">Cela signifie que « dans le pot »,
c'est-à-dire avant leur introduction dans l'eau du
bain, et préalablement à l'augmentation de température
intervenant généralement à cette occasion, et
préalablement à la formation éventuelle de mousse
intervenant de même généralement au moment de cette
utilisation, et liée généralement à l'agitation de
l'eau du bain, la gamme des textures accessibles par
les compositions de l'invention n'est pas limitée.</p>
    <p num="0045">Les compositions de bain selon l'invention
peuvent se présenter sous la forme de compositions
solides, de préférence en particules ou de poudre, ou
bien sous la forme de compositions liquides,
éventuellement gélifiées, par exemple de solutions
aqueuses concentrées.</p>
    <p num="0046">Selon l'invention, la composition est, de
préférence, une composition solide, sous la forme de
particules : la taille et la forme de telles particules
n'est pas limitée.</p>
    <p num="0047">Il peut s'agir, par exemple, de billes,
granulés, d'une poudre, ou autres. </p>
    <p num="0048">On peut par exemple avoir des particules
ayant une granulométrie allant de 1 µm à 5.10<sup>3</sup> µm.</p>
    <p num="0049">On peut faire varier à volonté la forme de
la composition de l'invention, et cependant, quelle que
soit cette forme, on aura lors de l'utilisation,
c'est-à-dire de l'incorporation dans l'eau formant le
bain, qui s'accompagne d'une augmentation de
température (par exemple, à de 30 à 50°C), une
apparition du pouvoir gélifiant du polymère ou composé
et gélification avec formation éventuelle d'une mousse
stable et durable. Cette texture disparaít lors du
refroidissement du bain et celui-ci devient d'une
faible viscosité et peut être facilement évacué, vidé.</p>
    <p num="0050">De plus, il a été constaté que les
polymères ou composés inclus dans la composition de
l'invention, en particulier ceux comprenant des unités
hydrosolubles et des unités à LCST, ne « tuaient pas »
la mousse et que celle-ci était stable sur une longue
durée.</p>
    <p num="0051">L'invention a trait, en outre, à
l'utilisation des polymères ou composés
thermogélifiants dont les propriétés de gélification
par chauffage sont réversibles avec la température,
tels que décrits dans la présente description, pour
gélifier un volume ou une masse d'eau à une température
déterminée dans un récipient, et fluidifier ledit
volume d'eau lors de son refroidissement, afin de
faciliter l'évacuation dudit récipient.</p>
    <p num="0052">Ladite température déterminée est
généralement de 30 à 50°C, qui correspond couramment à 
celle d'un bain, tandis que la température après
refroidissement est généralement de 5 à 30°C.</p>
    <p num="0053">Le constituant essentiel des compositions
selon l'invention est un composé ou polymère
thermogélifiant dont les propriétés gélifiantes sont
réversibles avec la température.</p>
    <p num="0054">Ces polymères ou composés sont choisis
notamment parmi les composés suivants :
<ul list-style="bullet"><li>les polymères hydrosolubles constitués
par des unités hydrosolubles et des unités présentant
dans l'eau une température inférieure critique de
démixtion (LCST) ;</li><li>les dérivés cellulosiques, tels que la
méthylcellulose et l'hydroxypropylméthylcellulose qui,
en solution aqueuse à certaines concentrations
(parexemple, voisines de 3 %), présentent des
propriétés de thermogélification dans un domaine étroit
de température, en dessous de leur point critique
inférieur de démixtion (ou LCST). De tels dérivés sont
décrits, par exemple, dans le document [1] ;</li><li>les copolymères à blocs de type
polyoxyalkylène (par exemple de 2 à 6 C), tel que les
PLURONICS® (POE/POP/POE), qui présentent à des
concentrations de l'ordre de 20 à 30 % en solution
aqueuse, une transition sol/gel par élévation de la
température, comme cela est mentionné dans le document
[2]. Cette gélification par chauffage est réversible
avec la température ;</li><li>les éthers de cellulose non ioniques,
tels que l'éthylhydroxyéthyl cellulose, qui en solution
aqueuse montrent en présence de tensioactifs ioniques 
(tels que le sodium dodécyl sulfate) un pouvoir
épaississant lorsque la température augmente, comme
cela est décrit dans le document [3] ;</li><li>les polymères hydrosolubles associatifs,
en présence d'au moins un agent tensioactif formant des
structures en bicouches en solution aqueuse, décrits
dans le document [4]. Par exemple, un acide
polyacrylique de masse molaire 150 000 g/mole, modifié
par 3 % (en mole) de chaíne octadécyle présente en
solution aqueuse à 1 % (en poids), en présence du
tensioactif C<sub>12</sub>(OE)<sub>4</sub> à 0,1 mole/l, des propriétés de
gélification par élévation de la température.</li></ul></p>
    <p num="0055">Parmi les systèmes thermogélifiants
réversibles, les polymères hydrosolubles constitués par
des unités hydrosolubles et des unités présentant dans
l'eau une température inférieure critique de démixtion
(LCST) sont préférés car ils permettent d'obtenir à des
faibles concentrations (quelques pour cents) des
compositions aqueuses thermogélifiantes transparentes,
moins sensibles à la présence de tensioactifs que les
autres polymères ou composés décrits.</p>
    <p num="0056">A ce propos, il est utile de rappeler que
par unités à LCST, on entend des unités dont la
solubilité dans l'eau est modifiée au-delà d'une
certaine température. Il s'agit d'unités présentant une
température de démixtion par chauffage (ou point de
trouble) définissant leur zone de solubilité dans
l'eau. La température de démixtion minimale obtenue en
fonction de la concentration en polymère constitué
uniquement d'unités à LCST est appelée « LCST » (Lower
Critical Solution Température) . Pour chaque 
concentration en polymère à LCST, une température de
démixtion par chauffage est observée. Elle est
supérieure à la LCST qui est le point minimum de la
courbe. En dessous de cette température, le polymère
est soluble dans l'eau, au-dessus de cette température,
le polymère perd sa solubilité dans l'eau.</p>
    <p num="0057">Les unités à LCST du polymère préféré
utilisé dans la composition selon l'invention
répondent, de préférence, à une définition spécifique
(proportions des unités LCST dans le polymère de 5 à
70 % de préférence de 20 à 65 %, et température de
gélifification du polymère de 5 à 50°C pour une
concentration massique de 2 % en poids dans l'eau),
qui, de manière fondamentale, permet de communiquer au
polymère les comprenant les propriétés de
thermogélification avantageuses, décrites plus haut.</p>
    <p num="0058">Les unités à LCST du polymère préféré ont,
selon l'invention, une température de démixtion par
chauffage de 5 à 50°C pour une concentration massique
dans l'eau de 1 % en poids desdites unités à LCST.</p>
    <p num="0059">De préférence, la température de démixtion
par chauffage en solution aqueuse des unités à LCST du
polymère préféré est de 15 à 40°C, et de préférence
encore de 20 à 35°C, pour une concentration massique
dans l'eau de 1 % desdites unités à LCST.</p>
    <p num="0060">De préférence, la concentration du polymère
ou composé, notamment du polymère préféré dans le bain
final préparé à partir de la « composition de bain »,
c'est-à-dire de la composition à mettre dans le bain
selon l'invention, est telle que la température de
gélification du bain soit dans la plage de 20 à 35°C. </p>
    <p num="0061">La concentration du polymère ou composé et
notamment du polymère préféré dans le bain final sera
généralement de 1 à 200 g/l pour obtenir la texture
voulue à la température habituelle d'un bain qui est
généralement de 30 à 50°C.</p>
    <p num="0062">Le polymère préféré, inclus dans la
composition de bain, ayant la structure décrite plus
haut avec des unités hydrosolubles et des unités à LCST
spécifiques définies ci-dessus présente en solution
aqueuse, des propriétés de gélification au-delà d'une
température critique, ou propriétés de
thermogélification.</p>
    <p num="0063">Ces propriétés de gélification par
chauffage observées au-delà de la température de
démixtion des chaínes à LCST sont décrites dans l'art
antérieur, notamment dans les documents [5], [6] et
[7]. Elles sont dues à l'association des chaínes à LCST
au sein de microdomaines hydrophobes au-delà de leur
température de démixtion, formant ainsi des noeuds de
réticulation entre les chaínes principales.</p>
    <p num="0064">Ces propriétés gélifiantes sont observées
lorsque la concentration en polymère préféré est
suffisante pour permettre des interactions entre des
greffons à LCST portées par des macromolécules
différentes. La concentration minimale nécessaire,
appelée « concentration critique d'agrégation ou CAC »,
est évaluée par des mesures de rhéologie : il s'agit de
la concentration à partir de laquelle la viscosité
d'une solution aqueuse des polymères préférés inclus
dans les compositions de l'invention devient supérieure 
à la viscosité d'une solution du polymère équivalent ne
comportant pas de chaínes à LCST.</p>
    <p num="0065">Au-delà de la CAC, les polymères préférés
de l'invention présente des propriétés de gélification
lorsque la température devient supérieure à une valeur
critique appelée « température de gélification ou
Tgel ». D'après les données de la littérature, un bon
accord existe entre Tgel et la température de démixtion
des chaínes à LCST, dans les mêmes conditions de
concentrations. La température de gélification d'une
solution aqueuse d'un polymère préféré inclus dans la
composition de l'invention est déterminée par des
mesures de rhéologie : il s'agit de la température à
partir de laquelle la viscosité de la solution d'un
polymère préféré inclus dans la composition de
l'invention devient supérieure à la viscosité d'une
solution du polymère équivalent ne comportant pas de
chaínes à LCST.</p>
    <p num="0066">Les polymères préférés de l'invention se
caractérisent par une température de gélification
spécifique généralement de 5 à 50°C, de préférence de
15 à 40°C, pour une concentration massique dans l'eau,
par exemple égale à 2 % en poids.</p>
    <p num="0067">Les autres polymères et composés inclus
dans les compositions de l'invention ont des
températures de gélification de 15 à 50°C pour une
concentration massique dans l'eau, par exemple de 0,1 à
50 % en poids.</p>
    <p num="0068">Cette température de gélification
spécifique permet à ces polymères et composés, en
particulier, aux polymères préférés, de communiquer aux 
compositions de l'invention toutes les propriétés
avantageuses citées plus haut et, en particulier, leur
texture mousse gélifiée à la température « chaude » du
bain et la fluidité lors du refroidissement.</p>
    <p num="0069">Des polymères ou composés thermogélifiants
dont les propriétés gélifiantes sont réversibles avec
la température sont connus de l'art antérieur, mais
leur mise en oeuvre dans des bains, afin notamment d'en
faciliter l'évacuation, n'est jamais décrite, ni
suggérée.</p>
    <p num="0070">En particulier, des polymères comportant, à
l'instar de ceux mis en oeuvre, de préférence, dans les
compositions de l'invention, des unités hydrosolubles
et des unités à LCST et possédant des propriétés de
gélification par chauffage observées au-delà de la
température de démixtion des chaínes à LCST sont
également décrits dans les documents déjà cités plus
haut ([5], [6], [7]).</p>
    <p num="0071">Le document [5] est relatif au
thermo-épaississement réversible de solutions aqueuses
de copolymère comprenant un squelette hydrosoluble
d'acide polyacrylique avec des greffons de poly(oxyde
d'éthylène) (PEO).</p>
    <p num="0072">Le document [6] concerne le comportement
thermo-épaississant en solution aqueuse de polymères
comportant un squelette d'acide
2-acrylamido-2-méthylpropanesulfonique (AMPS) et des
chaínes latérales de poly(oxyde éthylène).</p>
    <p num="0073">De même, le document [7] décrit la
thermo-association réversible de copolymères à 
squelette hydrosoluble polyacrylique ou à base d'AMPS
avec des greffons de POE.</p>
    <p num="0074">Les polymères, tels que ceux mentionnés
dans les documents [5], [6] et [7] trouvent, en
particulier, leur application dans l'industrie
pétrolière.</p>
    <p num="0075">Ainsi, le document [8] décrit-il des
polymères thermoviscosifiants à squelette hydrosoluble
comportant des segments, ou portant des chaínes
latérales, à LCST qui peuvent être utilisés notamment
en tant qu'agents épaississants, constituants de
fluides de forage ou autres fluides, et fluides de
nettoyage industriel.</p>
    <p num="0076">Le document [9] décrit des polymères
analogues à ceux du document [8] et leur utilisation en
tant qu'agent anti-sédimentation de suspensions,
éventuellement dans les préparations cosmétiques.</p>
    <p num="0077">Il est à noter qu'aucun des documents [5] à
[9] ne mentionne l'incorporation des polymères dans des
compositions de bains gélifiantes et que, en outre, les
polymères décrits ne comprennent pas les unités à LCST,
spécifiques des polymères préférés selon l'invention.</p>
    <p num="0078">Le document [10] décrit également les
copolymères comprenant un squelette constitué par des
unités sensibles au pH, par exemple des unités
polyacryliques, et des unités sensibles à la
température, greffées sur ce squelette. Ces copolymères
présentent des propriétés de gélification en
température et ils sont utilisés pour la libération et
le relargage contrôlé de principes actifs ou
pharmaceutiques et, éventuellement cosmétiques, par 
application topique. L'utilisation de ces polymères
dans des produits pour le bain n'est pas citée.</p>
    <p num="0079">Les unités sensibles à la température des
copolymères de ce document ne sont pas les unités à
LCST spécifiques des polymères préférés de l'invention.
De plus, les polymères selon le document [10] se
caractérisent par l'opacité extrêmement gênante des
produits obtenus en température, ce qui n'est pas le
cas des polymères préférés mis en oeuvre dans les
compositions de l'invention.</p>
    <p num="0080">En fait, le polymère de ce document est
fondamentalement différent du polymère préféré de
l'invention car il présente globalement pour l'ensemble
du polymère une LCST dans la plage de températures de
20 à 40°C, contrairement aux polymères de l'invention
qui sont hydrosolubles à toute température.</p>
    <p num="0081">Les documents [11] et [12] décrivent des
systèmes polymères à gélification réversible,
comprenant un composant sensible capable d'agrégation,
en réponse à un changement dans un « stimulus »
extérieur, et un composant structural. Le stimulus
extérieur peut être, par exemple, la température.
Ainsi, il est indiqué que l'on obtient une augmentation
de la viscosité d'au moins un facteur 30 pour une
solution aqueuse de polymère à une concentration
massique inférieure à 4 %.</p>
    <p num="0082">Le composant sensible au stimulus extérieur
est fondamentalement différent des unités à LCST des
polymères préférés de la demande. En effet, ces
composants sensibles au stimulus extérieur sont en fait
constitués par au moins un fragment hydrophile et un 
fragment hydrophobe. Ainsi, le composant sensible peut
être un copolymère bloc, tel qu'un « poloxamer », par
exemple un PLURONIC®, qui est un polymère bloc d'oxyde
éthylène (soluble) et d'oxyde de propylène (insoluble),
un tel copolymère bloc s'agrège au niveau microscopique
au-delà d'une température critique ne correspondant pas
à une LCST. On peut aussi utiliser comme composant
sensible un tensioactif non ionique.</p>
    <p num="0083">Le document [11] concerne plus
particulièrement un réseau polymérique formé d'un
squelette hydrosoluble polyacrylique et d'un composant
sensible de PLURONIC®, qui est enchevêtré dans ledit
squelette, sans liaison covalente, ce réseau a donc une
structure particulière qui n'a rien de commun avec le
polymère préféré de l'invention. Par contre, dans le
document [12], il est question de polymères avec des
liaisons covalentes.</p>
    <p num="0084">Ces polymères ont des propriétés de
gélification par chauffage et ils peuvent être utilisés
dans le domaine pharmaceutique pour la délivrance de
médicaments et dans de nombreux autres domaines y
compris le domaine des cosmétiques. En ce qui concerne
les applications cosmétiques citées seuls des exemples
d'émulsions sont mentionnés. Elles contiennent toutes
un tensioactif neutre, anionique, ou cationique, ainsi
que le polymère jouant le rôle de gélifiant.</p>
    <p num="0085">L'utilisation des polymères dans des bains
gélifiants n'est jamais évoquée, ni notamment les
effets de vidange facile par refroidissement obtenus
dans l'invention. </p>
    <p num="0086">Dans ces formulations, le composant
sensible du système polymère a un comportement
différent de celui d'unités à LCST, telles que celles
du polymère préféré de l'invention, lors du chauffage.
Ainsi, lorsqu'on chauffe ledit composant sensible (par
exemple, poloxamer), à environ 30-40°C, il présente une
température de micellisation, c'est-à-dire une
agrégation à l'échelle microscopique, puis lorsqu'on le
chauffe davantage, une température de LCST très
supérieure. Cette LCST correspond à une agrégation à
l'échelle macroscopique entre les macromolécules. Il
est expliqué dans WO-A-97 00275 [12] aux pages 16 et
17, que la gélification et la LCST sont observées à des
températures qui diffèrent d'environ 70°C, la
température de gélification correspondant à la
température de micellisation du composant sensible, ce
qui montre que ces polymères sont différents de ceux,
préférés, de notre demande. En outre, il n'est pas
possible, du fait de la synthèse utilisée dans le
document [12], de contrôler parfaitement la structure
et les propriétés du polymère final obtenu, comme c'est
le cas dans les compositions de l'invention, en
particulier pour les polymères préférés.</p>
    <p num="0087">On connaít encore par le document [13] des
compositions cosmétiques utilisant un système polymère
à thermogélification réversible, comprenant l'acide
polyacrylique et un poloxamer comme dans les documents
[11] et [12]. De nouveau, le système polymère de ces
documents est fondamentalement différent de ceux mis en
oeuvre dans les compositions de l'invention, si bien que 
les propriétés avantageuses des compositions de
l'invention ne peuvent être obtenues.</p>
    <p num="0088">WO-A-00 35961 [14] décrit la préparation de
polymères ayant des propriétés d'épaississement en
température par polymérisation en émulsion et
l'utilisation de ces polymères dans des compositions
pharmaceutiques et cosmétiques. Ces polymères peuvent
être des copolymères ayant des unités hydrosolubles et
des unités à LCST à base d'oxyde d'alkylène. Il est
prévu d'ajouter des tensioactifs non ioniques aux
polymères pour renforcer leurs propriétés
thermo-épaississantes.</p>
    <p num="0089">Il ressort de ce qui précède que la mise en
oeuvre dans des compositions de bain gélifiantes,
moussantes, des polymères ou composés selon
l'invention - et en particulier la mise en oeuvre des
polymères préférés selon l'invention, présentant des
unités à LCST spécifiques - conférant à ces bains des
propriétés de gélification à la température
d'utilisation allant de pair avec une viscosité réduite
sous l'effet d'un refroidissement, n'est ni décrite ni
suggérée dans les documents de l'art antérieur.</p>
    <p num="0090">Les polymères préférés (à unités
hydrosolubles et à unités à LCST) utilisés dans
l'invention peuvent être des polymères séquencés (ou
blocs), ou des polymères greffés, qui comprennent,
d'une part, des unités hydrosolubles et, d'autre part,
des unités à LCST telles que définies ci-dessus.</p>
    <p num="0091">On précise que, dans le présent texte, les
unités hydrosolubles ou les unités à LCST des polymères
préférés mis en oeuvre selon l'invention sont définies 
comme n'incluant pas les groupes liant entre elles,
d'une part, lesdites unités hydrosolubles et, d'autre
part, lesdites unités à LCST.</p>
    <p num="0092">Lesdits groupes de liaison sont issus de la
réaction, lors de la préparation du polymère préféré,
des sites réactifs portés, d'une part, par les
précurseurs desdites unités hydrosolubles et, d'autre
part, par les précurseurs desdites unités à LCST.</p>
    <p num="0093">Les polymères préférés employés dans le
cadre de l'invention peuvent donc être des polymères
séquencés, comprenant par exemple des séquences
constituées d'unités hydrosolubles alternées avec des
séquences à LCST.</p>
    <p num="0094">Ces polymères peuvent également se
présenter sous la forme de polymères greffés dont le
squelette est formé d'unités hydrosolubles, ledit
squelette étant porteur de greffons constitués d'unités
à LCST.</p>
    <p num="0095">Lesdits polymères peuvent être
partiellement réticulés.</p>
    <p num="0096">Par unités hydrosolubles, on entend
généralement que ces unités sont des unités solubles
dans l'eau, à une température de 5 à 80°C, à raison
d'au moins 10 g/l, de préférence d'au moins 20 g/l.</p>
    <p num="0097">Toutefois, on entend également par unités
hydrosolubles des unités ne possédant pas
obligatoirement la solubilité ci-dessus mentionnée,
mais qui en solution aqueuse à 1 % en poids, de 5 à
80°C, permettent l'obtention d'une solution
macroscopiquement homogène et transparente,
c'est-à-dire ayant une valeur de transmittance maximum 
de la lumière, quelle que soit la longueur d'onde
comprise entre 400 et 800 nm, à travers un échantillon
de 1 cm d'épaisseur, d'au moins 85 %, de préférence
d'au moins 90 %.</p>
    <p num="0098">Ces unités hydrosolubles ne présentent pas
de température de démixtion par chauffage de type LCST.</p>
    <p num="0099">Ces unités hydrosolubles sont en totalité
ou en partie susceptibles d'être obtenues par
polymérisation, notamment radicalaire, ou par
polycondensation, ou encore sont constituées en
totalité ou en partie par des polymères naturels ou
naturels modifiés, existants.</p>
    <p num="0100">A titre d'exemple, les unités hydrosolubles
sont en totalité ou en partie susceptibles d'être
obtenus par polymérisation, notamment radicalaire, d'au
moins un monomère choisi parmi les monomères suivants :
<sl><li>1) l'acide (méth)acrylique ;</li><li>2) les monomères vinyliques de formule (I)
suivante :
<img id="img-00240001" orientation="unknown" wi="56" img-format="tif" img-content="cf" file="00240001.tif" inline="no" he="24"/>
dans laquelle :
<ul list-style="bullet"><li>R est choisi parmi H, -CH<sub>3</sub>, -C<sub>2</sub>H<sub>5</sub> ou
-C<sub>3</sub>H<sub>7</sub> ; et</li><li>X est choisi parmi :
<ul list-style="bullet"><li>les oxydes d'alkyle de type -OR' où R'
est un radical hydrocarboné, linéaire ou ramifié,
saturé ou insaturé, ayant de 1 à 6 atomes de carbone, 
éventuellement substitué par au moins un atome
d'halogène (iode, brome, chlore, fluor) ; un groupement
sulfonique (-SO<sub>3</sub><sup>-</sup>), sulfate (-SO<sub>4</sub><sup>-</sup>), phosphate (-PO<sub>4</sub>H<sub>2</sub>) ;
hydroxy (-OH) ; amine primaire (-NH<sub>2</sub>) ; amine
secondaire (-NHR<sub>1</sub>), tertiaire (-NR<sub>1</sub>R<sub>2</sub>) ou quaternaire
(-N<sup>+</sup>R<sub>1</sub>R<sub>2</sub>R<sub>3</sub>) avec R<sub>1</sub>, R<sub>2</sub> et R<sub>3</sub> étant, indépendamment l'un
de l'autre, un radical hydrocarboné, linéaire ou
ramifié, saturé ou insaturé ayant 1 à 6 atomes de
carbone, sous réserve que la somme des atomes de
carbone de R' + R<sub>1</sub> + R<sub>2</sub> + R<sub>3</sub> ne dépasse pas 7 ; et</li><li>les groupements -NH<sub>2</sub>, -NHR<sub>4</sub> et -NR<sub>4</sub>R<sub>5</sub> dans
lesquels R<sub>4</sub> et R<sub>5</sub> sont indépendamment l'un de l'autre
des radicaux hydrocarbonés, linéaires ou ramifiés,
saturés ou insaturés ayant 1 à 6 atomes de carbone,
sous réserve que le nombre total d'atomes de carbone de
R<sub>4</sub> + R<sub>5</sub> ne dépasse pas 7, lesdits R<sub>4</sub> et R<sub>5</sub> étant
éventuellement substitués par un atome d'halogène
(iode, brome, chlore, fluor) ; un groupement hydroxy
(-OH) ; sulfonique (-SO<sub>3</sub><sup>-</sup>) ; sulfate (-SO<sub>4</sub><sup>-</sup>) ; phosphate
(-PO<sub>4</sub>H<sub>2</sub>) ; amine primaire (-NH<sub>2</sub>) ; amine secondaire
(-NHR<sub>1</sub>), tertiaire (-NR<sub>1</sub>R<sub>2</sub>) et/ou quaternaire (-N<sup>+</sup>R<sub>1</sub>R<sub>2</sub>R<sub>3</sub>)
avec R<sub>1</sub>, R<sub>2</sub> et R<sub>3</sub> étant, indépendamment l'un de l'autre,
un radical hydrocarboné, linéaire ou ramifié, saturé ou
insaturé ayant 1 à 6 atomes de carbone, sous réserve
que la somme des atomes de carbone de
R<sub>4</sub> + R<sub>5</sub> + R<sub>1</sub> + R<sub>2</sub> + R<sub>3</sub> ne dépasse pas 7 ;</li><li>comme monomère vinylique de formule (I),
on peut citer notamment l'acide
2-acrylamido-2-méthylpropane sulfonique (AMPS) - ou
l'acide (méth)acrylique.</li></ul></li></ul></li><li>3) l'anhydride maléique ; </li><li>4) l'acide itaconique ;</li><li>5) l'alcool vinylique de formule CH<sub>2</sub>=CHOH ;</li><li>6) l'acétate de vinyle de formule
CH<sub>2</sub>=CH-OCOCH<sub>3</sub> ;</li><li>7) les N-vinyllactames tels que la
N-vinylpyrrolidone, la N-vinylcaprolactame et la
N-butyrolactame ;</li><li>8) les vinyléthers de formule CH<sub>2</sub>=CHOR<sub>6</sub>
dans laquelle R<sub>6</sub> est un radical hydrocarboné, linéaire
ou ramifié, saturé ou insaturé, ayant de 1 à 6
carbones ;</li><li>9) les dérivés hydrosolubles du styrène,
notamment le styrène sulfonate ;</li><li>10) le chlorure de diméthyldiallyl
ammonium ; et</li><li>11) la vinylacétamide.</li></sl></p>
    <p num="0101">Les polycondensats et les polymères
naturels ou naturels modifiés qui peuvent constituer
tout ou partie des unités hydrosolubles sont choisis
parmi un ou plusieurs des composants suivants :
<ul list-style="bullet"><li>les polyuréthanes hydrosolubles,</li><li>la gomme de xanthane, notamment celle
commercialisée sous les dénominations Keltrol T et
Keltrol SF par Kelco ; ou Rhodigel SM et Rhodigel 200
de Rhodia ;</li><li>les alginates (Kelcosol de Monsanto) et
leurs dérivés tels que l'alginate de propylène glycol
(Kelcoloid LVF de Kelco) ;</li><li>les dérivés de cellulose et notamment la
carboxyméthylcellulose (Aquasorb A500, Hercules), 
l'hydroxypropylcellulose, l'hydroxyéthylcellulose et
l'hydroxyéthylcellulose quaternisée ;</li><li>les galactomannanes et leurs dérivés,
tels que la gomme Konjac, la gomme de guar,
l'hydroxypropylguar l'hydroxypropylguar modifié par
des groupements méthylcarboxylate de sodium (Jaguar
XC97-1, Rhodia), le chlorure de guar hydroxypropyl
triméthyl ammonium.</li></ul></p>
    <p num="0102">On peut également citer la polyéthylène
imine.</p>
    <p num="0103">De préférence, les unités hydrosolubles ont
une masse molaire allant de 1 000 g/mole à
50 000 000 g/mole lorsqu'elles constituent le squelette
hydrosoluble d'un polymère greffé.</p>
    <p num="0104">Ces unités hydrosolubles ont de préférence
une masse molaire allant de 500 g/mole à 100 000 g/mole
lorsqu'elles constituent un bloc d'un polymère
multiblocs.</p>
    <p num="0105">De préférence, les unités hydrosolubles
comportent au moins un monomère choisi parmi l'acide
(méth)acrylique et l'acide 2-acrylamide-2-méthylpropane
sulfonique.</p>
    <p num="0106">On peut définir les unités à LCST des
polymères, en particulier des polymères préférés
utilisés dans l'invention, comme étant des unités dont
la solubilité dans l'eau est modifiée au-delà d'une
certaine température. Il s'agit d'unités présentant une
température de démixtion par chauffage (ou point de
trouble) définissant leur zone de solubilité dans
l'eau. La température de démixtion minimale obtenue en
fonction de la concentration en polymère est appelée 
"LCST" (Lower Critical Solution Température). Pour
chaque concentration en polymère, une température de
démixtion par chauffage est observée ; elle est
supérieure à la LCST qui est le point minimum de la
courbe. En dessous de cette température, le polymère
constituant l'unité à LCST est soluble dans l'eau ; au-dessus
de cette température, le polymère constituant
l'unité à LCST perd sa solubilité dans l'eau.</p>
    <p num="0107">Certains de ces polymères à LCST sont
notamment décrits dans les articles de TAYLOR et al.,
Journal of Polymer Science, part A : Polymer Chemistry,
1975, 13, 2 551 [15] ; de J. BAILEY et al., Journal of
Applied Polymer Science, 1959, 1,56 [16] ; et de
HESKINS et al., Journal of Macromolecular Science,
Chemistry A2, 1968, vol. 8, 1 441 [17].</p>
    <p num="0108">Par soluble dans l'eau à la température T,
on entend que les unités présentent une solubilité à T,
d'au moins 1 g/l, de préférence d'au moins 2 g/l.</p>
    <p num="0109">La mesure de la LCST peut se faire
visuellement : on détermine la température à laquelle
apparaít le point de trouble de la solution aqueuse ;
ce point de trouble se traduit par l'opacification de
la solution, ou perte de transparence.</p>
    <p num="0110">D'une manière générale, une composition
transparente aura une valeur de transmittance maximum
de la lumière, quelle que soit la longueur d'onde
comprise entre 400 et 800 nm, à travers un échantillon
de 1 cm d'épaisseur, d'au moins 85 %, de préférence
d'au moins 90 %.</p>
    <p num="0111">La transmittance peut être mesurée en
plaçant un échantillon de 1 cm d'épaisseur dans le 
rayon lumineux d'un spectrophotomètre travaillant dans
les longueurs d'onde du spectre lumineux.</p>
    <p num="0112">Les unités à LCST des polymères préférés
utilisés dans l'invention peuvent être constituées par
un ou plusieurs polymères choisis parmi les polymères
suivants :
<ul list-style="bullet"><li>les polyéthers tels que le poly oxyde
d'éthylène (POE), le poly oxyde de propylène (POP), les
copolymères statistiques d'oxyde d'éthylène (OE) et
d'oxyde de propylène (OP),</li><li>les polyvinylméthyléthers,</li><li>les dérivés polymériques et
copolymériques N-substitués de l'acrylamide ayant une
LCST, tels que le poly N-isopropylacrylamide (Nipam) et
le poly N-éthylacrylamide, et</li><li>le poly-N-vinylcaprolactame et les
copolymères de N-vinyl caprolactame.</li></ul></p>
    <p num="0113">De préférence, les unités à LCST sont
constituées de poly oxyde de propylène (OP)<sub>n</sub> où n est
un nombre entier de 10 à 50, ou de copolymères
statistiques d'oxyde d'éthylène (OE) et d'oxyde de
propylène (OP), représentés par la formule :
<st32:che xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/">(OE)<sub>m</sub> (OP)<sub>n</sub></st32:che>
dans laquelle m est un nombre entier allant de 1 à 40,
de préférence de 2 à 20, et n est un nombre entier
allant de 10 à 60, de préférence de 20 à 50.</p>
    <p num="0114">De préférence, la masse molaire de ces
unités à LCST est de 500 à 5 300 g/mole, de préférence
encore de 1 500 à 4 000 g/mole. </p>
    <p num="0115">On a constaté que la répartition
statistique des motifs OE et OP se traduit par
l'existence d'une température inférieure critique de
démixtion, au-delà de laquelle une séparation de phases
macroscopique est observée. Ce comportement est
différent de celui des copolymères (OE) (OP) à blocs,
qui micellisent au-delà d'une température critique dite
de micellisation (agrégation à l'échelle
microscopique).</p>
    <p num="0116">Les unités à LCST peuvent donc notamment
être des copolymères statistiques d'oxyde d'éthylène et
d'oxyde de propylène, aminés, notamment monoaminés,
diaminés ou triaminés. Ces polymères, avant réaction,
sont porteurs de sites réactifs, dans ce cas de groupes
aminés, réagissant avec les sites réactifs des
polymères hydrosolubles, par exemple des groupes
carboxyle, pour donner le polymère final mis en oeuvre
dans l'invention. Dans le polymère final, les unités
hydrosolubles sont liés aux unités à LCST par des
groupes de liaison issus de la réaction des groupes ou
sites réactifs portés respectivement par les unités à
LCST et les précurseurs des unités hydrosolubles. Ces
groupes de liaison seront, par exemple, des groupes
amide, ester, éthers ou uréthanes.</p>
    <p num="0117">Parmi ces polymères à LCST, commercialement
disponibles, on peut citer les copolymères vendus sous
la dénomination Jeffamine par HUNTSMAN, et notamment la
Jeffamine XTJ-507 (M-2005), la Jeffamine D-2000 et la
Jeffamine XTJ-509 (ou T-3000).</p>
    <p num="0118">Les unités à LCST peuvent également être
issues de copolymères OE/OP statistiques à extrémités 
OH, tels que ceux vendus sous la dénomination
Polyglycols P41 et B11 par Clariant.</p>
    <p num="0119">On peut aussi utiliser dans les polymères
préférés de l'invention, comme unités à LCST, les
dérivés polymériques et copolymériques N-substitués de
l'acrylamide ayant une LCST, ainsi que le poly-N-vinyl
caprolactame et les copolymères de N-vinylcaprolactame.</p>
    <p num="0120">A titre d'exemples de dérivés polymériques
et copolymériques N-substitués de l'acrylamide ayant
une LCST, on peut citer le poly N-isopropylacrylamide,
le poly N-éthylacrylamide et les copolymères de
N-isopropylacrylamide (ou de N-éthylacrylamide) et d'un
monomère vinylique choisi parmi les monomères ayant la
formule (I) donnée ci-dessus, l'anhydride maléique,
l'acide itaconique, la vinylpyrrolidone, le styrène et
ses dérivés, le chlorure de diméthyldiallyl ammonium,
la vinylacétamide, l'alcool vinylique, l'acétate de vinyle,
les vinyléthers et les dérivés de l'acétate de vinyle.</p>
    <p num="0121">La masse molaire de ces polymères est de
préférence de 1 000 g/mole à 500 000 g/mole, de
préférence de 2 000 à 50 000 g/mole.</p>
    <p num="0122">La synthèse de ces polymères peut être
réalisée par polymérisation radicalaire à l'aide d'un
couple d'amorceurs tel que le chlorhydrate
d'aminoéthanethiol, en présence de persulfate de
potassium, afin d'obtenir des oligomères précurseurs
ayant une extrémité réactive aminée.</p>
    <p num="0123">A titre d'exemples de copolymères de
N-vinylcaprolactame, on peut citer les copolymères de
N-vinylcaprolactame et d'un monomère vinylique ayant la
formule (I) donnée ci-dessus, ou d'un monomère choisi 
parmi l'anhydride maléique, l'acide itaconique, la
N-vinylpyrrolidone, le styrène et ses dérivés, le
chlorure de diméthyldiallyl ammonium, la
vinylacétamide, l'alcool vinylique, l'acétate de
vinyle, les vinyléthers et les dérivés de l'acétate de
vinyle.</p>
    <p num="0124">La masse molaire de ces polymères ou
copolymères de vinylcaprolactame est généralement de
1 000 g/mole à 500 000 g/mole, de préférence de 2 000 à
50 000 g/mol.</p>
    <p num="0125">La synthèse de ces composés peut être
réalisée par polymérisation radicalaire à l'aide d'un
couple d'amorceurs tel que le chlorhydrate
d'aminoéthanethiol, en présence de persulfate de
potassium, afin d'obtenir des unités à LCST ayant une
extrémité réactive aminée.</p>
    <p num="0126">La proportion massique des unités à LCST
dans le polymère final est de préférence de 5 % à 70 %,
notamment de 20 % à 65 %, et particulièrement de 30 % à
60 % en poids, par rapport au polymère final.</p>
    <p num="0127">On a vu plus haut que la température de
démixtion par chauffage desdites unités à LCST du
polymère préféré utilisé dans l'invention est de 5 à
50°C, de préférence de 15 à 40°C, pour une
concentration massique dans l'eau, de 1 % en poids
desdites unités à LCST.</p>
    <p num="0128">Les polymères préférés employés dans le
cadre de l'invention peuvent être aisément préparés par
l'homme du métier sur la base de ses connaissances
générales, en utilisant des procédés de greffage, de
copolymérisation ou de réaction de couplage. </p>
    <p num="0129">Lorsque le polymère final se présente sous
la forme d'un polymère greffé, notamment présentant un
squelette hydrosoluble avec des chaínes latérales ou
greffons à LCST, il est possible de le préparer par
greffage des unités à LCST ayant au moins une extrémité
réactive ou site réactif, notamment aminé(e), sur un
polymère hydrosoluble formant le squelette, portant au
minimum 10 % (en mole) de groupes réactifs tels que des
fonctions acides carboxyliques. Cette réaction peut
s'effectuer en présence d'un carbodiimide tel que le
dicyclohexylcarbodiimide ou le chlorhydrate de
1-(3-diméthylaminopropyl)-3-éthyl carbodiimide, dans un
solvant tel que la N-méthylpyrrolidone ou l'eau.</p>
    <p num="0130">Une autre possibilité pour préparer des
polymères greffés consiste à copolymériser par exemple
un macromonomère à LCST (chaíne à LCST précédemment
décrite avec une extrémité vinylique) et un monomère
vinylique hydrosoluble tel que l'acide acrylique, ou
les monomères vinyliques ayant la formule (I), tel que
l'acide 2-acrylamido-2-méthylpropane sulfonique (AMPS).</p>
    <p num="0131">Lorsque le polymère final se présente sous
la forme d'un polymère séquencé ou à blocs, il est
possible de le préparer par couplage entre des unités
hydrosolubles et des unités à LCST, ces unités ayant à
chaque extrémité des sites réactifs complémentaires.</p>
    <p num="0132">Dans le cas des procédés de greffage et des
procédés de couplage, les sites réactifs des unités à
LCST peuvent être des fonctions amines notamment
monoamines, diamines ou triamines, et des fonctions OH.
Dans ce cas, les sites réactifs des unités
hydrosolubles peuvent être des fonctions acides 
carboxyliques. Les groupes liant les unités
hydrosolubles et les unités à LCST seront donc, par
exemple, des groupes amide ou des groupes ester.</p>
    <p num="0133">Comme on l'a vu précédemment, les
compositions gélifiantes de l'invention peuvent se
trouver sous une forme allant de la forme liquide à la
forme solide (forme liquide, crémeuse, pâteuse ou
solide), par exemple en particules.</p>
    <p num="0134">La composition, lorsqu'elle est liquide,
peut être plus ou moins fluide. Elle comporte
essentiellement une phase aqueuse continue. Cette phase
aqueuse continue se présente généralement sous la forme
d'une solution concentrée, de préférence une solution
aqueuse concentrée en polymère ou composé.</p>
    <p num="0135">Selon l'invention, la phase aqueuse
comprend un polymère ou composé thermogélifiant dont
les propriétés gélifiantes sont réversibles avec la
température. De préférence, il s'agit d'un polymère
hydrosoluble comprenant des unités hydrosolubles et des
unités à LCST, tel que défini ci-dessus.</p>
    <p num="0136">Généralement, la solution est une solution
concentrée, c'est-à-dire que la concentration massique
en polymère ou composé de la phase aqueuse est de 0,1 à
90 %, de préférence de 0,5 à 90 %.</p>
    <p num="0137">De manière générale, cette concentration
doit être suffisante pour obtenir la structure gélifiée
voulue en ajoutant une quantité limitée, par exemple de
100 g, de la composition selon l'invention dans un bain
d'un volume courant, par exemple de 200 l.</p>
    <p num="0138">Lorsque la composition selon l'invention
est une composition solide, par exemple particulaire, 
et notamment pulvérulente. La concentration massique du
polymère ou composé se situe dans des plages analogues,
à savoir de 0,5 à 1 g, de polymère ou composé par g de
composition solide, par exemple de poudre.</p>
    <p num="0139">La composition gélifiante, selon
l'invention, grâce à la présence du polymère ou composé
spécifique, décrit plus haut, peut constituer une
composition moussante, même avec pas ou peu de
tensioactifs, c'est-à-dire que la concentration de
tensioactif est, par exemple, égale ou inférieure à 5%
en masse, de préférence de 1 à 5 %.</p>
    <p num="0140">Quand la composition contient un ou
plusieurs tensioactifs, selon l'utilisation finale,
elle peut contenir jusqu'à 20 % en poids de
tensioactifs, par exemple de 0,05 à 20 % et mieux de
0,1 à 15 % en poids par rapport au poids total de la
composition.</p>
    <p num="0141">Les tensioactifs moussants utilisables dans
la composition de l'invention peuvent être des
tensioactifs non ioniques, anioniques, amphotères ou
zwitterioniques et leurs mélanges ; les tensioactifs
non-ioniques étant préférés.</p>
    <p num="0142">Comme tensioactifs non ioniques, on peut
citer par exemple les alkylpolyglycosides (APG), les
esters de polyols et d'acides gras, les esters de
polyéthylène glycols et d'acide gras, les dérivés
d'alcools gras et de polyols (éthers), et les dérivés
oxyalkylénés (oxyéthylénés et/ou oxypropylénés) de ces
composés. On peut citer aussi les esters de maltose,
les alcools gras polyglycérolés, les dérivés de 
glucamine comme l'éthyl-2 hexyl oxycarbonyl N-méthyl
glucamine, et leurs mélanges.</p>
    <p num="0143">Comme alkylpolyglycosides, on peut citer
notamment les alkylpolyglucosides, et par exemple le
décylglucoside (Alkyl-C9/C11-polyglycoside (1.4)) comme
le produit commercialisé sous la dénomination MYDOL 10
par la société Kao Chemicals, les produits
commercialisés sous la dénomination PLANTAREN 2000 UP
et PLANTACARE 2000 UP par la société Henkel, et le
produit commercialisé sous la dénomination ORAMIX NS 10
par la société Seppic ; le caprylyl/capryl glucoside
comme le produit commercialisé sous la dénomination
ORAMIX CG 110 par la Société Seppic ou sous la
dénomination LUTENSOL GD 70 par la Société BASF ; le
laurylglucoside comme les produits commercialisés sous
les dénominations PLANTAREN 1200 N et PLANTACARE 1200
par la société Henkel ; et le coco-glucoside comme le
produit commercialisé sous la dénomination PLANTACARE
818/UP par la société Henkel, et leurs mélanges.</p>
    <p num="0144">Les dérivés de maltose sont par exemple
ceux décrits dans le document EP-A-0 566 438 [18], tels
que l'O-octanoyl-6'-D-maltose, ou encore le
O-dodécanoyl-6'-D-maltose décrit dans le document
FR-A-2 739 556 [19].</p>
    <p num="0145">Parmi les alcools gras polyglycérolés, on
peut citer le dodécanediol polyglycérolé (3,5 moles de
glycérol), produit commercialisé sous la dénomination
CHIMEXANE NF par la société Chimex.</p>
    <p num="0146">Comme tensioactifs anioniques, on peut
utiliser par exemple les carboxylates, les dérivés des 
aminoacides, les alkyl sulfates, les alkyl éther
sulfates, les sulfonates, les iséthionates, les
taurates, les sulfosuccinates, les alkylsulfoacétates,
les phosphates et alkylphosphates, les polypeptides,
les dérivés anioniques d'alkyl polyglycoside, les
savons d'acides gras, et leurs mélanges.</p>
    <p num="0147">Comme carboxylates, on peut citer par
exemple les sels alcalins de N-acylaminoacides ; les
amidoéthercarboxylates (AEC) comme le lauryl amidoéther
carboxylate de sodium (3 OE) commercialisé sous la
dénomination AKYPO FOAM 30 par la société Kao
Chemicals ; les sels d'acides carboxyliques
polyoxyéthylénés, comme le lauryl éther carboxylate de
sodium (C12-14-16 65/25/10) oxyéthyléné (6 OE)
commercialisé sous la dénomination AKYPO SOFT 45 NV par
la société Kao Chemicals ; les acides gras d'huile
d'olive polyoxyéthylénés et de carboxyméthyl, comme le
produit commercialisé sous la dénomination OLIVEM 400
par la société Biologia E Tecnologia ; le tri-décyl
éther carboxylate de sodium oxyéthyléné (6 OE)
commercialisé sous la dénomination NIKKOL ECTD-6NEX par
la société Nikkol ; le 2-(2-Hydroxyalkyloxy) acétate de
sodium commercialisé sous la dénomination BEAULIGHT
SHAA par la société SANYO.</p>
    <p num="0148">Les dérivés des aminoacides peuvent être
choisis par exemple parmi les sarcosinates et notamment
les acylsarcosinates comme le lauroylsarcosinate de
sodium commercialisé sous la dénomination SARKOSYL
NL 97 par la société Ciba ou commercialisé sous la
dénomination ORAMIX L 30 par la société Seppic, le
myristoyl sarcosinate de sodium, commercialisé sous la 
dénomination NIKKOL SARCOSINATE MN par la société
Nikkol, le palmitoyl sarcosinate de sodium,
commercialisé sous la dénomination NIKKOL SARCOSINATE
PN par la société Nikkol ; les alaninates comme le
N-lauroyl-N-méthylamidopropionate de sodium
commercialisé sous la dénomination SODIUM NIKKOL
ALANINATE LN 30 par la société Nikkol ou commercialisé
sous la dénomination ALANONE ALE par la société
Kawaken, et le N-lauroyl N-méthylalanine
triéthanolamine, commercialisé sous la dénomination
ALANONE ALTA par la société Kawaken ; les
N-acylglutamates comme le monococoylglutamate de
triéthanolamine commercialisé sous la dénomination
ACYLGLUTAMATE CT-12 par la société Ajinomoto, le
lauroyl-glutamate de triéthanolamine commercialisé sous
la dénomination ACYLGLUTAMATE LT-12 par la société
Ajinomoto et le N-lauroyl-L-glutamate monosodique
commercialisé sous la dénomination AMISOFT LS-11 par la
société Ajinomoto ; les aspartates comme le mélange de
N-lauroylaspartate de triéthanolamine et de
N-myristoylaspartate de triéthanolamine, commercialisé
sous la dénomination ASPARACK LM-TS2 par la société
Mitsubishi ; les citrates, et leurs mélanges.</p>
    <p num="0149">Comme dérivés de la glycine, on peut citer
le N-cocoylglycinate de sodium et le N-cocoylglycinate
de potassium comme les produits commercialisés sous les
dénominations AMILITE GCS-12 et AMILITE GCK-12 par la
société Ajinomoto.</p>
    <p num="0150">Comme alkyl éther sulfates, on peut citer
par exemple le lauryl éther sulfate de sodium (C12-14
70/30) (2,2 OE) commercialisé sous les dénominations 
SIPON AOS 225 ou TEXAPON N702 PATE par la société
Henkel, le lauryl éther sulfate d'ammonium (C12-14
70/30) (3 OE) commercialisé sous la dénomination SIPON
LEA 370 par la société Henkel, l'alkyl (C12-C14) éther
(9 OE) sulfate d'ammonium commercialisé sous la
dénomination RHODAPEX AB/20 par la société Rhodia
Chimie.</p>
    <p num="0151">Comme sulfonates, on peut citer par exemple
les alpha-oléfines sulfonates comme l'alpha-oléfine
sulfonate de sodium (C14-16) commercialisé sous la
dénomination BIO-TERGE AS-40 par la société Stepan,
commercialisé sous les dénominations WITCONATE AOS
PROTEGE et SULFRAMINE AOS PH 12 par la société Witco ou
commercialisé sous la dénomination BIO-TERGE AS-40 CG
par la société Stepan, l'oléfine sulfonate de sodium
secondaire commercialisé sous la dénomination HOSTAPUR
SAS 30 par la société Clariant ; les alkyl aryl
sulfonates linéaires comme le xylène sulfonate de
sodium commercialisé sous les dénominations MANROSOL
SXS30, MANROSOL SXS40, MANROSOL SXS93 par la société
Manro.</p>
    <p num="0152">Comme iséthionates, on peut citer les
acyliséthionates comme le cocoyl-iséthionate de sodium,
tel que le produit commercialisé sous la dénomination
JORDAPON CI P par la société Jordan.</p>
    <p num="0153">Comme taurates, on peut citer le sel de
sodium de méthyltaurate d'huile de palmiste
commercialisé sous la dénomination HOSTAPON CT PATE par
la société Clariant ; les N-acyl N-méthyltaurates comme
le N-cocoyl N-méthyltaurate de sodium commercialisé
sous la dénomination HOSTAPON LT-SF par la société 
Clariant ou commercialisé sous la dénomination NIKKOL
CMT-30-T par la société Nikkol, le palmitoyl
méthyltaurate de sodium commercialisé sous la
dénomination NIKKOL PMT par la société Nikkol.</p>
    <p num="0154">Comme sulfosuccinates, on peut citer par
exemple le monosulfosuccinate d'alcool laurylique
(C12/C14 70/30) oxyéthyléné (3 OE) commercialisé sous
les dénominations SETACIN 103 SPECIAL, REWOPOL SB-FA 30
K 4 par la société Witco, le sel di-sodique d'un hémisulfosuccinate
des alcools C12-C14, commercialisé sous
la dénomination SETACIN F SPECIAL PASTE par la société
Zschimmer Schwarz, l'oléamidosulfosuccinate di-sodique
oxyéthyléné (2 OE) commercialisé sous la dénomination
STANDAPOL SH 135 par la société Henkel, le
monosulfosuccinate d'amide laurique oxyéthyléné (5 OE)
commercialisé sous la dénomination LEBON A-5000 par la
société Sanyo, le sel di-sodique de monosulfosuccinate
de lauryl citrate oxyéthyléné (10 OE) commercialisé
sous la dénomination REWOPOL SB CS 50 par la société
Witco, le monosulfosuccinate de monoéthanolamide
ricinoléique commercialisé sous la dénomination
REWODERM S 1333 par la société Witco.</p>
    <p num="0155">Comme phosphates et alkylphosphates, on
peut citer par exemple les monoalkylphosphates et les
dialkylphosphates, tels que le monophosphate de lauryle
commercialisé sous la dénomination MAP 20 par la
société Kao Chemicals, le sel de potassium de l'acide
dodécylphosphorique, mélange de mono- et di-ester
(diester majoritaire) commercialisé sous la
dénomination CRAFOL AP-31 par la société Cognis, le
mélange de monoester et de di-ester d'acide 
octylphosphorique, commercialisé sous la dénomination
CRAFOL AP-20 par la société Cognis, le mélange de
monoester et de diester d'acide phophorique de
2-butyloctanol éthoxylé (7 moles d'OE), commercialisé
sous la dénomination ISOFOL 12 7 EO-PHOSPHATE ESTER par
la société Condea, le sel de potassium ou de
triéthanolamine de monoalkyl (C12-C13) phosphate
commercialisé sous les références ARLATONE MAP 230K-40
et ARLATONE MAP 230T-60 par la société Uniqema, le
lauryl phosphate de potassium commercialisé sous la
dénomination DERMALCARE MAP XC-99/09 par la société
Rhodia Chimie.</p>
    <p num="0156">Les polypeptides sont obtenus par exemple
par condensation d'une chaíne grasse sur les
aminoacides de céréale et notamment du blé et de
l'avoine. Comme polypeptides, on peut citer par exemple
le sel de potassium de la lauroyl protéine de blé
hydrolysée, commercialisé sous la dénomination
AMINOFOAM W OR par la société Croda, le sel de
triéthanolamine de cocoyl protéine de soja hydrolysée,
commercialisé sous la dénomination MAY-TEIN SY par la
société Maybrook, le sel de sodium des lauroyl aminoacides
d'avoine, commercialisé sous la dénomination
PROTEOL OAT par la société Seppic, l'hydrolysat de
collagène greffé sur l'acide gras de coprah,
commercialisé sous la dénomination GELIDERM 3000 par la
société Deutsche Gelatine, les protéines de soja
acylées par des acides de coprah hydrogénés,
commercialisées sous la dénomination PROTEOL VS 22 par
la société Seppic. </p>
    <p num="0157">Les dérivés anioniques d'alkylpolyglycosides
peuvent être notamment des citrates,
tartrates, sulfosuccinates, carbonates et éthers de
glycérol obtenus à partir des alkyl polyglycosides et
notamment de poly-alkyl-glucosides. On peut citer par
exemple le sel de sodium d'ester tartrique de
cocoylpolyglycoside (1,4), commercialisé sous la
dénomination EUCAROL AGE-ET par la société Cesalpinia,
le sel di-sodique d'ester sulfosuccinique de
cocoylpolyglycoside (1,4), commercialisé sous la
dénomination ESSAI 512 MP par la société Seppic, le sel
de sodium d'ester citrique de cocoyl polyglycoside
(1,4) commercialisé sous la dénomination EUCAROL
AGE-EC® par la société Cesalpinia. Un autre dérivé
d'holoside anionique peut être le dodécyl-D-galactoside
uronate de sodium commercialisé sous la dénomination
DODECYL-D-GALACTOSIDE URONATE DE SODIUM par la société
SOLIANCE.</p>
    <p num="0158">Les savons d'acide gras qui peuvent être
utilisés comme tensioactifs anioniques sont des acides
gras d'origine naturelle ou synthétique, salifiés par
une base minérale ou organique. La chaíne grasse peut
comporter de 6 à 22 atomes de carbone, de préférence de
8 à 18 atomes de carbone. La base minérale ou organique
peut être choisie parmi les métaux alcalins ou
alcalino-terreux, les aminoacides et les aminoalcools.
Comme sels, on peut utiliser par exemple les sels de
sodium, de potassium, de magnésium, de triéthanolamine,
de N-méthylglucamine, de lysine et d'arginine. Comme
savons, on peut citer par exemple les sels de potassium
ou de sodium des acides laurique, myristique, 
palmitique, stéarique (laurate, myristate, palmitate et
stéarate de potassium ou de sodium), et leurs mélanges.</p>
    <p num="0159">Comme tensioactifs amphotères et
zwitterioniques, on peut utiliser par exemple, les
bétaïnes, les N-alkylamidobétaïnes et leurs dérivés,
les dérivés de la glycine, les sultaïnes, les alkyl
polyaminocarboxylates, les alkylamphoacétates et leurs
mélanges.</p>
    <p num="0160">Comme bétaïnes, on peut citer par exemple
la cocobétaïne comme le produit commercialisé sous la
dénomination DEHYTON AB-30 par la société Henkel, la
laurylbétaïne comme le produit commercialisé sous la
dénomination GENAGEN KB par la société Clariant, la
laurylbétaïne oxyéthylénée (10 OE), comme le produit
commercialisé sous la dénomination LAURYLETHER(10
OE)BETAINE par la société Shin Nihon Rica, la
stéarylbétaïne oxyéthylénée (10 OE) comme le produit
commercialisé sous la dénomination STEARYLETHER(10
OE)BETAINE par la société Shin Nihon Rica.</p>
    <p num="0161">Parmi les N-alkylamidobétaines et leurs
dérivés, on peut citer par exemple la cocamidopropyl
bétaine commercialisée sous la dénomination LEBON 2000
HG par la société Sanyo, ou commercialisée sous la
dénomination EMPIGEN BB par la société Albright &amp;
Wilson, la lauramidopropyl bétaïne commercialisée sous
la dénomination REWOTERIC AMB12P par la société Witco.</p>
    <p num="0162">Comme sultaïnes, on peut citer le cocoylamidopropylhydroxy-sulfobétaine
commercialisé sous la
dénomination CROSULTAINE C-50 par la société Croda.</p>
    <p num="0163">Comme alkyl polyaminocarboxylates (APAC),
on peut citer le cocoylpolyamino-carboxylate de sodium, 
commercialisé sous la dénomination AMPHOLAK 7 CX/C,et
AMPHOLAK 7 CX par la société Akzo Nobel, le stéarylpolyamidocarboxylate
de sodium commercialisé sous la
dénomination AMPHOLAK 7 TX/C par la société Akzo Nobel,
la carboxyméthyloléyl-polypropylamine de sodium,
commercialisé sous la dénomination AMPHOLAK XO7/C par
la société Akzo Nobel.</p>
    <p num="0164">Comme alkylamphoacétates, on peut citer par
exemple le N-cocoyl-N-carboxyméthoxyéthyl-N-carboxyméthyl-éthylènediamine
N-di-sodique (nom CTFA :
disodium cocamphodiacetate) comme le produit
commercialisé sous la dénomination MIRANOL C2M
CONCENTRE NP par la société Rhodia Chimie, et le
N-cocoyl-N-hydroxyéthyl-N-carboxyméthyl-éthylènediamine
N-sodique (nom CTFA : sodium cocamphoacétate).</p>
    <p num="0165">Lorsque la composition selon l'invention
est sous une forme solide, particulaire, de préférence
pulvérulente, on préfère, parmi les tensioactifs,
utiliser ceux pouvant se présenter sous forme de poudre
qui sont, par exemple, le cocoylisethionate de sodium,
le mono-sulfosuccinate de mono-éthanolamide
ricinoléique, commercialisé sous la dénomination
REWODERM S 1333 par la Société WITCO, le
N-lauroyl-L-glutamate monosodique (AMISOFT LS-11) et le
palmitoyl méthyltaurate de sodium, commercialisé sous
la dénomination NIKKOL PMT par la Société NIKKOL.</p>
    <p num="0166">La phase aqueuse peut éventuellement, en
outre, comprendre un agent gélifiant à une
concentration massique de 0,01 à 20 % du poids total de
la composition, à la condition que le bain soit fluide
à une température inférieure à 25°C. </p>
    <p num="0167">Dans les compositions moussantes de
l'invention, sous forme fluide, liquide, la phase
aqueuse est de préférence constituée par un milieu
physiologiquement acceptable permettant une application
topique et notamment cosmétique.</p>
    <p num="0168">On entend dans la présente demande par
"milieu physiologiquement acceptable" un milieu
compatible avec toutes les matières kératiniques telles
que la peau y compris le cuir chevelu, les ongles, les
muqueuses, les yeux et les cheveux ou toute autre zone
cutanée du corps.</p>
    <p num="0169">Le milieu physiologiquement acceptable des
compositions moussantes de l'invention comprend de
l'eau. La quantité d'eau peut aller de 30 à 99,98 % en
poids et de préférence de 40 à 95 % en poids par
rapport au poids total de la composition.</p>
    <p num="0170">L'eau utilisée peut être outre de l'eau,
une eau florale telle que l'eau de bleuet, une eau
minérale telle que l'eau de Vittel, l'eau de LUCAS ou
l'eau de la Roche Posay et/ou une eau thermale.</p>
    <p num="0171">Le milieu physiologiquement acceptable peut
contenir, outre l'eau, un ou plusieurs solvants choisis
parmi les alcools inférieurs comportant de 1 à 8 atomes
de carbone, tels que l'éthanol ; les polyols tels que
la glycérine ; les glycols comme le butylène glycol,
l'isoprène glycol, le propylène glycol, les
polyéthylène glycols tels que le PEG-8 ; le sorbitol ;
les sucres tels que le glucose, le fructose, le
maltose, le lactose et le sucrose ; et leurs mélanges.
La quantité de solvant(s) peut aller de 0,5 à 30 % en 
poids et de préférence de 5 à 20 % en poids par rapport
au poids total de la composition.</p>
    <p num="0172">Les compositions gélifiantes de l'invention
peuvent encore contenir des adjuvants habituels dans
les domaines cosmétique et dermatologique, tels que les
charges minérales ou organiques, les actifs hydrophiles
ou lipophiles, les conservateurs, les gélifiants, les
plastifiants, les antioxydants, les parfums, les
absorbeurs d'odeur, les anti-mottants (agents évitant
l'agglomération de particules solides), les
séquestrants (EDTA), les ajusteurs de pH acides ou
basiques ou des tampons, et des matières colorantes
(pigments ou colorants ou nacres). Les quantités de ces
différents additifs sont celles classiquement utilisées
dans les domaines considérés, et par exemple de 0,01 à
20 % du poids total de la composition. Bien entendu,
l'homme de l'art veillera à choisir le ou les éventuels
composés à ajouter aux compositions moussantes selon
l'invention de manière telle que les propriétés
avantageuses attachées intrinsèquement à ces
compositions ne soient pas, ou substantiellement pas,
altérées par l'addition envisagée.</p>
    <p num="0173">Par charges, il faut comprendre des
particules incolores ou blanches, minérales ou de
synthèse, lamellaires ou non lamellaires, destinées à
donner du corps ou de la rigidité à la composition
et/ou de la douceur, de la matité et de l'uniformité au
maquillage. Comme charges, on peut notamment citer le
talc, le mica, la silice, le nitrure de bore,
l'oxychlorure de bismuth, le kaolin, les poudres de
Nylon telles que Nylon-12 (Orgasol commercialisé par la 
société Atochem), les poudres de polyéthylène, le
Téflon (poudres de polymères de tétrafluoroéthylène),
les poudres de polyuréthanne, les poudres de
polystyrène, les poudres de polyester, l'amidon
éventuellement modifié, des microsphères de
copolymères, telles que celles commercialisées sous les
dénominations Expancel par la société Nobel Industrie,
les microéponges comme le Polytrap commercialisé par la
société Dow Corning, les microbilles de résine de
silicone telles que celles commercialisées par la
société Toshiba sous la dénomination Tospearl, le
carbonate de calcium précipité, le carbonate et
l'hydrocarbonate de magnésium, l'hydroxyapatite, les
microsphères de silice creuses (Silica Beads de la
Société Maprecos), les microcapsules de verre ou de
céramique, les savons métalliques dérivés d'acides
organiques carboxyliques ayant de 8 à 22 atomes de
carbone, de préférence de 12 à 18 atomes de carbone,
par exemple le stéarate de zinc, de magnésium ou de
lithium, le laurate de zinc, le myristate de magnésium,
et leurs mélanges.</p>
    <p num="0174">Par pigments, il faut comprendre des
particules blanches ou colorées, minérales ou
organiques, insolubles dans le milieu, destinées à
colorer et/ou opacifier la composition. Ils peuvent
être blancs ou colorés, minéraux et/ou organiques, de
taille usuelle ou nanométrique. On peut citer, parmi
les pigments et les nanopigments minéraux, les dioxydes
de titane, de zirconium ou de cérium, ainsi que les
oxydes de zinc, de fer ou de chrome, les nanotitanes
(nanopigments de dioxyde de titane), les nanozincs 
(nanopigments d'oxyde de zinc), le bleu ferrique. Parmi
les pigments organiques, on peut citer le noir de
carbone, et les laques comme les sels de calcium, de
baryum, d'aluminium ou de zirconium, de colorants
acides tels que les colorants halogéno-acides, azoïques
ou anthraquinoniques.</p>
    <p num="0175">Par nacres, il faut comprendre des
particules irisées qui réfléchissent la lumière. Parmi
les nacres envisageables, on peut citer la nacre
naturelle, le mica recouvert d'oxyde de titane, d'oxyde
de fer, de pigment naturel ou d'oxychlorure de bismuth
ainsi que le mica titane coloré.</p>
    <p num="0176">On peut ajouter aux compositions de
l'invention, lorsqu'elles sont fluides, un agent
gélifiant (différent du composé ou polymère gélifiant
déjà décrit plus haut et dont les propriétés de
gélification par chauffage sont réversibles avec la
température) afin de régler la texture de la
composition et d'accéder à une large gamme de textures
allant du lait à la crème. Le composé gélifiant, dont
il est question ici, est un composé gélifiant classique
présentant des propriétés de gélification indépendantes
de la température. Comme on l'a déjà mentionné plus
haut, les compositions selon l'invention peuvent à
faible température, par exemple à température ambiante,
« dans le pot », revêtir toute texture souhaitable. Il
n'y a aucune restriction sur la texture que la
composition peut avoir, avant mise en oeuvre.</p>
    <p num="0177">En particulier, la composition ne doit pas
contenir obligatoirement un agent gélifiant autre que
le composé ou polymère pour que lors de l'utilisation, 
on obtienne une mousse gélifiée. En effet, grâce au
polymère ou composé spécifique inclus dans la
composition de l'invention, la mousse obtenue lors de
l'augmentation de température se produisant, par
exemple, lors de l'utilisation de la composition, est
gélifiée, stable, quelle que soit la texture, la forme
de la composition de bain avant utilisation. On
n'inclura donc un gélifiant dans la composition que si
on souhaite que celle-ci ait un aspect gélifié, cet
aspect n'étant selon l'invention qu'un aspect
particulier parmi la multitude d'aspects, de textures,
de formes que peut avoir la composition de bain.</p>
    <p num="0178">Selon un mode préféré de réalisation de
l'invention, la composition a pas ou peu d'agent
gélifiant (moins de 0,1 %).</p>
    <p num="0179">Les gélifiants utilisables peuvent être des
gélifiants hydrophiles. A titre d'exemples de
gélifiants hydrophiles, on peut citer en particulier
les polymères carboxyvinyliques (carbomer), les
copolymères acryliques tels que les copolymères
d'acrylates/alkylacrylates, les polyacrylamides comme
par exemple les copolymères réticulés vendus sous les
noms Sepigel 305 (nom C.T.F.A. : polyacrylamide/C13-14
isoparaffin/Laureth 7) ou Simulgel 600 (nom C.T.F.A. :
acrylamide/sodium acryloyldimethyltaurate
copolymer/isohexadecane/polysorbate 80) par la Société
SEPPIC ; les polymères et copolymères d'acide
2-acrylamido 2-méthylpropane sulfonique, éventuellement
réticulés et/ou neutralisés, comme le poly(acide
2-acrylamido 2-méthylpropane sulfonique) commercialisé
par la Société HOECHST sous la dénomination commerciale 
« Hostacerin AMPS » (nom C.T.F.A. : ammonium
polyacryldimethyltauramide) ; les polysaccharides, les
gommes naturelles comme la gomme de xanthane, les
argiles, et leurs mélanges.</p>
    <p num="0180">La composition, lorsqu'elle est fluide,
peut contenir éventuellement une phase huileuse.</p>
    <p num="0181">Cette phase huileuse comporte de préférence
au moins une huile.</p>
    <p num="0182">Comme huiles utilisables dans la
composition de l'invention, on peut citer par exemple :
<ul list-style="bullet"><li>les huiles hydrocarbonées d'origine
animale, telles que le perhydrosqualène ;</li><li>les huiles hydrocarbonées d'origine
végétale, telles que les triglycérides liquides
d'acides gras comportant de 4 à 10 atomes de carbone
comme les triglycérides des acides heptanoïque ou
octanoïque ou encore, par exemple les huiles de
tournesol, de maïs, de soja, de courge, de pépins de
raisin, de sésame, de noisette, d'abricot, de
macadamia, d'arara, de tournesol, de ricin, d'avocat,
les triglycérides des acides caprylique/caprique comme
ceux vendus par la société Stearineries Dubois ou ceux
vendus sous les dénominations Miglyol 810, 812 et 818
par la société Dynamit Nobel, l'huile de jojoba,
l'huile de beurre de karité ;</li><li>les esters et les éthers de synthèse,
notamment d'acides gras, comme les huiles de formules
R<sup>1</sup>COOR<sup>2</sup> et R<sup>1</sup>OR<sup>2</sup> dans laquelle R<sup>1</sup> représente le reste
d'un acide gras comportant de 8 à 29 atomes de carbone,
et R<sup>2</sup> représente une chaíne hydrocarbonée, ramifiée ou
non, contenant de 3 à 30 atomes de carbone, comme par 
exemple l'huile de Purcellin, l'isononanoate
d'isononyle, le myristate d'isopropyle, le palmitate
d'éthyl-2-hexyle, le stéarate d'octyl-2-dodécyle,
l'érucate d'octyl-2-dodécyle, l'isostéarate
d'isostéaryle ; les esters hydroxylés comme
l'isostéaryl lactate, l'octylhydroxystéarate,
l'hydroxystéarate d'octyldodécyle, le diisostéarylmalate,
le citrate de triisocétyle, les heptanoates,
octanoates, décanoates d'alcools gras ; les esters de
polyol, comme le dioctanoate de propylène glycol, le
diheptanoate de néopentylglycol et le diisononanoate de
diéthylèneglycol ; et les esters du pentaérythritol
comme le tétraisostéarate de pentaérythrityle ;</li><li>les hydrocarbures linéaires ou ramifiés,
d'origine minérale ou synthétique, tels que les huiles
de paraffine, volatiles ou non, et leurs dérivés, la
vaseline, les polydécènes, le polyisobutène hydrogéné
tel que l'huile de parléam ;</li><li>des huiles essentielles naturelles ou
synthétiques telles que, par exemple, les huiles
d'eucalyptus, de lavandin, de lavande, de vétiver, de
litsea cubeba, de citron, de santal, de romarin, de
camomille, de sarriette, de noix de muscade, de
cannelle, d'hysope, de carvi, d'orange, de géraniol, de
cade et de bergamote ;</li><li>les alcools gras ayant de 8 à 26 atomes
de carbone, comme l'alcool cétylique, l'alcool
stéarylique et leur mélange (alcool cétylstéarylique),
l'octyl dodécanol, le 2-butyloctanol, le
2-hexyldécanol, le 2-undécylpentadécanol, l'alcool
oléique ou l'alcool linoléique ; </li><li>les huiles fluorées partiellement
hydrocarbonées et/ou siliconées comme celles décrites
dans le document JP-A-2-295912 ;</li><li>les huiles de silicone comme les
polyméthylsiloxanes (PDMS) volatiles ou non à chaíne
siliconée linéaire ou cyclique, liquides ou pâteux à
température ambiante, notamment les
cyclopolydiméthylsiloxanes (cyclométhicones) telles que
la cyclohexasiloxane ; les polydiméthylsiloxanes
comportant des groupements alkyle, alcoxy ou phényle,
pendant ou en bout de chaíne siliconée, groupements
ayant de 2 à 24 atomes de carbone ; les silicones
phénylées comme les phényltriméthicones, les
phényldiméthicones, les phényltriméthylsiloxydiphénylsiloxanes,
les diphényl-diméthicones, les
diphénylméthyldiphényl trisiloxanes, les
2-phényléthyltriméthyl-siloxysilicates, et les
polyméthylphénylsiloxanes ;</li><li>leurs mélanges.</li></ul></p>
    <p num="0183">On entend par « huile hydrocarbonée » dans
la liste des huiles citées ci-dessus, toute huile
comportant majoritairement des atomes de carbone et
d'hydrogène, et éventuellement des groupements ester,
éther, fluoré, acide carboxylique et/ou alcool.</p>
    <p num="0184">Les autres corps gras pouvant être présents
dans la phase huileuse sont par exemple les acides gras
comportant de 8 à 30 atomes de carbone, comme l'acide
stéarique, l'acide laurique, l'acide palmitique et
l'acide oléique ; les cires comme la lanoline, la cire
d'abeille, la cire de Carnauba ou de Candellila, les
cires de paraffine, de lignite ou les cires 
microcristallines, la cérésine ou l'ozokérite, les
cires synthétiques comme les cires de polyéthylène, les
cires de Fischer-Tropsch ; les gommes telles que les
gommes de silicone (diméthiconol) ; les résines de
silicone telles que la trifluorométhyl-C1-4-alkyldimethicone
et la trifluoropropyldimethicone ; et
les élastomères de silicone comme les produits
commercialisés sous les dénominations « KSG » par la
société Shin-Etsu, sous les dénominations « Trefil »,
« BY29 » ou « EPSX » par la société Dow Corning ou sous
les dénominations « Gransil » par la société Grant
Industries.</p>
    <p num="0185">Ces corps gras peuvent être choisis de
manière variée par l'homme du métier afin de préparer
une composition ayant les propriétés, par exemple de
consistance ou de texture, souhaitées.</p>
    <p num="0186">Quand elle est présente, la quantité de
phase huileuse peut aller par exemple de 0,01 à 50 % en
poids et de préférence de 0,1 à 30 % en poids par
rapport au poids total de la composition.</p>
    <p num="0187">La composition selon l'invention peut
constituer un gel de bain, des perles de bain, une
poudre pour le bain, un lait, une crème de bain, etc..</p>
    <p num="0188">A partir de la composition selon
l'invention, c'est-à-dire d'une composition susceptible
de mousser, mais qui ne mousse pas notamment dans le
récipient qui la contient, lors du stockage, on obtient
une mousse, c'est-à-dire une dispersion de bulles de
gaz dans une phase continue aqueuse en exerçant une
action mécanique, telle qu'une agitation, sur ladite
composition, ou plutôt sur le bain, dans lequel a été 
ajoutée la composition selon l'invention, qu'elle soit
fluide ou solide.</p>
    <p num="0189">Cette action mécanique peut être, notamment
due à l'agitation du bain par l'utilisateur et/ou par
un jet ou courant d'eau, ou par tout autre moyen
permettant de mélanger la composition ou le volume du
bain avec un courant de gaz pour former des bulles de
ce gaz dans la phase aqueuse. Le gaz inclus dans la
mousse est donc généralement de l'air.</p>
    <p num="0190">Les compositions de bain selon l'invention
peuvent par exemple être utilisées de la manière
suivante :
<ul list-style="bullet"><li>on introduit la composition selon
l'invention dans un volume d'eau destiné à former le
bain, cette masse ou volume d'eau peut se trouver déjà
à une température « élevée » supérieure à la
température de gélification ou bien à une température
inférieure ;</li><li>on agite l'ensemble du volume d'eau de
manière à répartir de manière homogène la composition
de l'invention dans le volume d'eau.</li></ul></p>
    <p num="0191">Dans le cas où la température de l'eau est
suffisamment élevée, il se formera alors immédiatement
un gel-mousse, la mousse se développant du fait de
l'agitation. Si le gel ne se forme pas, il est
nécessaire d'ajouter à la masse d'eau une quantité
supplémentaire de composition selon l'invention pour se
trouver dans les plages de concentration où la
gélification se produit. Si la température de l'eau
n'est pas suffisante, on pourra, par addition d'eau,
par exemple d'eau très chaude, faire en sorte que la 
température du bain dépasse la température de
gélification pour donner la texture gélifiée voulue, en
prenant soin d'ajouter la quantité suffisante de
composition selon l'invention dans le volume du bain.</p>
    <p num="0192">La température du bain gélifiée sera donc
généralement de 30 à 50°C.</p>
    <p num="0193">L'utilisateur peut se trouver dans le bain
préalablement ou postérieurement à l'introduction de la
composition de l'invention dans celui-ci.</p>
    <p num="0194">Peu à peu, la température du bain va
proprement diminuer et passer, par exemple, d'une
température de 30 à 50°C, qui est celle du bain
gélifiée, à une température de 5 à 30°C, à laquelle le
bain est fluidifié, et a une viscosité très réduite, du
fait de la disparition de l'effet de thermogélification
réversible du polymère ou composé inclus dans la
composition de bain selon l'invention. Cette diminution
de température se produit en une durée de temps, qui
correspond généralement à la durée d'un bain.</p>
    <p num="0195">On peut, bien sûr, accélérer ce
refroidissement et la fluidification concommittante du
bain en rajoutant de l'eau relativement plus froide au
bain, de manière à en abaisser la température jusque
dans les plages ou l'effet thermogélifiant, n'existe
plus.</p>
    <p num="0196">Une fois que le bain est redevenu fluide,
avec une viscosité faible, il peut être évacué
facilement du récipient, tel qu'une baignoire, dans
laquelle il se trouve, généralement sous l'effet de la
seule gravité ou avec l'assistance d'un rinçage à l'eau
froide. </p>
    <p num="0197">D'autres caractéristiques et avantages de
l'invention apparaítront mieux à la lecture de la
description qui suit, donnée à titre illustratif et non
limitatif.</p>
    <heading>
      <u style="single">Description détaillée des modes de
réalisation</u>
    </heading>
    <p num="0198">Les exemples suivants illustrent la
réalisation de compositions gélifiantes selon
l'invention comprenant les polymères préférés
comportant des unités hydrosolubles et des unités à
LCST spécifiques.</p>
    <p num="0199">Les polymères utilisés dans ces exemples
sont constitués par un squelette d'acide polyacrylique
(PAA) portant des chaínes latérales ou greffons
constituées par des unités à LCST spécifiques. Ils sont
caractérisés par la masse molaire du squelette
hydrosoluble (acide polyacrylique), la nature chimique
des chaínes à LCST, leur proportion massique dans le
polymère et leur masse molaire.</p>
    <p num="0200">Les caractéristiques des polymères utilisés
sont données dans le tableau I. <tables><table><tgroup cols="5"><tbody><row><entry align="center"/><entry align="center">Squelette hydrosoluble</entry><entry align="center">Greffons (unités à LCST)</entry><entry align="center">Proportion : unités à LCST dans polymère final (en poids)</entry><entry align="center">Taux de greffage (% en mole)</entry></row><row><entry align="left">Polymère 1</entry><entry align="left">Acide polyacrylique; PM=450 000</entry><entry align="left">(OE)<sub>6</sub>(OP)<sub>39</sub> statistique Jeffamine M-2005; PM=2 600</entry><entry align="center">51 %</entry><entry align="center">3,9%</entry></row><row><entry align="left">Polymère 2</entry><entry align="left">Acide polyacrylique; PM=550 000</entry><entry align="left">PolyN-isopropylacrylamide (pNIPAM) PM= 10 000</entry><entry align="center">49 %</entry><entry align="center">0,9%</entry></row><row><entry align="left">Polymère 3</entry><entry align="left">Acide polyacrylique; PM=450 000</entry><entry align="left">(OE)<sub>6</sub>(OP)<sub>39</sub> statistique Jeffamine M-2005 ; PM=2 600</entry><entry align="center">59 %</entry><entry align="center">5,3 %</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0201">Ces polymères sont préparés de la façon
suivante.</p>
    <heading>
      <u style="single">Préparation du Polymère 1</u>
    </heading>
    <p num="0202">Dans un réacteur de 500 ml muni d'un
réfrigérant, on dissout 3 g d'acide polyacrylique de
masse molaire moyenne 450 000 g/mole (Aldrich) dans
220 ml de N-méthyl pyrrolidone sous agitation à 60°C
pendant 12 h.</p>
    <p num="0203">On dissout 4,181 g de copolymère (OE)<sub>6</sub>(OP)<sub>39</sub>
statistique monoaminé, de masse molaire 2600 g/mole
ayant un point de trouble, à une concentration de 1% en 
poids dans l'eau, de 16°C (Jeffamine M-2005 de
Huntsman) dans 50 ml de N-méthylpyrrolidone sous
agitation, à 20°C, pendant 15 min.. La solution obtenue
est ajoutée goutte à goutte au milieu réactionnel
contenant l'acide polyacrylique, sous vive agitation à
60°C.</p>
    <p num="0204">On dissout 2,158 g de
dicyclohexylcarbodiimide dans 30 ml de
N-méthylpyrrolidone sous agitation à 20°C pendant
15 min.. La solution obtenue est ajoutée goutte à
goutte au milieu réactionnel contenant l'acide
polyacrylique et le copolymère (OE)<sub>6</sub>(OP)<sub>39</sub> statistique
monoaminé, sous vive agitation à 60°C. On agite le
mélange final pendant 12 h à 60°C.</p>
    <p num="0205">On refroidit le mélange à 20°C puis on le
place dans un réfrigérateur à 4°C pendant 24 h. Les
cristaux de dicyclohexylurée formés sont éliminés par
filtration du milieu réactionnel.</p>
    <p num="0206">Le polymère est alors neutralisé à l'aide
de 19 g de soude à 35 % (4 fois en excès par rapport au
nombre de mole d'acide acrylique), ce qui conduit à sa
précipitation. Après 12 h au repos, le milieu
réactionnel est filtré afin de récupérer le polymère
précipité. Celui-ci est séché sous vide à 35°C pendant
24 h.</p>
    <p num="0207">On récupère 13,55 g de solide qui sont
dissous dans 2 l d'eau désionisée. Cette solution est
ultrafiltrée à l'aide d'un système d'ultrafiltration
Millipore contenant une membrane dont le seuil de
coupure est fixée à 10 000 Daltons. La solution ainsi 
purifiée est lyophilisée afin de recueillir le polymère
sous forme solide.</p>
    <p num="0208">On obtient 7,05 g de polyacrylate de sodium
(450 000 g/mole) greffé par 3,9 % (en mole) de
copolymère (OE)<sub>6</sub>(OP)<sub>39</sub> statistique monoaminé.</p>
    <p num="0209">La proportion massiques des unités à LCST
dans le polymère final est de 51 %.</p>
    <p num="0210">Le polymère ainsi obtenu présente une
solubilité dans l'eau, à 20°C, d'au moins 10 g/l.</p>
    <heading>
      <u style="single">Préparation du polymère 2</u>
    </heading>
    <p num="0211">Le polymère 2 qui comporte des greffons de
poly-N-isopropylacrylamide (pNIPAM) est préparé par un
procédé en 2 étapes :</p>
    <heading>1) <u style="single">Synthèse d'oligomères pNIPAM portant une
extrémité réactive aminée</u></heading>
    <p num="0212">Dans un ballon tricol de 250 ml muni d'un
réfrigérant et d'une arrivée d'azote sont introduits
8 g de N-isopropylacrylamide et 80 ml de
diméthylsulfoxyde. Ce mélange est chauffé sous
agitation à 29°C à l'aide d'un bain-marie et placé sous
un barbotage d'azote. Après 45 min., 0,161 g de
chlorhydrate d'aminoéthanethiol préalablement dissous
dans 4 ml de diméthylsulfoxyde sont ajoutés au milieu
réactionnel. 5 min. après, 0,191 g de persulfate de
potassium dissous dans 8 ml de diméthylsulfoxyde sont
ajoutés au milieu réactionnel. Ce milieu réactionnel 
est maintenu sous agitation et atmosphère d'azote
pendant 3 h à 29°C.</p>
    <p num="0213">Les oligomères de poly
N-isopropylacrylamide (pNIPAM) synthétisés sont isolés
par précipitation du milieu réactionnel dans un mélange
d'acétone (40 % en volume) et d'hexane (60 %).</p>
    <heading>2) <u style="single">Greffage des oligomères de pNIPAM sur de
l'acide polyacrylique</u></heading>
    <p num="0214">Dans un ballon tricol de 250 ml muni d'un
réfrigérant sont dissous dans 100 ml de 1-méthyl
2-pyrrolydone 3 g d'acide polyacrylique de masse
molaire 550 000 g/mole, sous agitation à 60°C pendant
12 h. 3,757 g d'oligomères pNIPAM préalablement dissous
dans 25 ml de 1-méthyl 2-pyrrolidone sont introduits
goutte à goutte dans le milieu réactionnel sous
agitation. 15 min. après, 0,776 g de
dicyclohexylcarbodiimide préalablement dissous dans
25 ml de 1-méthyl 2-pyrrolidone sont introduits goutte
à goutte dans le milieu réactionnel sous vive
agitation. Le milieu réactionnel est maintenu pendant
12 h à 60°C sous agitation.</p>
    <p num="0215">Le milieu réactionnel est alors refroidi à
20°C puis placé dans un réfrigérateur à 4°C pendant
24 h. Les cristaux de dicyclohexylurée formés sont
alors éliminés par filtration. Le polymère est alors
neutralisé à l'aide de 19 g de soude à 35 % (4 fois en
excès par rapport au nombre de mole d'acide acrylique),
ce qui conduit à sa précipitation. Après 12 h au repos,
le milieu réactionnel est filtré afin de récupérer le 
polymère précipité. Celui-ci est séché sous vide à 35°C
pendant 24 h.</p>
    <p num="0216">On récupère 10,2 g de solide qui sont
dissous dans 2 litres d'eau désionisée. Cette solution
est ultrafiltrée à l'aide d'un système
d'ultrafiltration Millipore contenant une membrane dont
le seuil de coupure est fixée à 10 000 Daltons. La
solution ainsi purifiée est lyophilisée afin de
recueillir le polymère sous forme solide.</p>
    <p num="0217">On obtient 4,8 g de polyacrylate de sodium
(450 000 g/mole) greffé par 0,9% (en mole) de poly
N-isopropylacrylamide.</p>
    <p num="0218">La proportion massique des unités à LCST
dans le polymère final est de 49%.</p>
    <p num="0219">De manière similaire à l'exemple 1, on a
préparé le polymère 3, dans lequel les greffons qui
sont les mêmes que dans le polymère 1, sont issus d'un
copolymère (OE)<sub>6</sub>(OP)<sub>39</sub> statistique monoaminé
(JEFFAMINE M-2005).</p>
    <p num="0220">On détermine les concentrations
d'agrégation critiques (CAC) des trois polymères
préparés plus haut, par rhéologie, selon la méthode
décrite précédemment, à l'aide d'un rhéomètre Haake
RS 150, équipé d'une géométrie cône/plan (35 mm, 2°) et
d'un bain thermostaté, afin de contrôler la température
entre 5 et 80°C. Les mesures ont été effectuées dans le
mode écoulement à une vitesse de cisaillement de
10 s<sup>-1</sup>, en faisant varier la température de 15 à 50°C à
une vitesse de 0,5°C/minute. </p>
    <p num="0221">Pour le polymère 1 dans NaCl 0,2 M ; la
concentration d'agrégation critique (CAC) est d'environ
1 % en poids.</p>
    <p num="0222">Pour le polymère 2 dans l'eau pure, la
concentration d'agrégation critique est d'environ 0,3 %
en poids.</p>
    <p num="0223">Tandis que pour le polymère 3 dans
NaCl 0,2 M, la concentration d'agrégation critique
(CAC) est d'environ 1 % en poids.</p>
    <p num="0224">Les mesures rhéologiques effectuées dans
les exemples suivants ont été effectuées de la même
manière et dans les mêmes conditions que celles
réalisées pour déterminer les CAC, mais en faisant
varier la température dans la plage de 20 à 35°C, à une
vitesse de 0,5°C/min.</p>
    <heading>
      <u style="single">Exemple 1</u>
    </heading>
    <p num="0225">Cet exemple décrit une composition pour le
bain comprenant 5 % en poids du polymère 1.</p>
    <heading>a) <u style="single">Composition (il ne s'agit, en fait, pas
de la composition de l'invention, mais en fait du bain
final préparé par incorporation de la composition de
l'invention (qui dans ce cas ne comprend que le
polymère et du sel) dans de l'eau)</u></heading>
    <p num="0226">
      <tables>
        <table>
          <tgroup cols="2">
            <tbody>
              <row>
                <entry align="left">Polymère 1</entry>
                <entry align="center">5 g</entry>
              </row>
              <row>
                <entry align="left">NaCl</entry>
                <entry align="center">1,17 g</entry>
              </row>
              <row>
                <entry align="left">Eau déminéralisée</entry>
                <entry align="center">93,83 g</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </tables>
    </p>
    <p num="0227">Cette composition est préparée par simple
introduction du polymère dans l'eau salée sous
agitation pendant 2 h.</p>
    <heading>b) <u style="single">Propriétés gélifiantes et élimination du
bain par refroidissement</u></heading>
    <p num="0228">Les propriétés gélifiantes de la
composition préparée ci-dessus, et sa fluidification
par refroidissement ont été mises en évidence par des
mesures rhéologiques.</p>
    <p num="0229">La composition de bain obtenue selon
l'invention présente les viscosités suivantes.</p>
    <p num="0230">Viscosité à 20°C (10s<sup>-1</sup>) = 0,015 Pa.s.</p>
    <p num="0231">Viscosité à 35°C (10s<sup>-1</sup>) = 10 Pa.s.</p>
    <p num="0232">Viscosité à 20°C, après chauffage à 35°C,
(10s<sup>-1</sup>) : 0,015 Pa.s.</p>
    <p num="0233">Le pouvoir gélifiant du polymère 1 permet
d'obtenir un bain gélifié à 35°C.</p>
    <p num="0234">Lorsque la température diminue de 35°C à
20°C, la composition se fluidifie et peut ainsi être
facilement éliminée.</p>
    <heading>
      <u style="single">Exemple 2</u>
    </heading>
    <p num="0235">Cet exemple décrit une composition pour le
bain comprenant 1 % en poids du polymère 2. </p>
    <heading>a) <u style="single">Composition</u></heading>
    <p num="0236">
      <tables>
        <table>
          <tgroup cols="2">
            <tbody>
              <row>
                <entry align="left">Polymère 2</entry>
                <entry align="center">1 g</entry>
              </row>
              <row>
                <entry align="left">Eau déminéralisée</entry>
                <entry align="center">99 g</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </tables>
    </p>
    <p num="0237">Cette composition est préparée par simple
introduction du polymère dans l'eau sous agitation
pendant 2 h.</p>
    <heading>b) <u style="single">Propriétés gélifiantes et élimination du
bain par refroidissement</u></heading>
    <p num="0238">Les propriétés gélifiantes de la
composition préparée ci-dessus et sa fluidification par
refroidissement ont été mises en évidence par des
mesures rhéologiques.</p>
    <p num="0239">La composition de bain obtenue selon
l'invention présente les viscosités suivantes.</p>
    <p num="0240">Viscosité à 20°C (10s<sup>-1</sup>) = 0,17 Pa.s.</p>
    <p num="0241">Viscosité à 35°C (10s<sup>-1</sup>) = 0,7 Pa.s.</p>
    <p num="0242">Viscosité à 20°C, après chauffage à 35°C,
(10s-1) : 0,16 Pa.s.</p>
    <p num="0243">Le pouvoir gélifiant du polymère 2 permet
d'obtenir un bain gélifié à 35°C.</p>
    <p num="0244">Lorsque la température diminue de 35°C à
20°C, la composition se fluidifie et peut ainsi être
facilement éliminée. </p>
    <heading>
      <u style="single">Exemple 3</u>
    </heading>
    <p num="0245">Cet exemple décrit une composition pour le
bain comprenant 5 % en poids du polymère 3 et 3 % d'un
tensioactif alkyl polyglycoside.</p>
    <p num="0246">Le tensioactif utilisé est un alkyl C<sub>10-14</sub>
polyglycoside, commercialisé sous le nom de
ORAMIX® NS10 par SEPPIC®.</p>
    <heading>a) <u style="single">Composition</u></heading>
    <p num="0247">
      <tables>
        <table>
          <tgroup cols="2">
            <tbody>
              <row>
                <entry align="left">Polymère 3</entry>
                <entry align="center">5 g</entry>
              </row>
              <row>
                <entry align="left">ORAMIX® NS10</entry>
                <entry align="center">3 g</entry>
              </row>
              <row>
                <entry align="left">Eau déminéralisée</entry>
                <entry align="center">92 g</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </tables>
    </p>
    <p num="0248">Cette composition est préparée par mélange
en proportions égales d'une solution à 10 % du polymère
3 et d'une solution à 6 % d'ORAMIX® NS10. Ces deux
solutions mères sont préparées par simple introduction
du polymère (ou du tensioactif) dans l'eau, sous
agitation, pendant 2 h.</p>
    <heading>b) <u style="single">Propriétés gélifiantes et élimination du
bain par refroidissement</u></heading>
    <p num="0249">Les propriétés gélifiantes de la
composition préparée ci-dessus et sa fluidification par
refroidissement ont été mises en évidence par des
mesures rhéologiques. </p>
    <p num="0250">La composition de l'invention présente les
viscosités suivantes.</p>
    <p num="0251">Viscosité à 20°C (10s<sup>-1</sup>) = 0,06 Pa.s.</p>
    <p num="0252">Viscosité à 35°C (10s<sup>-1</sup>) = 0,8 Pa.s.</p>
    <p num="0253">Viscosité à 20°C, après chauffage à 35°C,
(10s<sup>-1</sup>) : 0,07 Pa.s.</p>
    <p num="0254">Le pouvoir gélifiant du polymère 3 permet
d'obtenir un bain gélifié à 35°C.</p>
    <p num="0255">Lorsque la température diminue de 35°C à
20°C, la composition se fluidifie et peut ainsi être
facilement éliminée.</p>
    <heading>
      <u style="single">Exemple 4</u>
    </heading>
    <p num="0256">Cet exemple décrit un système thermogélifiant
et une composition pour le bain comprenant un polymère
associatif associé à un tensioactif formant des
structures en bicouche en solution aqueuse.</p>
    <heading>a) <u style="single">Système thermogélifiant</u></heading>
    <p num="0257">Polyacrylate de sodium de masse molaire
150 000 g/mole, greffé par 3 % (en mole) de chaínes
dodécyle, mis en présence du tensioactif alkyléthoxylé
C<sub>12</sub>(OE)<sub>4</sub>. </p>
    <heading>b) <u style="single">Composition du bain</u></heading>
    <p num="0258">
      <tables>
        <table>
          <tgroup cols="2">
            <tbody>
              <row>
                <entry align="left">Polymère</entry>
                <entry align="center">1 g</entry>
              </row>
              <row>
                <entry align="left">C<sub>12</sub>(OE)<sub>4</sub></entry>
                <entry align="center">3,24 g</entry>
              </row>
              <row>
                <entry align="left">Eau déminéralisée</entry>
                <entry align="center">95,76 g</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </tables>
    </p>
    <p num="0259">Cette composition est préparée par simple
mélange d'une solution à 2 % du polymère et d'une
solution à 6,48 % du tensioactif. Ces deux solutions
mères sont préparées par simple introduction du
polymère (ou du tensioactif) dans l'eau sous agitation.</p>
    <heading>c) <u style="single">Propriétés gélifiantes et élimination du
bain par refroidissement</u></heading>
    <p num="0260">Les propriétés gélifiantes de la
composition préparée ci-dessus et sa fluidification par
refroidissement ont été mises en évidence par des
mesures rhéologiques.</p>
    <p num="0261">La composition de l'invention présente les
viscosités suivantes :
<tables><table><tgroup cols="2"><tbody><row><entry align="left">Viscosité à 20°C (10 s<sup>-1</sup>)</entry><entry align="center">1 Pa.s</entry></row><row><entry align="left">Viscosité à 35°C (10 s<sup>-1</sup>)</entry><entry align="center">40 Pa.s</entry></row><row><entry align="left">Viscosité à 20°C, après chauffage à 35°C (10<sup>-1</sup>)</entry><entry align="center">1 Pa.s</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0262">Le pouvoir gélifiant du système polymère +
tensioactif permet d'obtenir un bain gélifié à 35°C.
Lorsque la température diminue de 35°C à 20°C, la 
composition se fluidifie et peut facilement être
éliminée.</p>
    <heading>
      <u style="single">Exemple 5</u>
    </heading>
    <p num="0263">Cet exemple décrit un système gélifiant et
une composition pour le bain comprenant de la méthyl
cellulose.</p>
    <heading>a) <u style="single">Système thermogélifiant</u></heading>
    <p num="0264">METHOCEL® A100 fourni par Dow Chemical ; son
degré de substitution en groupes méthoxy est compris
entre 1,6 et 1,8.</p>
    <heading>b) <u style="single">Composition du bain</u></heading>
    <p num="0265">
      <tables>
        <table>
          <tgroup cols="2">
            <tbody>
              <row>
                <entry align="left">Polymère</entry>
                <entry align="center">5 g</entry>
              </row>
              <row>
                <entry align="left">Eau déminéralisée</entry>
                <entry align="center">95 g</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </tables>
    </p>
    <p num="0266">Cette composition est préparée par simple
introduction du polymère dans l'eau sous agitation.</p>
    <heading>c) <u style="single">Propriétés gélifiantes et élimination du
bain par refroidissement</u></heading>
    <p num="0267">Les propriétés gélifiantes de la
composition préparée ci-dessus et sa fluidification par
refroidissement ont été mises en évidence par des
mesures rhéologiques. </p>
    <p num="0268">La composition de l'invention présente les
viscosités suivantes :
<tables><table><tgroup cols="2"><tbody><row><entry align="left">Viscosité à 20°C (10 s<sup>-1</sup>)</entry><entry align="center">1 Pa.s</entry></row><row><entry align="left">Viscosité à 40°C (10 s<sup>-1</sup>)</entry><entry align="center">10 Pa.s</entry></row><row><entry align="left">Viscosité à 20°C, après chauffage à 40°C (10 s<sup>-1</sup>)</entry><entry align="center">0,9 Pa.s</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0269">Le pouvoir gélifiant de ce polymère permet
d'obtenir un bain gélifié à 40°C. Lorsque la
température diminue de 40°C à 20°C, la composition se
fluidifie et peut facilement être éliminée.</p>
    <heading>
      <u style="single">Exemple 6</u>
    </heading>
    <p num="0270">Cet exemple décrit un système thermogélifiant
et une composition pour le bain comprenant un
copolymère bloc POE/POP/POE.</p>
    <heading>a) <u style="single">Système thermogélifiant</u></heading>
    <p num="0271">Pluronic P-85 fourni par BASF ; sa masse
molaire est de 4 500 g/mole ; la masse molaire des
blocs POE est égale à 1 125 g/mole et celle du bloc POP
est égale à 2 250 g/mole.</p>
    <heading>b) <u style="single">Composition du bain</u></heading>
    <p num="0272">
      <tables>
        <table>
          <tgroup cols="2">
            <tbody>
              <row>
                <entry align="left">Polymère</entry>
                <entry align="center">27 g</entry>
              </row>
              <row>
                <entry align="left">Eau déminéralisée</entry>
                <entry align="center">73 g</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </tables>
    </p>
    <p num="0273">Cette composition est préparée par simple
introduction du polymère dans l'eau sous agitation.</p>
    <heading>c) <u style="single">Propriétés gélifiantes et élimination du
bain par refroidissement</u></heading>
    <p num="0274">Les propriétés gélifiantes de la composition
préparée ci-dessus et sa fluidification par
refroidissement ont été mises en évidence par des
mesures rhéologiques.</p>
    <p num="0275">La composition de l'invention présente les
viscosités suivantes :
<tables><table><tgroup cols="2"><tbody><row><entry align="left">Viscosité à 20°C (10 s<sup>-1</sup>)</entry><entry align="center">0,03 Pa.s</entry></row><row><entry align="left">Viscosité à 35°C (10 s<sup>-1</sup>)</entry><entry align="center">150 Pa.s</entry></row><row><entry align="left">Viscosité à 20°C, après chauffage à 35°C (10 s<sup>-1</sup>)</entry><entry align="center">0,04 Pa.s</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0276">Le pouvoir gélifiant de ce polymère permet
d'obtenir un bain gélifié à 35°C. Lorsque la
température diminue à 35°C à 20°C, la composition se
fluidifie et peut facilement être éliminée. </p>
    <heading>
      <u style="single">REFERENCES</u>
    </heading>
    <p num="0277">
      <sl>
        <li>[1] N. SARKAR, J. Appl. Polym. Sci., 1979, 24, 1 073.</li>
        <li>[2] W. BROWN, K. SCHILLEN, M. ALMGREN, S. HVIDT,
P. BAHADUR, J. Phys. Chem., 1991, 95, 1 850.</li>
        <li>[3] A. CARLSSON, G. KARLSTROM, B. LINDMAN, Coll. Surf.
1990, 47, 147.</li>
        <li>[4] K. LOYEN, I. ILIOPOULOS, R. AUDEBERT, Langmuir,
1994, 10, 1 421.</li>
        <li>[5] D. HOURDET et al., Polymer, 1994, vol. 35, n° 12,
pages 2 624-2 630.</li>
        <li>[6] F. L'ALLORET et al., Coll. Polym. Sci., 1995,
vol. 273, pages 1 163-1 173.</li>
        <li>[7] F. L'ALLORET, Revue de l'Institut Français du
Pétrole, 1997, vol. 52, n° 2, pages 117-128.</li>
        <li>[8] EP-A-0 583 814.</li>
        <li>[9] EP-A-0 629 649.</li>
        <li>[10] WO-A-95 24430.</li>
        <li>[11] US-A-5 939 485.</li>
        <li>[12] WO-A-97 00275. </li>
        <li>[13] WO-A-98 48768.</li>
        <li>[14] WO-A-00 35961.</li>
        <li>[15] Articles de TAYLOR et al., Journal of Polymer
Science, part A : Polymer Chemistry, 1975, 13,
2 551.</li>
        <li>[16] J. BAILEY et al., Journal of Applied Polymer
Science, 1959, 1,56.</li>
        <li>[17] HESKINS et al., Journal of Macromolecular Science,
Chemistry A2, 1968, 1 441.</li>
        <li>[18] EP-A-0 566 438.</li>
        <li>[19] FR-A-2 739 556.</li>
      </sl>
    </p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Composition de bain gélifiante,
comprenant au moins un polymère ou composé gélifiant,
ledit polymère ou composé gélifiant étant un polymère
ou composé thermogélifiant dont les propriétés de
gélification par chauffage sont réversibles avec la
température.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Composition selon la revendication 1,
dans laquelle ledit polymère ou composé thermogélifiant
est choisi parmi les composés ou polymères suivants :
<claim-text><claim-text>les polymères hydrosolubles comprenant
des unités hydrosolubles et des unités présentant dans
l'eau une température inférieure critique de démixtion
(LCST) ;</claim-text><claim-text>les dérivés cellulosiques, tels que la
méthylcellulose et l'hydroxypropylméthylcellulose ;</claim-text><claim-text>les copolymères à blocs de type
polyoxyalkylénés ;</claim-text><claim-text>les éthers de cellulose non ioniques ;</claim-text><claim-text>les polymères hydrosolubles associatifs
en présence d'au moins un agent tensioactif, formant
des structures en bicouches en solution aqueuse.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Composition de bain selon la
revendication 2, dans laquelle ledit polymère ou
composé thermogélifiant est un polymère hydrosoluble
comprenant des unités hydrosolubles et des unités
présentant dans l'eau une température inférieure
critique de démixtion LCST.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Composition selon la revendication 3,
dans laquelle la température de démixtion par chauffage
en solution aqueuse desdites unités à LCST du polymère
est de 5 à 50°C pour une concentration massique dans
l'eau de 1 % desdites unités.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Composition de bain selon la
revendication 3, dans laquelle la température de
démixtion par chauffage en solution aqueuse des unités
à LCST du polymère est de 15 à 40°C pour une
concentration massique dans l'eau de 1 % desdites
unités.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Composition de bain selon la
revendication 3, dans laquelle le polymère se présente
sous la forme d'un polymère séquencé (ou blocs)
comprenant des séquences constituées d'unités
hydrosolubles alternées avec des séquences constituées
d'unités à LCST, ou sous la forme d'un polymère greffé
dont le squelette est formé d'unités hydrosolubles
ledit squelette étant porteur de greffons constitués
d'unités à LCST, lesdits polymères pouvant être
partiellement réticulés.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Composition de bain selon la
revendication 3, dans laquelle les unités hydrosolubles
sont, en totalité ou en partie, susceptibles d'être
obtenues par polymérisation, ou par polycondensation ou
encore sont constituées, en totalité ou en partie, par
des polymères naturels ou naturels modifiés.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Composition de bain selon la
revendication 7, dans laquelle les unités hydrosolubles
sont, en totalité ou en partie, susceptibles d'être
obtenues par polymérisation, notamment radicalaire,
d'au moins un monomère choisi parmi les monomères
suivants :<claim-text><claim-text>1) l'acide (méth)acrylique ;</claim-text><claim-text>2) les monomères vinyliques de formule (I)
suivante :

dans laquelle :
<claim-text><claim-text>R est choisi parmi H, -CH3, -C2H5 ou
-C3H7, et</claim-text><claim-text>X est choisi parmi :
<claim-text><claim-text>les oxydes d'alkyle de type -OR' où R'
est un radical hydrocarboné, linéaire ou ramifié,
saturé ou insaturé, ayant de 1 à 6 atomes de carbone,
éventuellement substitué par au moins un atome
d'halogène (iode, brome, chlore, fluor); un groupement
sulfonique (-SO3-), sulfate (-SO4-), phosphate (-PO4H2) ;
hydroxy (-OH) ; amine primaire (-NH2) ; amine
secondaire (-NHR1), tertiaire (-NR1R2) ou quaternaire
(-N+R1R2R3) avec R1, R2 et R3 étant, indépendamment l'un
de l'autre, un radical hydrocarboné, linéaire ou
ramifié, saturé ou insaturé ayant 1 à 6 atomes de
carbone, sous réserve que la somme des atomes de
carbone de R' + R1 + R2 + R3 ne dépasse pas 7 ; et</claim-text><claim-text>les groupements -NH2, -NHR4 et -NR4R5 dans
lesquels R4 et R5 sont indépendamment l'un de l'autre
des radicaux hydrocarbonés, linéaires ou ramifiés,
saturés ou insaturés ayant 1 à 6 atomes de carbone,
sous réserve que le nombre total d'atomes de carbone de
R4 + R5 ne dépasse pas 7, lesdits R4 et R5 étant
éventuellement substitués par un atome d'halogène
(iode, brome, chlore, fluor) ; un groupement hydroxy
(-OH) ; sulfonique (-SO3-) ; sulfate (-SO4-) ; phosphate
(-PO4H2) ; amine primaire (-NH2) ; amine secondaire
(NHR1), tertiaire (-NR1R2) et/ou quaternaire (-N+R1R2R3)
avec R1, R2 et R3 étant, indépendamment l'un de l'autre,
un radical hydrocarboné, linéaire ou ramifié, saturé ou
insaturé ayant 1 à 6 atomes de carbone, sous réserve
que la somme des atomes de carbone de
R4 + R5 + R1 + R2 + R3 ne dépasse pas 7 ;</claim-text></claim-text></claim-text></claim-text></claim-text><claim-text>3) l'anhydride maléique ;</claim-text><claim-text>4) l'acide itaconique ;</claim-text><claim-text>5) l'alcool vinylique de formule CH2=CHOH ;</claim-text><claim-text>6) l'acétate de vinyle de formule
CH2=CH-OCOCH3 ;</claim-text><claim-text>7) les N-vinyllactames tels que la
N-vinylpyrrolidone, la N-vinylcaprolactame et la
N-butyrolactame ;</claim-text><claim-text>8) les vinyléthers de formule CH2=CHOR6
dans laquelle R6 est un radical hydrocarboné, linéaire
ou ramifié, saturé ou insaturé, ayant de 1 à 6 atomes
de carbone ;</claim-text><claim-text>9) les dérivés hydrosolubles du styrène,
notamment le styrène sulfonate ;</claim-text><claim-text>10) le chlorure de diméthyldiallyl
ammonium ; et</claim-text><claim-text>11) la vinylacétamide.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Composition selon la revendication 8,
dans laquelle le monomère de formule (I) est choisi
parmi l'acide 2-acrylamido-2-méthylpropane sulfonique
(AMPS) et l'acide (méth)acrylique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Composition de bain selon la
revendication 7, dans laquelle les unités hydrosolubles
du polymère sont constituées en totalité ou en partie
par des polycondensats ou par des polymères naturels ou
naturels modifiés choisis parmi un ou plusieurs des
composants suivants :
<claim-text><claim-text>les polyuréthannes hydrosolubles ;</claim-text><claim-text>la gomme de xanthane ;</claim-text><claim-text>les alginates et leurs dérivés tels que
l'alginate de propylèneglycol ;</claim-text><claim-text>les dérivés de cellulose et notamment la
carboxyméthylcellulose, l'hydroxypropylcellulose,
l'hydroxyéthylcellulose et l'hydroxyéthylcellulose
quaternisée ;</claim-text><claim-text>les galactomannanes et leurs dérivés tels
que la gomme Konjac, la gomme de guar,
l'hydroxypropylguar, l'hydroxypropylguar modifié par
des groupements méthylcarboxylate de sodium, et le
chlorure de guar hydroxypropyl triméthyl ammonium ; et</claim-text><claim-text>la polyéthylène-imine.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Composition de bain selon l'une
quelconque des revendications 7 à 10, dans laquelle les
unités hydrosolubles du polymère ont une masse molaire
allant de 1 000 g/mole à 50 000 000 g/mole lorsqu'elles
constituent le squelette hydrosoluble d'un polymère
greffé, ou une masse molaire allant de 500 g/mole à
100 000 g/mole lorsqu'elles constituent un bloc d'un
polymère multiblocs.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Composition de bain selon l'une
quelconque des revendications 3 à 11, dans laquelle les
unités à LCST du polymère sont constituées d'un ou
plusieurs polymères choisis parmi les polymères
suivants :
<claim-text><claim-text>les polyéthers tels que le polyoxyde
d'éthylène (POE), le polyoxyde de propylène (POP), et
les copolymères statistiques d'oxyde d'éthylène (OE) et
d'oxyde de propylène (OP) ;</claim-text><claim-text>les polyvinylméthyléthers ;</claim-text><claim-text>les dérivés polymériques et
copolymériques N-substitués de l'acrylamide ayant une
LCST ; et</claim-text><claim-text>le poly-N-vinylcaprolactame et les
copolymères de N-vinyl caprolactame.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Composition de bain selon l'une
quelconque des revendications 3 à 12, dans laquelle les
unités à LCST du polymère sont constituées de poly
oxyde de propylène (OP)n où n est un nombre entier de
10 à 50, ou de copolymères statistiques d'oxyde
d'éthylène (OE) et d'oxyde de propylène (OP),
représentés par la formule :
(OE)m (OP)n
dans laquelle m est un nombre entier allant de 1 à 40,
de préférence de 2 à 20, et n est un nombre entier
allant de 10 à 60, de préférence de 20 à 50.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Composition de bain selon la
revendication 13, dans laquelle la masse molaire des
unités à LCST du polymère est de 500 à 5 300 g/mole, de
préférence de 1 500 à 4 000 g/mole.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Composition de bain selon l'une
quelconque des revendications 3 à 13, dans laquelle les
unités à LCST du polymère sont constituées par un
polymère choisi parmi le poly N-isopropylacrylamide, le
poly N-éthyl acrylamide et les copolymères de
N-isopropylacrylamide ou de N-éthylacrylamide et d'un
monomère vinylique choisi parmi les monomères ayant la
formule (I) donnée dans la revendication 8, l'anhydride
maléique, l'acide itaconique, la vinylpyrrolidone, le
styrène et ses dérivés, le chlorure de diméthyldiallyl
ammonium, la vinylacétamide, l'alcool vinylique,
l'acétate de vinyle, les vinyléthers et les dérivés de
l'acétate de vinyle.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Composition de bain selon la
revendication 15, dans laquelle la masse molaire des
unités à LCST du polymère est de 1 000 g/mole à
500 000 g/mole, de préférence de 2 000 à 50 000 g/mole.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Composition de bain selon l'une
quelconque des revendications 3 à 12, dans lequel les
unités à LCST du polymère sont constituées par un
poly-N-vinylcaprolactame ou un copolymère de
N-vinylcaprolactame et d'un monomère vinylique choisi
parmi les monomères répondant à la formule (I) donnée
dans la revendication 8, l'anhydride maléique, l'acide
itaconique, la vinylpyrrolidone, le styrène et ses
dérivés, le chlorure de diméthyldiallyl ammonium, la
vinylacétamide, l'alcool vinylique, l'acétate de
vinyle, les vinyléthers et les dérivés de l'acétate de
vinyle.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Composition de bain selon la
revendication 17, dans lequel la masse molaire des
unités à LCST est de 1 000 à 500 000 g/mole, de
préférence de 2 000 à 50 000 g/mole.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="19">
      <claim-text>Composition de bain selon l'une
quelconque des revendications 3 à 18, dans laquelle la
proportion massique des unités à LCST du polymère est
de 5 à 70 %, de préférence de 20 à 65 % et mieux encore
de 30 à 60 %, par rapport au polymère.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="20">
      <claim-text>Composition de bain selon l'une
quelconque des revendications 1 à 19, qui est sous
forme solide.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="21">
      <claim-text>Composition de bain selon la
revendication 20, qui est une composition en
particules.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="22">
      <claim-text>Composition de bain selon la
revendication 20 ou la revendication 21, dans laquelle
la concentration massique du polymère ou composé
thermogélifiant est de 0,5 à 1 g par gramme de
composition solide.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="23">
      <claim-text>Composition de bain selon l'une
quelconque des revendications 1 à 19 qui est une
composition liquide comportant essentiellement une
phase aqueuse continue.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="24">
      <claim-text>Composition de bain selon la
revendication 23, dans laquelle ladite phase aqueuse
continue se présente sous la forme d'une solution
aqueuse concentrée en polymère ou composé.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="25">
      <claim-text>Composition de bain fluide selon la
revendication 23 ou 24, dans laquelle la concentration
massique en polymère ou composé de la phase aqueuse est
de 0,1 à 90 %.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="26">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des
revendications 1 à 25, qui est une composition
moussante.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="27">
      <claim-text>Composition de bain selon l'une
quelconque des revendications 1 à 26, contenant, en
outre, au moins un agent tensioactif moussant.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="28">
      <claim-text>Composition selon la revendication 27,
dans laquelle ledit agent tensioactif moussant est non
ionique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="29">
      <claim-text>Composition selon l'une quelconque des
revendications 1 à 28, dans laquelle la phase aqueuse
ou la composition solide est constituée par un milieu
physiologiquement acceptable permettant une application
topique et notamment cosmétique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="30">
      <claim-text>Utilisation du polymère ou composé tel
que décrit dans l'une quelconque des revendications 1 à
8, pour gélifier un volume ou une masse d'eau à une
température déterminée dans un récipient, et fluidifier
ledit volume d'eau lors de son refroidissement, afin de
faciliter l'évacuation dudit récipient.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
