<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1229104-A2" country="EP" doc-number="1229104" kind="A2" lang="DE" family-id="7672381" status="new" date-produced="20090516" date="20020807">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1229104-A2" status="new" fvid="23517383">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1229104</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020807</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02001575-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02001575</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020123</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10104368-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10104368</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010201</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08G  65/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08G  65/26        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C11D   1/72        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C11D   1/72        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C11D   1/825       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C11D   1/825       20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C11D   3/20        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C11D   3/20        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">C08G  65/26C1L</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C11D   1/72B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C11D   1/825</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C11D   3/20C</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Spül- und Reinigungsmittel</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Rinsing and cleaning agent</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Produit de rinçage et de nettoyage</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>COGNIS DEUTSCHLAND GMBH</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>COGNIS DEUTSCHLAND GMBH &amp; CO. KG</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Cognis Deutschland GmbH &amp;amp; Co. KG</last-name>
            <address>
              <street>Henkelstrasse 67</street>
              <city>40589 Düsseldorf</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ELSNER MICHAEL</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>RATHS HANS-CHRISTIAN DR</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>WEUTHEN MANFRED DR</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ELSNER, MICHAEL</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>RATHS, HANS-CHRISTIAN, DR.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>WEUTHEN, MANFRED, DR.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ELSNER, MICHAEL</last-name>
            <address>
              <street>Hülsbecker Platz 7</street>
              <city>42579 Heiligenhaus</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>RATHS, HANS-CHRISTIAN, DR.</last-name>
            <address>
              <street>Nelly-Sachs-Strasse 13</street>
              <city>40789 Monheim</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>WEUTHEN, MANFRED, DR.</last-name>
            <address>
              <street>Louveciennesstrasse 33</street>
              <city>40764 Langenfeld</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Die Erfindung betrifft Spül- und Reinigungsmittel, enthaltend Hydroxymischether, gegebenenfalls weitere
nichtionische Tenside und anionische Tenside, sowie die Verwendung derartiger Mischungen in Spül- und
Reinigungsmittel.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>New polyethylene glycol hydroxy mixed ethers (I) have a linear or branched, 4-22C alk(en)yl group, a linear or branched, 4-24C 2-hydroxyalk(en)yl group and 40-80 ethylene oxide units. New polyethylene glycol hydroxy mixed ethers are of formula (I): R&lt;1&gt;O(CH2CH2O)xCH2CH(OH)R&lt;2&gt; (I) R&lt;1&gt; = linear or branched, 4-22C alkyl and/or alkenyl; R&lt;2&gt; = linear or branched, 2-22C alkyl and/or alkenyl; and x = 40-80. An Independent claim is also included for agents containing (I) and other usual contents for laundry, dish-washing and other detergents.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <heading>
      <b>
        <u style="single">Gebiet der Erfindung</u>
      </b>
    </heading>
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft Spül- und Reinigungsmittel, enthaltend Hydroxymischether, gegebenenfalls weitere
nichtionische Tenside und anionische Tenside, sowie die Verwendung derartiger Mischungen in Spül- und
Reinigungsmittel.</p>
    <heading>
      <b>
        <u style="single">Stand der Technik</u>
      </b>
    </heading>
    <p num="0002">Mittel für das Spülen und Reinigen harter, nichttextiler Oberflächen, die im Haushalt und Gewerbesektor
vorkommen sollen meist bei Anwendung ein geringfügiges Schaumvolumen entwickeln, das sich innerhalb
von wenigen Minuten signifikant weiter verringert. Mittel dieser Art sind seit langem bekannt und im Markt etabliert.
Es handelt sich dabei im wesentlichen um wäßrige Tensidlösungen unterschiedlicher Art mit oder ohne
Zusatz von Buildern, Lösungsvermittlern (Hydrotropen) oder Lösungsmitteln. Zum Nachweis der Wirksamkeit
bei Beginn der Reinigungsarbeit wird vom Verbraucher zwar ein gewisses Schäumen der Anwendungslösung
gewünscht, der Schaum soll jedoch rasch zusammenfallen, damit einmal gereinigte Flächen nicht nachgewischt
werden müssen. Zu diesem Zweck werden Mittel der genannten Art üblicherweise mit schwach
schäumenden nichtionischen Tensiden versetzt.

Besonders an maschinell gespültes Geschirr werden heute höhere Anforderungen gestellt als an manuell
gespültes Geschirr. So wird auch ein von Speiseresten völlig gereinigtes Geschirr dann als nicht einwandfrei
bewertet, wenn es nach dem maschinellen Geschirrspülen noch weißliche, auf Wasserhärte oder anderen
mineralischen Salzen beruhende Flecken aufweist, die mangels Netzmittel aus eingetrockneten
Wassertropfen stammen.

Um glanzklares und fleckenloses Geschirr zu erhalten, setzt man daher Klarspüler ein. Der Zusatz von
flüssigem oder festem Klarspüler, der separat zugegeben werden kann, oder bereits in gebrauchsfertiger
Darreichungsform mit dem Reinigungsmittel und/oder Regeneriersalz zusammen ("2 in 1", "3 in 1", z.B. in
Form von Tabs und Pulvern) vorliegt, sorgt dafür, dass das Wasser möglichst vollständig vom Spülgut abläuft,
sodass die unterschiedlichen Oberflächen am Ende des Spülprogramms rückstandsfrei und glänzend sind.

Marktübliche Klarspülmittel stellen Gemische z.B. aus nichtionischen Tensiden, Lösungsvermittlern, organischen
Säuren und Lösungsmitteln, Wasser sowie ggf. Konservierungsmittel und Duftstoffe dar. </p>
    <p num="0003">Die Aufgabe der Tenside in diesen Mitteln besteht darin, die Grenzflächenspannung des Wassers so zu
beeinflussen, dass es in einem möglichst dünnen, zusammenhängenden Film vom Spülgut ablaufen kann, so
dass beim anschließenden Trocknungsvorgang keine Wassertropfen, Streifen oder Filme zurückbleiben
(sogenannte Netzwirkung).

Deswegen müssen Tenside in Klarspülern auch den durch Speisereste auftretenden Schaum in der
Geschirrspülmaschine dämpfen. Da die Klarspüler meist Säuren für eine Verbesserung des Klartrockeneffekts
enthalten, müssen die eingesetzten Tenside zusätzlich relativ hydrolyseunempfindlich gegenüber Säuren sein.
Klarspüler werden sowohl im Haushalt als auch im gewerblichen Bereichen eingesetzt. In Haushaltsgeschirrspülern
wird der Klarspüler meist nach dem Vorspül- und Reinigungsgang bei knapp 40°C-65°C zudosiert. Die
gewerblichen Geschirrspülmaschinen arbeiten mit nur einer Reinigungsflotte, die lediglich durch Zugabe der
Klarspüllösung aus dem vorhergehenden Spülvorgang erneuert wird. Es findet also während des gesamten
Spülprogrammes kein vollständiger Wasseraustausch statt. Daher muß der Klarspüler auch schaumdämpfend
wirken, temperaturstabil sein bei einem starken Temperaturgefälle von 85-35°C und außerdem ausreichend
stabil gegen Alkali und Aktivchlor sein.</p>
    <p num="0004">In der deutschen Offenlegungsschrift <b>DE 19738866</b> werden Tensidmischungen aus Hydroxymischethern und
nichtionischen Tensiden, wie Fettalkoholpolyethylenglycol/polypropylenglycolether, gegebenenfalls
endgruppenverschlossen, beschrieben, die ein sehr gutes Schaumverhalten aufweisen und in Klarspülmitteln
hervorragende Klarspüleffekte zeigen.

Aus der deutschen Offenlegungsschrift <b>DT 2432757</b> ist bekannt, das Hydroxymischether als Schaumdämpfungsmittel
in Wasch-, Spül- und Reinigungsmittel eingesetzt werden.</p>
    <p num="0005"><b>Aufgabe</b> der vorliegenden Erfindung war es, Spül- und Reinigungsmittel zu entwickeln, die gleichzeitig ein
gutes Schaum- und Reinigungsverhalten, insbesondere ein sehr gutes Ablaufverhalten an
Kunststoffoberflächen und eine hohe Materialverträglichkeit der zu reinigenden Oberflächen zeigen.
Außerdem sollten Hydroxymischether bereitgestellt werden, die sich besonders vorteilhaft in feste
Formulierungen einarbeiten lassen.

Die <b>Aufgabe wurde gelöst,</b> indem Hydroxymischether entwickelt wurden, die neben ihrer
schaumdämpfenden Wirkung auch eine hohe Verträglichkeit gegenüber Kunststoff zeigen.
Überraschenderweise bestechen die erfindungsgemäßen Hydroxymischether vor allem durch ihr farblose,
klares Aussehen, das eine Einarbeitung in eine Vielzahl von Spül- und Reinigungsmitteln, ohne aufwendigen
Bleichvorgang erst möglich macht. </p>
    <heading>
      <b>
        <u style="single">Beschreibung der Erfindung</u>
      </b>
    </heading>
    <p num="0006">Gegenstand der Erfindung sind Spül- und Reinigungsmittel enthaltend

   Hydroxymischether (HME) der Formel (I)
<st32:che xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/">R<sup>1</sup>O[CH<sub>2</sub>CHR<sup>4</sup>O]<sub>x</sub>[CH<sub>2</sub>CHR<sup>3</sup>O]<sub>y</sub>CH<sub>2</sub>CH(OH)R<sup>2</sup></st32:che><sl><li>in der R<sup>1</sup> für Alkyl- und/oder Alkenylrest mit 4 bis 22 Kohlenstoffatomen</li><li>R<sup>2</sup> für einen Alkyl- und/oder Alkenylrest mit 2 bis 22 Kohlenstoffatomen</li><li>R<sup>4</sup> für Wasserstoff oder einen Methylrest</li><li>R<sup>3</sup> für Wasserstoff oder einen Methylrest</li><li>x für 1 bis 40,</li><li>y für 1 bis 40, wobei x+y&gt;=1 ist, steht</li><li>steht, dadurch gekennzeichnet, dass die Alkyleneinheiten [CH<sub>2</sub>CHR<sup>4</sup>O] und [CH<sub>2</sub>CHR<sup>3</sup>O] randomized
vorliegen.</li></sl></p>
    <p num="0007">Es sind solche Hydroxymischether bevorzugt, die die Alkyleneinheiten [CH<sub>2</sub>CHR<sup>4</sup>O] und [CH<sub>2</sub>CHR<sup>3</sup>O],
vorzugsweise Ethylenoxid und Propylenoxid <b>"randomized"</b> enthalten, d.h. durch das vorherige Vermischen
der Alkoxylierungsreagenzien und Reaktion mit dem Alkohol und anschließender Epoxidverschluß werden
Hydroxymischether erhalten, die über eine statistische, zufällige Verteilung der Alkyleneinheiten verfügen.

Insbesondere bevorzugt sind Hydroxymischether, die Ethylenoxid- und Propylenoxid-Einheiten randomized im
Verhältnis 40:1 bis 40:5 enthalten.</p>
    <heading>
      <u style="single">Hydroxymischether</u>
    </heading>
    <p num="0008">Hydroxymischether sind literaturbekannt und werden beispielsweise in der deutschen Anmeldung <b>DE
19738866</b> beschrieben.

Sie werden hergestellt durch Umsetzung von 1,2-Epoxyalkanen (R<sup>2</sup>CHOCH<sub>2</sub>), wobei R<sup>2</sup> für einen Alkylund/oder
Alkenylrest mit 2 bis 22, insbesondere 6 bis 16 Kohlenstoffatomen steht, mit alkoxylierten Alkoholen.
Bevorzugt im Sinne der Erfindung werden solche Hydroxymischether, die sich von Alkoxylaten von
einwertigen Alkoholen der Formel R<sup>1</sup>-OH mit 4 bis 18 Kohlenstoffatomen ableiten, wobei R<sup>1</sup> für einen
aliphatischen, gesättigten, geradkettigen oder verzweigten Alkylrest, insbesondere mit 6 bis 16 Kohlenstoffatomen,
steht. </p>
    <p num="0009">Beispiele für geeignete geradkettige Alkohole sind Butanol-1, Capron-, Önanth-, Capryl-, Pelargon-,
Caprinalkohol, Undecanol-1, Laurylalkohol, Tridecanol-1, Myristylalkohol, Pentadecanol-1, Palmitylakohol,
Heptadecanol-1, Stearylalkohol, Nonadecanol-1, Arachidylalkohol, Heneicosanol-1, Behenylalkohol sowie
deren technische Mischungen, wie sie bei der Hochdruckhydrierung von technischen Methylestern auf Basis
von Fetten und Ölen anfallen. Beispiele für verzweigte Alkohole sind sogenannte Oxoalkohole, die meist 2 bis
4 Methylgruppen als Verzweigungen tragen und nach dem Oxoprozeß hergestellt werden und sogenannte
Guerbetalkohole, die in 2-Stellung mit einer Alkylgruppe verzweigt sind. Geeignete Guerbetalkohole sind 2-Ethylhexanol,
2-Butyloctanol, 2-Hexyldecanol und/oder 2-Octyldodecanol.</p>
    <p num="0010">Die Alkohole werden in Form ihrer Alkoxylate eingesetzt, die durch Umsetzung der Alkohole in <b>beliebiger
Reihenfolge (randomized)</b> mit Ethylenoxid und Propylenoxid auf bekannte Weise hergestellt werden.

Dadurch resultieren Hydroxymischether mit EO und PO Einheiten in beliebiger Reihenfolge. Bevorzugt sind
sowohl Alkoxylate, die durch Umsetzung von Alkohol mit Mischungen aus 1 bis 10 Mol Propylenoxid
(R<sup>4</sup>=Methyl, x=1-10 oder R<sup>3</sup>=Methyl, y=1-10) und 10 bis 40 Mol Ethylenoxid (R<sup>3</sup>=Wasserstoff, y=10-40 oder
R<sup>4</sup>=Wasserstoff, x=10-40) entstehen.</p>
    <p num="0011"><b>Bevorzugt im Sinne der Erfindung</b> werden solche Hydroxymischether, die sich von Alkoxylaten von
einwertigen Alkoholen der Formel R<sup>1</sup>-OH mit 4 bis 18 Kohlenstoffatomen, vorzugsweise 6 bis 16 und
<b>insbesondere</b> 8 bis 10 Kohlenstoffatomen ableiten, wobei R<sup>1</sup> für einen linearen oder verzweigten Alkylund/oder
Alkenylrest steht.</p>
    <p num="0012"><b>Ganz besonders bevorzugt</b> sind Hydroxymischether der Formel (I), wobei R1 für einen Alkylrest mit 8 bis 10
Kohlenstoffatomen, insbesondere auf Basis eines nativen Fettalkohols, R2 für einen Alkylrest mit 10
Kohlenstoffatome, insbesondere für einen linearen Alkylrest steht.</p>
    <heading>
      <u style="single">Alkyl- und/oder Alkenyloligoglykoside</u>
    </heading>
    <p num="0013">In einer weiteren Ausführungsform enthalten die erfindungsgemäßen Spül- und Reinigungsmittel Alkylund/oder
Alkenyloligoglykoside der Formel (II) <st32:che xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/"><b>R<sup>5</sup>O-[G]<sub>p</sub></b></st32:che>
wobei R<sup>5</sup> für einen Alkyl- und/oder Alkenylrest mit 4 bis 22 Kohlenstoffatomen, G für einen Zuckerrest mit 5
oder 6 Kohlenstoffatomen und p für Zahlen von 1 bis 10 steht, enthalten sind.</p>
    <p num="0014">Sie können nach den einschlägigen Verfahren der präparativen organischen Chemie erhalten werden.
Stellvertretend für das umfangreiche Schrifttum sei hier auf die Übersichtsarbeit von Biermann et al. in
<b>Starch/Stärke 45, 281 (1993),</b> B. Salka in <b>Cosm.Toil. 108, 89 (1993)</b> sowie J. Kahre et al. in <b>SÖFW-Journal
Heft 8, 598 (1995)</b> verwiesen.

Die Alkyl- und/oder Alkenyloligoglykoside können sich von Aldosen bzw. Ketosen mit 5 oder 6
Kohlenstoffatomen, vorzugsweise der Glucose ableiten. Die bevorzugten Alkyl- und/oder Alkenyloligoglykoside
sind somit Alkyl- und/oder Alkenyloligoglucoside.

Der <b>Alkylrest</b> R<sup>5</sup> kann sich von primären <b>gesättigten Alkoholen</b> ableiten. Typische Beispiele sind Butanol-1,
Capron-, Önanth-, Capryl-, Pelargon-, Caprinalkohol, Undecanol-1, Laurylalkohol, Tridecanol-1, Myristylalkohol,
Pentadecanol-1, Cetylalkohol, Palmitylakohol, Heptadecanol-1, Stearylalkohol, Isostearylalkohol,
Nonadecanol-1, Arachidylalkohol, Heneicosanol-1, und Behenylalkohol sowie deren technische Mischungen,
wie sie beispielsweise bei der Hydrierung von technischen Fettsäuremethylestern oder im Verlauf der
Hydrierung von Aldehyden aus der Roelen'schen Oxosynthese erhalten werden.

Der <b>Alkenylrest</b> R<sup>5</sup> kann sich von primären <b>ungesättigten Alkoholen</b> ableiten. Typische Beispiele
<b>ungesättigter Alkohole</b> sind Undecen-1-ol, Oleylalkohol, Elaidylalkohol, Ricinolalkohol, Linoleylalkohol,
Linolenylalkohol, Gadoleylalkohol, Arachidonalkohol, Erucaalkohol, Brassidylalkohol, Palmoleylalkohol, Petroselinylalkohol,
Arachylalkohol, sowie deren technische Gemische, die wie oben beschrieben erhalten werden
können.</p>
    <p num="0015">Bevorzugt werden Alkyl- bzw. Alkenylrest R<sup>5</sup>, die sich von primären Alkoholen mit 6 bis 16 Kohlenstoffatomen
ableiten.
<b>Insbesondere geeignet</b> sind Alkyloligoglucoside der Kettenlänge C<sub>8</sub>-C<sub>10</sub>, die als Vorlauf bei der destillativen
Auftrennung von technischem C<sub>8</sub>-C<sub>18</sub>-Kokosfettalkohol anfallen und mit einem Anteil von weniger als 6 Gew.-%
C<sub>12</sub>-Alkohol verunreinigt sein können sowie Alkyloligoglucoside auf Basis technischer C<sub>9/11</sub>-Oxoalkohole.

Der Alkyl- bzw. Alkenylrest R<sup>5</sup> kann sich ferner auch von primären Alkoholen mit 12 bis 14 Kohlenstoffatomen
ableiten.</p>
    <p num="0016">Die Indexzahl p in der allgemeinen Formel <b>(II)</b> gibt den Oligomerisierungsgrad (DP), d.h. die Verteilung von
Mono- und Oligoglykosiden an und steht für eine Zahl zwischen 1 und 10. Während p in einer gegebenen 
Verbindung stets ganzzahlig sein muß und hier <b>insbesondere</b> die Werte p = 1 bis 3 annehmen kann, ist der
Wert p für ein bestimmtes Alkyloligoglykosid eine analytisch ermittelte rechnerische Größe, die meistens eine
gebrochene Zahl darstellt.
<b>Vorzugsweise</b> werden Alkyl- und/oder Alkenyloligoglykoside mit einem mittleren Oligomerisierungsgrad p von
1,1 bis 2,0 eingesetzt. Aus anwendungstechnischer Sicht sind solche Alkyl- und/oder Alkenyloligoglykoside
<b>bevorzugt,</b> deren Oligomerisierungsgrad kleiner als 2,0 ist und insbesondere zwischen 1,2 und 1,7 liegt.</p>
    <p num="0017">Bevorzugt werden Alkyl- und/oder Alkenyloligoglycoside der Formel (II) eingesetzt, wobei p für Zahlen von 1
bis 3 und R5 für einen Alkylrest mit 6 bis 16 Kohlenstoffatomen steht.</p>
    <p num="0018"><b>In einer bevorzugten Ausführungsform</b> enthalten die erfindungsgemäßen Spül- und Reinigungsmittel 0,01
bis 25 Gew.%, vorzugsweise 0,025 bis 20 Gew.% und insbesondere 0,1 bis 15 Gew.% Hydroxymischether der
Formel (I) berechnet als Aktivsubstanz, bezogen auf die Mittel.
<b>Aktivsubstanz</b> definiert sich als die Masse an Tensiden (gerechnet als Reinstoff zu 100%), die in dem Spülund
Reinigungsmittel enthalten sind.</p>
    <p num="0019"><b>In einer weiteren Ausführungsform</b> enthalten die erfindungsgemäßen Spül- und Reinigungsmittel 0,01 bis
30 Gew.%, vorzugsweise 0,1 bis 20 Gew.% und insbesondere 0,2 bis 15 Gew.% Alkyl- und/oder
Alkenyloligoglykoside der Formel (II) berechnet als Aktivsubstanz, bezogen auf die Mittel.</p>
    <heading>
      <b>
        <u style="single">Nichtionische Tenside</u>
      </b>
    </heading>
    <p num="0020"><b>Die erfindugsgemäßen Mittel können</b> weitere nichtionische Tenside enthalten. Typische Beispiele für
<b>nichtionische Tenside</b> sind Alkoxylate von Alkanolen, endgruppenverschlossene Alkoxylate von Alkanolen
ohne freie OH-Gruppen , alkoxylierte Fettsäureniedrigalkylester, Aminoxide, Alkylphenolpolyglycolether,
Fettsäurepolyglycolester, Fettsäureamidpolyglycolether, Fettaminpolyglycolether, alkoxylierte Triglyceride,
Mischether bzw. Mischformale, Fettsäure-N-alkylglucamide, Proteinhydrolysate (insbesondere pflanzliche
Produkte auf Weizenbasis), Polyolfettsäureester, Zuckerester, Sorbitanester, und Polysorbate. Sofem die
nichtionischen Tenside Polyglycoletherketten enthalten, können diese eine konventionelle, vorzugsweise
jedoch eine eingeengte Homologenverteilung aufweisen.</p>
    <p num="0021">Bevorzugt sind die weiteren nichtionische Tenside ausgewählt aus der Gruppe, die gebildet wird von
<b>Alkoxylaten von Alkanolen,</b> insbesondere Fettalkoholpolyethylenglykol/polypropylenglykolether (FAEO/PO)
der Formel (III) bzw. Fettalkoholpolypropylenglykol/polyethylenglykolether (FAPO/EO) der Formel (IV), <b>end</b><b>gruppenverschlossene Alkoxylate von Alkanole,</b> insbesondere endgruppenverschlossene Fettalkoholpolyethylenglykol/polypropylenglykolether
bzw. endgruppenverschlossene Fettalkoholpolypropylenglykol/polyethylenglykolether,
und <b>Fettsäureniedrigalkylester</b> und <b>Aminoxiden.</b></p>
    <heading>
      <u style="single">Fettalkoholpolyethylenglykol/polypropylenglykolether</u>
    </heading>
    <p num="0022">In einer bevorzugten Ausführungsform werden Fettalkoholpolyethylenglykol/polypropylenglykolether der
Formel (III), die gegebenenfalls endgruppenverschlossen sind,
<st32:che xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/">R<sup>6</sup>O(CH<sub>2</sub>CH<sub>2</sub>O)<sub>n</sub>[CH<sub>2</sub>(CH<sub>3</sub>)CHO]<sub>m</sub>R<sup>7</sup>   <b>(III)</b></st32:che>
eingesetzt, in der R<sup>6</sup> für einen Alkyl- und/oder Alkenylrest mit 8 bis 22 C-Atomen, R<sup>7</sup> für H oder einen Alkylrest
mit 1 bis 8 C-Atomen, n für eine Zahl von 1 bis 40, <b>vorzugsweise</b> 1 bis 30, <b>insbesondere</b> 1 bis 15, und m für
0 oder eine Zahl von 1 bis 10 steht.</p>
    <heading>
      <u style="single">Fettalkoholpolypropylenglykol/polyethylenglykolether</u>
    </heading>
    <p num="0023">Ebenso geeignet sind Fettalkoholpoly<b>propylenglyko</b>l/poly<b>ethylenglykole</b>ther der Formel (IV), die
gegebenenfalls endgruppenverschlossen sind,
<st32:che xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/">R<sup>8</sup>O[CH<sub>2</sub>(CH<sub>3</sub>)CHO]<sub>q</sub>(CH<sub>2</sub>CH<sub>2</sub>O)<sub>r</sub>R<sup>9</sup>   <b>(IV)</b></st32:che>
in der R<sup>8</sup> für einen Alkyl- und/oder Alkenylrest mit 8 bis 22 C-Atomen, R<sup>9</sup> für H oder einen Alkylrest mit 1 bis 8
C-Atomen, q für eine Zahl von 1 bis 5 und r für eine Zahl von 0 bis 15 steht.</p>
    <p num="0024"><b>Einer bevorzugten Ausführungsform</b> entsprechend enthalten die erfindungsgemäßen Mittel Fettalkoholpolyethylenglykol/polypropylenglykolether
der Formel (III), in der R<sup>6</sup> für einen aliphatischen, gesättigten,
geradkettigen oder verzweigten Alkylrest mit 8 bis 16 C-Atomen, n für eine Zahl von 1 bis 10, und m für 0 und
R<sup>7</sup> für Wasserstoff steht. Es handelt sich hierbei um Anlagerungsprodukte von 1 bis 10 Mol Ethylenoxid an
monofunktionelle Alkohole. Als Alkohole sind die oben beschriebenen Alkohole wie Fettalkohole, Oxoalkohole
und Guerbetalkohole geeignet.

Auch geeignet sind von solchen Alkoholethoxylaten solche, die eine eingeengte Homologenverteilung
aufweisen. </p>
    <p num="0025"><b>Weitere geeignete</b> Vertreter von nichtendgruppenverschlossenen Vertretern sind solche der Formel (III), in
der R<sup>6</sup> für einen aliphatischen, gesättigten, geradkettigen oder verzweigten Alkylrest mit 8 bis 16 C-Atomen, n
für eine Zahl von 2 bis 7, m für eine Zahl von 3 bis 7 und R<sup>7</sup> für Wasserstoff steht. Es handelt sich hierbei um
Anlagerungsprodukte von zunächst mit 2 bis 7 Mol Ethylenoxid und dann mit 3 bis 7 Mol Propylenoxid
alkoxylierten monofunktionellen Alkohole der schon beschriebenen Art.</p>
    <p num="0026">Die endgruppenverschlossenen Verbindungen der Formel (III) sind mit einer Alkylgruppe mit 1 bis 8 C-Atomen
verschlossen (R<sup>7</sup>). Häufig werden derartige Verbindungen in der Literatur auch als Mischether bezeichnet.
Geeignete Vertreter sind Methylgruppenverschlossene Verbindungen der Formel (III), in denen R<sup>6</sup> für einen
aliphatischen, gesättigten, geradkettigen oder verzweigten Alkylrest mit 8 bis 16 C-Atomen, n für eine Zahl von
2 bis 7, m für eine Zahl von 3 bis 7 und R<sup>7</sup> für eine Methylgruppe steht. Derartige Verbindungen können leicht
durch Umsetzung der entsprechenden nicht endgruppenverschlossenen Fettalkoholpolyethylenglykol/polypropylenglykolether
mit Methylchlorid in Gegenwart einer Base hergestellt werden.</p>
    <p num="0027">Geeignete Vertreter von Alkylgruppenverschlossenen Verbindungen sind solche der Formel (III), in denen R<sup>6</sup>
für einen aliphatischen, gesättigten, geradkettigen oder verzweigten Alkylrest mit 8 bis 16 C-Atomen, n für eine
Zahl von 5 bis 15, m für 0 und R<sup>7</sup> für eine Alkylgruppe mit 4 bis 8 C-Atomen steht. Bevorzugt wird der
Endgruppenverschluß mit einer geradkettigen oder verzweigten Butylgruppe durchgeführt, indem der
entsprechende Fettalkoholpolyethylenglykolether mit n-Butylchlorid oder mit tert. Butylchlorid in Gegenwart
von Basen umgesetzt wird.</p>
    <p num="0028">Anstelle der Verbindungen der Formel (III) oder in Mischung mit ihnen können gegebenenfalls
endgruppenverschlossene Fettalkoholpolypropylenglykol/polyethylenglykolether der Formel (IV) enthalten
sein. Derartige Verbindungen werden beispielsweise in der deutschen Offenlegungsschrift DE-A1- 43 23 252
beschrieben. Besonders bevorzugte Vertreter der Verbindungen der Formel (IV) sind solche, in denen R<sup>8</sup> für
einen aliphatischen, gesättigten, geradkettigen oder verzweigten Alkylrest mit 8 bis 16 C-Atomen, q für eine
Zahl von 1 bis 5, r für eine Zahl von 1 bis 6 und R<sup>9</sup> für Wasserstoff steht. Es handelt sich hierbei vorzugsweise
um Anlagerungsprodukte von 1 bis 5 Mol Propylenoxid und von 1 bis 6 Mol Ethylenoxid an monofunktionelle
Alkohole, die bereits im Zusammenhang mit den Hydroxymischethern als geeignet beschrieben worden sind.</p>
    <heading>
      <u style="single">Alkoxylierte Fettsäureniedrigalkylester</u>
    </heading>
    <p num="0029">Als <b>alkoxylierte Fettsäureniedrigalkylester</b> kommen Tenside der Formel <b>(V)</b> in Betracht, <st32:che xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/"><b>R<sup>10</sup>CO-(OCH<sub>2</sub>CHR<sup>11</sup>)<sub>w</sub>OR<sup>12</sup></b></st32:che>
in der R<sup>10</sup>CO für einen linearen oder verzweigten, gesättigten und/oder ungesättigten Acylrest mit 6 bis 22
Kohlenstoffatomen, R<sup>11</sup> für Wasserstoff oder Methyl, R<sup>12</sup> für lineare oder verzweigte Alkylreste mit 1 bis 4
Kohlenstoffatomen und w für Zahlen von 1 bis 20 steht. Typische Beispiele sind die formalen
Einschubprodukte von durchschnittlich 1 bis 20 und vorzugsweise 5 bis 10 Mol Ethylen- und/oder
Propylenoxid in die Methyl-, Ethyl-, Propyl-, Isopropyl-, Butyl- und tert.-Butylester von Capronsäure,
Caprylsäure, 2-Ethylhexansäure, Caprinsäure, Laurinsäure, Isotridecansäure, Myristinsäure, Palmitinsäure,
Palmoleinsäure, Stearinsäure, Isostearinsäure, Ölsäure, Elaidinsäure, Petroselinsäure, Linolsäure,
Linolensäure, Elaeostearinsäure, Arachinsäure, Gadoleinsäure, Behensäure und Erucasäure sowie deren
technische Mischungen. Üblicherweise erfolgt die Herstellung der Produkte durch Insertion der Alkylenoxide in
die Carbonylesterbindung in Gegenwart spezieller Katalysatoren, wie z.B. calcinierter Hydrotalcit. Besonders
bevorzugt sind Umsetzungsprodukte von durchschnittlich 5 bis 10 Mol Ethylenoxid in die Esterbindung von
technischen Kokosfettsäuremethylestern.</p>
    <heading>
      <u style="single">Aminoxide</u>
    </heading>
    <p num="0030">Als <b>Aminoxide</b> können Verbindungen der Formel <b>(VI)</b> und/oder eingesetzt werden.
<img id="img-00090001" orientation="unknown" wi="165" img-format="tif" img-content="cf" file="00090001.tif" inline="no" he="28"/><img id="img-00090002" orientation="unknown" wi="165" img-format="tif" img-content="cf" file="00090002.tif" inline="no" he="25"/></p>
    <p num="0031">Bei der Herstellung der Aminoxide der Formel <b>(VI)</b> geht man von tertiären Fettaminen aus, die mindestens
einen langen Alkylrest aufweisen, und oxidiert sie in Gegenwart von Wasserstoffperoxid. Bei den im Sinne der
Erfindung in Betracht kommenden Aminoxiden der Formel <b>(VI),</b> steht R<sup>13</sup> für einen linearen oder verzweigten
Alkylrest mit 6 bis 22, vorzugsweise 12 bis 18 Kohlenstoffatomen, sowie R<sup>14</sup> und R<sup>15</sup> unabhängig voneinander
für R<sup>13</sup> oder einen gegebenenfalls hydroxysubstituierten Alkylrest mit 1 bis 4 Kohlenstoffatomen. Vorzugsweise
werden Aminoxide der Formel <b>(VI)</b> eingesetzt, in der R<sup>13</sup> und R<sup>14</sup> für C<sub>12/14</sub>- bzw. C<sub>12/18</sub>-Kokosalkylreste
stehen und R<sup>15</sup> einen Methyl- oder einen Hydroxyethylrest bedeutet. Ebenfalls bevorzugt sind Aminoxide der 
Formel <b>(VI),</b> in denen R<sup>13</sup> für einen C<sub>12/14</sub>- bzw. C<sub>12/18</sub>- Kokosalkylrest steht und R<sup>14</sup> und R<sup>15</sup> die Bedeutung
eines Methyl- oder Hydroxyethylrestes haben.

Weitere geeignete Aminoxide sind <b>Alkylamido</b>-aminoxide der Formel <b>(VII),</b> wobei der Alkylamido-Rest
R<sup>23</sup>CONH durch die Reaktion von linearen oder verzweigten Carbonsäuren, vorzugsweise mit 6 bis 22,
bevorzugt mit 12 bis 18 Kohlenstoffatomen, insbesondere aus C<sub>12/14</sub>- bzw. C<sub>12/18</sub>- Fettsäuren mit Aminen
entsteht. Dabei stellt R<sup>24</sup> eine lineare oder verzweigte Alkylengruppe dar mit 2 bis 6, vorzugsweise 2 bis 4
Kohlenstoffatomen und R<sup>14</sup> und R<sup>15</sup> haben die in Formel <b>(VI)</b> angegebene Bedeutung.</p>
    <p num="0032">Die weiteren nichtionische Tenside können in den erfindungsgemäßen Mitteln in Mengen von 0,1 bis 15
Gew.%, vorzugsweise 0,5 bis 10 Gew.%, insbesondere 1 bis 8 Gew.% enthalten sein, berechnet als
Aktivsubstanz, bezogen auf die Mittel.</p>
    <p num="0033">Gemäß der vorliegenden Erfindung können die Spül- und Reinigungsmittel anionische Tenside enthalten.</p>
    <heading>
      <b>
        <u style="single">Anionische Tenside</u>
      </b>
    </heading>
    <p num="0034">Typische Beispiele für <b>anionische Tenside</b> sind Seifen, <b>Alkylbenzolsulfonate,</b> sekundäre Alkansulfonate,
Olefinsulfonate, Alkylethersulfonate, Glycerinethersulfonate, α-Methylestersulfonate, Sulfofettsäuren, <b>Alkylund/oder
Alkenylsulfate, Alkylethersulfate,</b> Glycerinethersulfate, Hydroxymischethersulfate, <b>Monoglycerid-(ether)sulfate,</b>
Fettsäureamid(ether)sulfate, Mono- und Dialkylsulfosuccinate, Mono- und
Dialkylsulfosuccinamate, Sulfotriglyceride, Amidseifen, Ethercarbonsäuren und deren Salze,
Fettsäureisethionate, Fettsäuresarcosinate, Fettsäuretauride, N-Acylaminosäuren wie beispielsweise
Acyllactylate, Acyltartrate, Acylglutamate und Acylaspartate, Alkyloligoglucosidsulfate, Proteinfettsäurekondensate
(insbesondere pflanzliche Produkte auf Weizenbasis) und Alkyl(ether)phosphate. Sofern die
anionischen Tenside Polyglycoletherketten enthalten, können diese eine konventionelle, vorzugsweise jedoch
eine eingeengte Homologenverteilung aufweisen.</p>
    <p num="0035"><b>Vorzugsweise</b> sind die <b>anionischen Tenside</b> ausgewählt aus der Gruppe, die gebildet wird von Alkylund/oder
Alkenylsulfate, Alkylethersulfate, Alkylbenzolsulfonate, Monoglycerid(ether)sulfate und
Alkansulfonate, insbesondere Fettalkoholsulfate, Fettalkoholethersulfate, sekundäre Alkansulfonate und
lineare Alkylbenzolsulfonate. </p>
    <heading>
      <u style="single">Alkyl- und/oder Alkenylsulfate</u>
    </heading>
    <p num="0036">Unter Alkyl- und/oder Alkenylsulfaten, die auch häufig als Fettalkoholsulfate bezeichnet werden, sind die
Sulfatierungsprodukte primärer Alkohole zu verstehen, die der Formel <b>(VIII)</b> folgen,
<st32:che xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/"><b>R<sup>16</sup>O-SO<sub>3</sub>X   (VIII)</b></st32:che>
in der R<sup>16</sup> für einen linearen oder verzweigten, aliphatischen Alkyl- und/oder Alkenylrest mit 6 bis 22,
vorzugsweise 12 bis 18 Kohlenstoffatomen und X für ein Alkali- und/oder Erdalkalimetall, Ammonium, Alkylammonium,
Alkanolammonium oder Glucammonium steht.

Typische Beispiele für Alkylsulfate, die im Sinne der Erfindung Anwendung finden können, sind die
Sulfatierungsprodukte von Capronalkohol, Caprylalkohol, Caprinalkohol, 2-Ethylhexylalkohol, Laurylalkohol,
Myristylalkohol, Cetylalkohol, Palmoleylalkohol, Stearylalkohol, Isostearylalkohol, Oleylalkohol, Elaidylalkohol,
Petroselinylalkohol, Arachylalkohol, Gadoleylalkohol, Behenylalkohol und Erucylalkohol sowie deren
technischen Gemischen, die durch Hochdruckhydrierung technischer Methylesterfraktionen oder Aldehyden
aus der Roelenschen Oxosynthese erhalten werden. Die Sulfatierungsprodukte können vorzugsweise in Form
ihrer Alkalisalze und insbesondere ihrer Natriumsalze eingesetzt werden. Besonders bevorzugt sind
Alkylsulfate auf Basis von C<sub>16/18</sub>-Talgfettalkoholen bzw. pflanzliche Fettalkohole vergleichbarer C-Kettenverteilung
in Form ihrer Natriumsalze.</p>
    <heading>
      <u style="single">Alkylethersulfate</u>
    </heading>
    <p num="0037">Alkylethersulfate ("Ethersulfate") stellen bekannte anionische Tenside dar, die großtechnisch durch SO<sub>3</sub>- oder
Chlorsulfonsäure (CSA)-Sulfatierung von Fettalkohol- oder Oxoalkoholpolyglycolethern und nachfolgende
Neutralisation hergestellt werden. Im Sinne der Erfindung kommen Ethersulfate in Betracht, die der Formel
(IX) folgen,
<st32:che xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/"><b>R<sup>17</sup>O-(CH<sub>2</sub>CH<sub>2</sub>O)<sub>a</sub>SO<sub>3</sub>X   (IX)</b></st32:che>
in der R<sup>17</sup> für einen linearen oder verzweigten Alkyl- und/oder Alkenylrest mit 6 bis 22 Kohlenstoffatomen, a für
Zahlen von 1 bis 10 und X für ein Alkali- und/oder Erdalkalimetall, Ammonium, Alkylammonium, Alkanolammonium
oder Glucammonium steht. Typische Beispiele sind die Sulfate von Anlagerungsprodukten von
durchschnittlich 1 bis 10 und insbesondere 2 bis 5 Mol Ethylenoxid an Capronalkohol, Caprylalkohol, 2-Ethylhexylalkohol,
Caprinalkohol, Laurylalkohol, Isotridecylalkohol, Myristylalkohol, Cetylalkohol, 
Palmoleylalkohol, Stearylalkohol, Isostearylalkohol, Oleylalkohol, Elaidylalkohol, Petroselinylalkohol,
Arachylalkohol, Gadoleylalkohol, Behenylalkohol, Erucylalkohol und Brassidylalkohol sowie deren technische
Mischungen in Form ihrer Natrium- und/oder Magnesiumsalze. Die Ethersulfate können dabei sowohl eine
konventionelle als auch eine eingeengte Homologenverteilung aufweisen. Besonders bevorzugt ist der Einsatz
von Ethersulfaten auf Basis von Addukten von durchschnittlich 2 bis 3 Mol Ethylenoxid an technische C<sub>12/14</sub>bzw.
C<sub>12/18</sub>- Kokosfettalkoholfraktionen in Form ihrer Natrium- und/oder Magnesiumsalze.</p>
    <heading>
      <u style="single">Alkylbenzolsulfonate</u>
    </heading>
    <p num="0038">Alkylbenzolsulfonate folgen vorzugsweise der Formel <b>(X),</b><st32:che xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/"><b>R<sup>18</sup>-Ph-SO<sub>3</sub>X   (X)</b></st32:che>
in der R<sup>18</sup> für einen verzweigten, vorzugsweise jedoch linearen Alkylrest mit 10 bis 18 Kohlenstoffatomen, Ph
für einen Phenylrest und X für ein Alkali- und/oder Erdalkalimetall, Ammonium, Alkylammonium, Alkanolammonium
oder Glucammonium steht. Vorzugsweise werden Dodecylbenzolsulfonate, Tetradecylbenzolsulfonate,
Hexadecylbenzolsulfonate sowie deren technische Gemische in Form der Natriumsalze eingesetzt.</p>
    <heading>
      <u style="single">Monoglycerid(ether)sulfate</u>
    </heading>
    <p num="0039">Monoglyceridsulfate und Monoglyceridethersulfate stellen bekannte anionische Tenside dar, die nach den
einschlägigen Methoden der präparativen organischen Chemie erhalten werden können. Üblicherweise geht
man zu ihrer Herstellung von Triglyceriden aus, die gegebenenfalls nach Ethoxylierung zu den
Monoglyceriden umgeestert und nachfolgend sulfatiert und neutralisiert werden. Gleichfalls ist es möglich, die
Partialglyceride mit geeigneten Sulfatierungsmitteln, vorzugsweise gasförmiges Schwefeltrioxid oder
Chlorsulfonsäure umzusetzen [vgl. <b>EP 0561825 B1, EP 0561999 B1</b> (Henkel)]. Die neutralisierten Stoffe
können - falls gewünscht - einer Ultrafiltration unterworfen werden, um den Elektrolytgehalt auf ein gewünschtes
Maß zu vermindern [<b>DE 4204700 A1</b> (Henkel)]. Übersichten zur Chemie der Monoglyceridsulfate
sind beispielsweise von A. K. Biswas et al. in <b>J.Am.Oil.Chem.Soc. <u style="single">37</u>, 171 (1960)</b> und F. U. Ahmed
<b>J.Am.Oil.Chem.Soc. <u style="single">67</u>, 8 (1990)</b> erschienen. Die im Sinne der Erfindung einzusetzenden <b>Monoglycerid-(ether)sulfate</b>
folgen der Formel <b>(XI),</b><img id="img-00130001" orientation="unknown" wi="161" img-format="tif" img-content="cf" file="00130001.tif" inline="no" he="38"/>
in der R<sup>19</sup>CO für einen linearen oder verzweigten Acylrest mit 6 bis 22 Kohlenstoffatomen, c, d und e in
Summe für 0 oder für Zahlen von 1 bis 30, vorzugsweise 2 bis 10, und X für ein Alkali- oder Erdalkalimetall
steht. Typische Beispiele für im Sinne der Erfindung geeignete Monoglycerid(ether)sulfate sind die
Umsetzungsprodukte von Laurinsäuremonoglycerid, Kokosfettsäuremonoglycerid, Palmitinsäuremonoglycerid,
Stearinsäuremonoglycerid, Ölsäuremonoglycerid und Talgfettsäuremonoglycerid sowie deren
Ethylenoxidaddukte mit Schwefeltrioxid oder Chlorsulfonsäure in Form ihrer Natriumsalze. Vorzugsweise werden
Monoglyceridsulfate der Formel <b>(XI)</b> eingesetzt, in der R<sup>19</sup>CO für einen linearen Acylrest mit 8 bis 18
Kohlenstoffatomen steht.</p>
    <heading>
      <u style="single">Alkansulfonate</u>
    </heading>
    <p num="0040">Unter Alkansulfonate versteht man Verbindungen der Formel <b>(XII).</b><img id="img-00130002" orientation="unknown" wi="164" img-format="tif" img-content="cf" file="00130002.tif" inline="no" he="18"/></p>
    <p num="0041">R<sup>20</sup> und R<sup>21</sup> stehen für Alkylreste, wobei R<sup>20</sup> und R<sup>21</sup> zusammen nicht mehr als 50 Kohlenstoffatome haben
sollen.</p>
    <p num="0042"><b>Zweckmäßigerweise</b> können die Spül- und Reinigungsmittel 0,1 bis 20 Gew.%, vorzugsweise 0,25 bis 15
Gew.%, insbesondere 0,4 bis 10 Gew.% <b>anionische Tenside</b> enthalten, berechnet als Aktivsubstanz,
bezogen auf die Mittel. Den zu 100 Gew.% fehlenden Rest der Spül- und Reinigungsmittel können Hilfsstoffe
sowie Wasser darstellen.</p>
    <p num="0043">Die erfindungsgemäßen Mittel können als <b>Hilfsstoffe</b> beispielsweise <b>Lösungsvermittler</b> wie Cumolsulfonat,
Ethanol, Isopropylalkohol, Ethylenglycol, Propylenglycol, Butylglycol, Diethylenglycol, Propylenglycolmonobutylether,
Polyethylen- bzw. polypropylenglycolether mit Molmassen von 600 bis 1 500 000, vorzugsweise mit 
einer Molmasse von 400 000 bis 800 000, oder insbesondere Butyldiglycol enthalten. Weiterhin können
Abrasivstoffe, wie Quarz- bzw. Holzmehl oder Polyethylenreibkörper enthalten sein.

In vielen Fällen ist eine zusätzliche bakterizide Wirkung erwünscht, weswegen die Mittel kationische Tenside
oder Biozide, beispielsweise Glucoprotamin, enthalten können.

Geeignete Builder sind Zeolithe, Schichtsilicate, Phosphate sowie Ethylendiamintetraessigsäure,
Nitrilotriessigsäure, Citronensäure und deren Salz, sowie anorganische Phosphonsäuren.

Unter den als Peroxy<b>-Bleichmittel</b> dienenden Verbindungen haben das Natriumperborat-Tetrahydrat und das
Natriumperborat-Monohydrat eine besondere Bedeutung. Weitere Bleichmittel sind beispielsweise
Peroxycarbonat, Citratperhydrate sowie H<sub>2</sub>O<sub>2</sub>-liefernde persaure Salze der Persäuren wie Perbenzoate,
Peroxyphthalate oder Diperoxydodecandisäure. Sie werden üblicherweise in Mengen von 0,1 bis 40 Gew.-%
eingesetzt. Bevorzugt ist der Einsatz von Natriumperborat-Monohydrat in Mengen von 10 bis 20 Gew.-% und
insbesondere von 10 bis 15 Gew.-%.</p>
    <p num="0044">Als Enzyme kommen solche aus der Klasse der Proteasen, Lipase, Amylasen, Cellulasen bzw. deren
Gemische in Frage. Besonders gut geeignet sind aus Bakterienstämmen oder Pilzen, wie Bacillus sub-tilis,
Bacillus lichenformis und Strptomyces griseus gewonnene enzymatische Wirkstoffe. Vorzugsweise werden
Proteasen vom Subtilisin-Typ und insbesondere Proteasen, die aus Bacillus lentes gewonnen werden,
eingesetzt. Ihr Anteil kann etwa 0,1 bis 6, vorzugsweise 0,2 bis 2 Gew.-% betragen. Die Enzyme können an
Trägerstoffen adsorbiert oder in Hüllsubstanzen eingebettet sein, um sie gegen vorzeitige Zersetzung zu
schützen.</p>
    <p num="0045">Zusätzlich zu mono- und polyfunktionellen Alkoholen und Phosphonaten können die Mittel weitere
<b>Enzymstabilisatoren</b> enthalten. Beispielsweise können 0,5 bis 1 Gew.-% Natriumformiat eingesetzt werden.
Möglich ist auch der Einsatz von Proteasen, die mit löslichen Calciumsalzen und einem Cal-ciumgehalt von
vorzugsweise etwa 1,2 Gew.-%, bezogen auf das Enzym, stabilisiert sind. Besonders vorteilhaft ist jedoch der
Einsatz von Borverbindungen, beispielsweise von Borsäure, Boroxid, Borax und anderen
Alkalimetallboratenwie den Salzen der Orthoborsäure (H<sub>3</sub>BO<sub>3</sub>), der Metaborsäure (HBO<sub>2</sub>) und der
Pyroborsäure (Tetraborsäure H<sub>2</sub>B<sub>4</sub>O<sub>7</sub>).</p>
    <p num="0046">Beim Einsatz im maschinellen Waschverfahren kann es von Vorteil sein, den Mitteln übliche Schauminhibitoren
zuzusetzen. Geeignete Schauminhibitoren enthalten beispielsweise bekannte Organo-olysiloxane
und/oder Paraffine oder Wachse. Weiterhin enthalten sein können <b>Schaumregulatoren,</b> wie beispielsweise
Seife, Fettsäuren, insbesondere Kokosfettsäure und Palmkernfettsäure. </p>
    <p num="0047">Als Verdickungsmittel können beispielsweise gehärtetes Rizinusöl, Salze von langkettigen Fettsäu-ren, die
vorzugsweise in Mengen von 0 bis 5 Gew.-% und insbesondere in Mengen von 0,5 bis 2 Gew.-%,
beispielsweise Natrium-, Kalium-, Aluminium-, Magnesium- und Titan-Stearate oder die Natrium und/oder
Kaliumsalze der Behensäure, sowie weitere polymere Verbindungen eingesetzt werden. Zu den letzten
gehören bevorzugt Polyvinylpyrrolidon, Urethane und die Salze polymerer Polycarboxylate,
beispielsweisehomopolymerer oder copolymerer Polyacrylate, Polymethacrylate und insbesondere
Copolymere der Acrylsäure mit Maleinsäure, vorzugsweise solche aus 50 bis 10 Gew.-% Maleinsäure. Die
relative Molekülmasse der Homopolymeren liegt im allgemeinen zwischen 1000 und 100000, die der
Copolymeren zwischen 2000 und 200000, vorzugsweise zwischen 50000 bis 120000, bezogen auf die freie
Säure. Insbesondere sind auch wasserlösliche Polyacrylate geeignet, die beispielsweise mit etwa 1% eines
Polyallylethers der Sucrose quervernetzt sind und die eine relative Molekülmasse oberhalb 1000000 besitzen
Beispiele hierfür sind unter dem Namen Carbopol® 940 und 941 erhältliche Polymere. Die quervemetzten
Polyacrylate werden vorzugsweise in Mengen nicht über 1 Gew.-% besonders bevorzugt in Mengen von 0,2
bis 0,7 Gew.-% eingesetzt.</p>
    <p num="0048">In einer weiteren Ausführungsform sind Spül- und Reinigungsmittel, insbesondere Mittel für automatische
Geschirrspülmaschinen bevorzugt, die 0,1 bis 15, vorzugsweise 0,5 bis 12 Gew.% Tenside enthalten, die
Hydroxymischether der Formel (I) enthalten, 5 bis 90, vorzugsweise 10 bis 80 Gew.% Builder, 0,1 bis 6
Gew.% Reinigungsmittelenzym, optional 0,1 bis 40, vorzugsweise 0,5 bis 30 Gew.% Bleichmittel und
Zusatzmaterialien enthalten. Gew. % ist bezogen auf das Mittel zu verstehen.</p>
    <p num="0049">Ein weiteren Gegenstand der vorliegenden Erfindung ist die Verwendung von Hydroxymischethern zum
Spülen und Reinigen von harten Oberflächen, vorzugsweise im Haushalt und den industriellen- und
institutionellen Bereich. Besonders geeignet ist der Einsatz in Geschirr-Reinigern, Klarspülern, Badezimmerreiniger,
Fußbodenreiniger, Reiniger nach dem clean shower Konzept (z.B. Badezimmerreiniger, der vor und
nach dem Duschen auf Wände und Armaturen aufgesprüht wird, damit das Wasser und Seifenreste besser
ablaufen, und dadurch ein Nachwischen entfällt), Cockpit-Reiniger (Auto, Flugzeug, Schiff, Motorrad),
Fensterreiniger und Allzweckreiniger. Harte Oberflächen sind u.a. Keramikflächen, Metallflächen, lackierte
Flächen, Kunststoffoberflächen und Oberflächen aus Glas, Stein, Beton, Porzellan und Holz.

Insbesondere bevorzugt ist die Verwendung der erfindungsgemäßen Hydroxymischether zum Spülen und
Reinigen von harten Oberflächen, insbesondere in maschinellen Geschirr-Reinigern und/oder Klarspülern, die
dann eine besonders hohe Kunststoffverträglichkeit aufweisen und ein sehr gutes Ablaufverhalten zeigen. </p>
    <p num="0050">Bevorzugt weiterhin ist die Verwendung von Hydroxymischethern in Kombination mit Alkyl- und/oder
Alkenyloligoglykoside in den bisher aufgeführten Reinigungsbereichen.</p>
    <p num="0051">Ganz besonders bevorzugt sind die erfindungsgemäßen Hydroxymischether, gegebenenfalls in Kombination
mit den bereits beschriebenen weiteren Tensiden, zur Herstellung von festen Reinigerformulierungen. </p>
    <heading>
      <b>
        <u style="single">Beispiele</u>
      </b>
    </heading>
    <heading>
      <b>Screening - Methode zur Bewertung der Benetzungseigenschaften von Tensid - Lösungen gegenüber
Kunststoffmaterialien</b>
    </heading>
    <p num="0052">Die Benetzungseigenschaften von Tensidlösungen gegenüber Kunststoffen wurden in einem vereinfachten
Screening in Anlehnung an die Bedingungen / Testparameter in einer handelsüblichen Geschirrspülmaschine,
jedoch ohne die Verwendung einer solchen, bestimmt.</p>
    <p num="0053">Zur Bewertung der Benetzungseigenschaften werden Kunststoff - Prüfkörper der Abmessung 20 x 5 cm zuerst
mit 1%iger NaOH und dann mit iso - Propanol gereinigt. Die so vorbehandelten Prüfkörper werden dann in die
zu prüfenden Lösung getaucht und direkt wieder entfernt. Die Bewertung erfolgt visuell durch Aufstellung einer
Rangliste bzw. nach einer Notenscala von 1 - 5. Dabei bedeutet 5, daß spontanes Aufreißen des
Flüssigkeitsfilms auftritt und die Benetzung vollständig aufgehoben wird. Note 5 wird bei Verwendung von
Wasser erhalten. Die Note 1 bedeutet vollständige Benetzung der Kunststoffoberfläche bei einem
gleichmäßigem Ablauf des Flüssigkeitsfilms. Note 1 wird bei Verwendung von Na-LAS (z.B. Maranil A 55 /COGNIS)
erhalten.</p>
    <heading>
      <u style="single">Testparameter:</u>
    </heading>
    <p num="0054">
      <tables>
        <table>
          <tgroup cols="2">
            <tbody>
              <row>
                <entry align="left">Wasserhärte:</entry>
                <entry align="left">2°d</entry>
              </row>
              <row>
                <entry align="left">Salzfracht:</entry>
                <entry align="left">700 ppm</entry>
              </row>
              <row>
                <entry align="left">Temperatur:</entry>
                <entry align="left">60°C</entry>
              </row>
              <row>
                <entry align="left">Tensidkonzentration:</entry>
                <entry align="left">0,1%</entry>
              </row>
            </tbody>
          </tgroup>
        </table>
      </tables>
    </p>
    <heading>
      <u style="single">Prüfkörper:</u>
    </heading>
    <p num="0055">PP (Polypropylen); PE (Polyethylen); PC (Polycarbonat);</p>
    <p num="0056">In Tabelle 1 sind die Versuchsergebnisse dargestellt, wobei V1 bis V5 Vergleichsversuche und 1 das
erfindungsgemäße Beispiel wiedergeben. <img id="img-00180001" orientation="unknown" wi="162" img-format="tif" img-content="tb" file="00180001.tif" inline="no" he="122"/></p>
    <p num="0057">Beim Spannungsriß-Korrosionstest werden die Kunststoffstäbchen kurz dem zu prüfendem Produkt durch
Eintauchen oder Sprühen ausgesetzt. Das anhaftende Produkt wird nicht entfernt. Nach 24 Stunden wird
erneut eingesprüht oder getaucht. Insgesamt werden die Kunststoffe 5 mal dem Prüfmedium ausgesetzt. Die
abschließende Beurteilung erfolgt visuell nach 14 Tagen. Dabei bedeuten:
<sl><li>"1" - unverändert</li><li>"2" - Rißansatz / kleiner Riß</li><li>"3" - Riß durchgehend</li><li>"4" - Bruch</li></sl>
Das erfindungsgemäße Beispiele ist in Tabelle 2 unter 1 dargestellt, V1 bis V 4 stellen Vergleichsversuche
dar. <img id="img-00190001" orientation="unknown" wi="164" img-format="tif" img-content="tb" file="00190001.tif" inline="no" he="109"/><tables><table><tgroup cols="2"><tbody><row><entry align="left"><b>Schmelzpunkte/bereiche</b></entry><entry align="left"><b>°C</b></entry></row><row><entry align="left">Fettalkohol C8-C10 +(3 PO/ 40 EO) - 2-hydroxydodecylether (randomized)</entry><entry align="left">32-34</entry></row><row><entry align="left">Fettalkohol C8-C10 + 60EO - 2-hydroxydodecylether</entry><entry align="left">48</entry></row><row><entry align="left">Fettalkohol C8-C10 + 40EO - 2-hydroxydodecylether</entry><entry align="left">43</entry></row><row><entry align="left">Fettalkohol C8-C10 + 30EO - 2-hydroxydodecylether</entry><entry align="left">38-39</entry></row><row><entry align="left">Fettalkohol C8-C10 + 10EO - 2-hydroxydodecylether</entry><entry align="left">bei RT flüssig mit Trübungen</entry></row><row><entry align="left">Poly Tergent SLF-18B-45<!--footnotes removed--></entry><entry align="left">27-32<!--footnotes removed--></entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Spül- und Reinigungsmittel enthaltendHydroxymischether (HME) der Formel (I)R1O[CH2CHR4O]x[CH2CHR3O]yCH2CH(OH)R2<claim-text><claim-text>in der R1 für Alkyl- und/oder Alkenylrest mit 4 bis 22 Kohlenstoffatomen</claim-text><claim-text>R2 für einen Alkyl- und/oder Alkenylrest mit 2 bis 22 Kohlenstoffatomen</claim-text><claim-text>R4 für Wasserstoff oder einen Methylrest</claim-text><claim-text>R3 für Wasserstoff oder einen Methylrest</claim-text><claim-text>x für 1 bis 40,</claim-text><claim-text>y für 1 bis 40, wobei x+y&gt;=1 ist, steht, dadurch gekennzeichnet, dass die Alkyleneinheiten [CH2CHR4O]
und [CH2CHR3O] randomized vorliegen.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Spül- und Reinigungsmittel nach Anspruch 1, enthaltend Hydroxymischether der Formel (I), dadurch
gekennzeichnet, dass Ethylenoxideinheiten und Propylenoxideinheiten (R4=H und R3 = Methylrest bzw.
R4 = Methylrest und R3 = Wasserstoff) randomized im Verhältnis 40 : 1 bis 40 : 5 enthalten sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Spül- und Reinigungsmittel nach einem der Ansprüche 1 und/oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass sie
Alkyl- und/oder Alkenyloligoglykoside der Formel (II)
R5O-[G]p
wobei R5 für einen Alkyl- und/oder Alkenylrest mit 4 bis 22 Kohlenstoffatomen, G für einen Zuckerrest mit
5 oder 6 Kohlenstoffatomen und p für Zahlen von 1 bis 10 steht, enthalten sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Spül- und Reinigungsmittel nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass sie Alkylund/oder
Alkenyloligoglykoside der Formel (II) enthalten, in der p für Zahlen von 1 bis 3 und R5 für einen
Alkylrest mit 6 bis 16 Kohlenstoffatomen steht.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Spül- und Reinigungsmittel nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass sie -
berechnet als Aktivsubstanz, bezogen auf die Mittel- 0,01 bis 25 Gew.% Hydroxymischether der Formel (I)
enthalten.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Spül- und Reinigungsmittel nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass sie -
berechnet als Aktivsubstanz, bezogen auf die Mittel- 0,01 bis 30 Gew.% Alkyl- und/oder
Alkenyloligoglykoside der Formel (II) enthalten.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Spül- und Reinigungsmittel nach einem der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass sie weitere
nichtionische Tenside enthalten, vorzugsweise ausgewählt aus der Gruppe, die gebildet wird von
Alkoxylaten von Alkanolen, endgruppenverschlossenen Alkoxylaten von Alkanolen ohne freie OH-Gruppen,
alkoxylierten Fettsäureniedrigalkylestern und Aminoxiden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Spül- und Reinigungsmittel nach Anspruch 7, dadurch gekennzeichnet, dass sie - berechnet als
Aktivsubstanz, bezogen auf die Mittel- 0,1 bis 15 Gew.% weitere nichtionische Tenside enthalten.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Spül- und Reinigungsmittel nach einem der Ansprüche 1 bis 8, dadurch gekennzeichnet, dass sie als
weitere Komponente anionische Tenside enthalten, vorzugsweise ausgewählt aus der Gruppe, die
gebildet wird von Alkyl- und/oder Alkenylsulfaten, Alkylethersulfate, Alkylbenzolsulfonate, Monoglycerid-(ether)sulfate
und Alkansulfonate.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Spül- und Reinigungsmittel nach Anspruch 9, dadurch gekennzeichnet, dass sie - berechnet als
Aktivsubstanz, bezogen auf die Mittel- 0,1 bis 20 Gew.% anionische Tenside enthalten.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Spül- und Reinigungsmittel nach einem der Ansprüche 1 bis 10, enthaltend
<claim-text><claim-text>a. 0,1 bis 15 Gew.% -bezogen auf die Mittel-Tenside, die Hydroxymischether der Formel (I) enthalten</claim-text><claim-text>b. 5 bis 90 Gew. % -bezogen auf die Mittel-Builder</claim-text><claim-text>c. 0,1 bis 6 Gew.% -bezogen auf die Mittel- Reinigungsmittelenzym</claim-text><claim-text>d. optional 0,1 bis 40 Gew.% -bezogen auf die Mittel- Bleichmittel und</claim-text><claim-text>e. Zusatzmaterialien.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Verwendung von Hydroxymischethern, nach einem der vorherigen Ansprüche, zum Spülen und Reinigen
von harten Oberflächen, insbesondere in maschinellen Geschirrreiniger und/oder Klarspülem.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Verwendung von Hydroxymischethern, nach einem der vorherigen Ansprüche, in Kombination mit Alkylund/oder
Alkenyloligoglykosiden.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
