<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1266576-A2" country="EP" doc-number="1266576" kind="A2" lang="DE" date="20021218" family-id="7687910" date-produced="20090516" status="new">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference fvid="23638089" ucid="EP-1266576-A2" status="new">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1266576</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20021218</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02011891-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id format="epo" status="new">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02011891</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020529</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10128287-A" status="new">
        <document-id format="epo" status="new">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10128287</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010612</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23G   3/02        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23G   3/04        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F28D   7/00        20060101C I20070721RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F28D   7/16        20060101A I20070721RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F28F   9/22        20060101A I20070721RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F28F   9/22        20060101C I20070721RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">A23G   3/04</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">F28D   7/16F</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">F28F   9/22</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title lang="DE" load-source="ep" status="new">Kocher</invention-title>
      <invention-title lang="EN" load-source="ep" status="new">Cooker</invention-title>
      <invention-title lang="FR" load-source="ep" status="new">Cuiseur</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant format="epo" status="new">
          <addressbook>
            <name>KLOECKNER HAENSEL PROC GMBH</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant format="intermediate" status="new">
          <addressbook>
            <name>KLOECKNER HAENSEL PROCESSING GMBH</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant format="original" status="new">
          <addressbook>
            <last-name>Klöckner Hänsel Processing GmbH</last-name>
            <address>
              <street>Lister Damm 19</street>
              <city>30163 Hannover</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor format="epo" status="new">
          <addressbook>
            <name>DITTRICH MARKUS</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="epo" status="new">
          <addressbook>
            <name>JAHNEL RAINER</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="epo" status="new">
          <addressbook>
            <name>KOCH BERNHARD</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="intermediate" status="new">
          <addressbook>
            <name>DITTRICH, MARKUS</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="intermediate" status="new">
          <addressbook>
            <name>JAHNEL, RAINER</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="intermediate" status="new">
          <addressbook>
            <name>KOCH, BERNHARD</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="original" status="new">
          <addressbook>
            <last-name>DITTRICH, MARKUS</last-name>
            <address>
              <street>Ginsterweg 7</street>
              <city>31535 Neustadt am Rübenberge</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="original" status="new">
          <addressbook>
            <last-name>JAHNEL, RAINER</last-name>
            <address>
              <street>Neustädter Strasse 48</street>
              <city>31515 Wunstorf</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="original" status="new">
          <addressbook>
            <last-name>KOCH, BERNHARD</last-name>
            <address>
              <street>Garbeweg 44</street>
              <city>30655 Hannover</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent format="original" status="new">
          <addressbook>
            <last-name>Eikenberg, Kurt-Rudolf, Dr. Dipl.-Chem.</last-name>
            <address>
              <street>Patentanwalt Schackstrasse 1</street>
              <city>30175 Hannover</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract lang="DE" load-source="ep" status="new">
    <p>Beschrieben wird ein für Zuckerwaren bestimmter Kocher in Form eines
Röhren-Wärmeaustauschers, bei dem sich innerhalb eines Mantelgehäuses (1)
ein Bündel von engständigen, von einem Heizmedium durchströmten Rohren (4)
erstreckt und die zu behandelnde, über seitliche Stutzen zu- und abgeführte
Masse die Rohre von außen unispült, wobei im Mantelgehäuse Umlenkbleche (5)
vorgesehen sind, die Strömungskammern abgrenzen und Öffnungen (6) zum
übergang der zu behandelnde Inden Masse von einer Strömungskammer zur nächsten
aufweisen. Die Umlenkbleche (5) sind dabei in einem schmalen Randbereich
mit segmentartigen Öffnungen (6) versehen, die sich abwechselnd an diametral
gegenüberliegenden Seiten der Innenwandung des Mantelgehäuses (I)
befinden, wobei die Öffnung des in Strömungsrichtung ersten Umlenkbleches
dem Zulaufstutzen (11) für die Masse und die Öffnung des letzten Umlenkbleches
dem Abfuhr-Stutzen (12) gegenüberliegen.</p>
    <p>Dieser Kocher ist für alle möglichen Arten von zu behandelnden Massen
optimal geeignet und zeichnet sich dadurch aus, daß die Masse auf einen
zick-zack-förmigen Strömungsweg quer zu den Heizrohren geführt wird und es
keine Bereiche gibt, in denen Teilströme sich mit unkontrollierter Verweilzeit
aufhalten können.
<img file="00000001.tif" id="img-00000001" he="133" wi="72" img-format="tif" img-content="ad" orientation="unknown" inline="no"/></p>
  </abstract>
  <abstract lang="EN" source="EPO" load-source="docdb" status="new">
    <p>A cooker in the form of a tube heat exchanger, comprises deflection plates along a narrow edge area and provided with segment-like openings on diametrically opposing sides of the inner wall of a jacket housing. The opening in the first plate in the flow direction, lies opposite a material introduction pipe fitting and the opening in the last plate lies opposite a withdrawal pipe fitting. &lt;??&gt;A cooker in the form of a tube heat exchanger, comprises a bundle of narrowly spaced tubes extending within a jacket housing (1) and flowing over by material introduced and withdrawn by pipe fittings on the jacket. Deflection plates (5) are provided in the jacket housing which define flow chambers as well as openings for the transition of the material to be treated from one flow chamber to the next. They are provided with segment-like openings (6) along a narrow edge area. The openings are situated on diametrically opposing sides of the inner wall of the jacket housing. The opening in the first deflection plate in the flow direction, lies opposite the material introduction pipe fitting (11). The opening in the last deflection plate lies opposite the withdrawal pipe fitting (12).</p>
  </abstract>
  <description lang="DE" load-source="ep" status="new">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft eine üblicherweise als "Kocher" bezeichnete
Vorrichtung zur Wärmebehandlung von Massen für die Herstellung von Zuckerwaren.</p>
    <p num="0002">Die wesentlichen Bestandteile solcher Massen sind Zucker oder Zuckeraustauschstoffe
jeglicher Art im Gemisch mit anderen Nahrungs- und Genußmitteln
wie Stärken, Milchprodukten, Geliermitteln und dergleichen. Die
Wärmebehandlung kann je nach Art der Masse eine Erwärmung, eine Vorlösung
und/oder eine Kochung sein, und die Anforderungen an die Wärmebehandlung
können je nach Art der zu behandelnden Masse sehr unterschiedlich sein.
Viele Massen enthalten Bestandteile, die bei der Erwärmung zum Anbrennen
neigen oder die thermisch schonend zu verarbeiten sind. Dies gilt beispielsweise
für Milch oder Milchbestandteile, Fruchtbestandteile oder
Geliermittel wie Gelatine, Stärke, Pektin und Gummi Arabicum.</p>
    <p num="0003">Es gibt verschiedene Typen von Kochern, die aber sämtlich noch nicht
in allen Punkten befriedigend sind. Die wohl ältesten Typen waren die
sogenannten Satzkocher (eine Art beheizter Kessel), die oftmals auch mit
Rührwerken ausgerüstet waren und für ein chargenweises Verarbeiten einfacher,
wenig empfindlicher Massen auch geeignet waren. Sobald die Massen
aber zum Anbrennen neigten, gab es Probleme. Es half lediglich zum Teil,
die Rührer mit Schabern zu versehen ("geschabte Heizflächen"). Außerdem war
mit diesen Kochern kein kontinuierliches Arbeiten möglich. </p>
    <p num="0004">Für ein kontinuierliches Arbeiten werden bis heute die sogenannten
Schlangenkocher eingesetzt, bei denen die zu behandelnde Masse durch eine
von einem äußeren Heizmedium erwärmte Rohrschlange strömt. Allerdings
ergibt sich auch hier das Problem des Anbrennens. Dem versucht man auf
verschiedene Weise zu begegnen, beispielsweise durch einen abgeflachten
Querschnitt der Rohrschlange zur Geschwindigkeitserhöhung im Wandbereich
oder durch zusätzliche Einbauten in der Rohrschlange, also letztlich durch
Maßnahmen, durch die die Kontaktzeit zwischen Masse und Heizfläche möglichst
gering gehalten werden soll.</p>
    <p num="0005">Der Erfolg solcher Maßnahmen ist jedoch begrenzt, und der Kocher muß
häufig zur Reinigung abgeschaltet werden. Manche Massen, insbesondere
solche auf Basis von Stärke, können überhaupt nicht zufriedenstellend verarbeitet
werden. Für diese Massen wurden bislang vorzugsweise die sogenannten
Jet-Kocher eingesetzt, bei denen Heißdampf direkt in die Masse eingeblasen
wird. Der Vorteil dieses Verfahrens ist die relativ einfache
technische Umsetzung und die Tatsache, daß keine Heizfläche vorhanden ist,
an der die Masse anbrennen kann. Nachteilig ist dagegen der direkte Kontakt
zwischen Heizmedium und Masse.</p>
    <p num="0006">In jüngerer Zeit ist ein Kochertyp bekannt geworden, der nach dem
Prinzip eines Röhren-Wärmeaustauschers arbeitet und beispielsweise in der
DE-C 35 28 426 beschrieben ist. Bei diesem Kocher wird das Rohrbündel eines
langgestreckten Röhren-Wärmeaustauschers von dem Heizmedium durchströmt,
während die zu behandelnde Masse innerhalb des Mantelgehäuses des Wärmeaustauschers
die Rohre außen umspült. Sie wird mit Hilfe von Prallblechen
oder Umlenkblechen, die sich im Innenraum des Wärmeaustauschers befinden
und von den Rohren des Rohrbündels durchdrungen werden, in einen im
wesentlichen quer zu den Rohren des Rohrbündels verlaufenden Strömungsweg
gezwungen und erfährt dabei an den Rohren eine zusätzliche Verwirbelung.
Das ergibt eine gute Energieübertragung, durch die die Anwendung einer nur
geringen Temperaturdifferenz zwischen Masse und Heizmedium möglich ist, mit
der Folge, daß eine vorhandene Neigung zum Anbrennen vermindert und die
Produktqualität verbessert wird.</p>
    <p num="0007">Bei der Erwärmung bzw. dem Kochen von zum Anbrennen neigenden
Produkten bildet sich nämlich bei allen üblichen kontinuierlichen Kochern 
mit nicht geschabter Heizfläche ein Produktansatz auf der Heizfläche. Die
Schichtdicke dieses Produktansatzes vergrößert sich im Laufe der Zeit,
wodurch der Wärmeübergang vom Heizmedium zum Produkt reduziert wird. Um die
gewünschte Produkttemperatur konstant zu halten, muß die Temperatur des
Heizmediums erhöht werden, wodurch der Anbrenneffekt noch beschleunigt
wird. Weiterhin führen diese Anbrennungen zum Risiko einer Ablösung von
verbrannten Partikeln, welche sich dann im Produkt verteilen. Bei Verwendung
von thermolabilen Produkten erfolgt außerdem ein zumindst partieller
thermischer Abbau dieser Produkte, welcher sich als Verfärbung äußern
kann und teilweise mit überdosierungen kompensiert wird. Dies alles ist bei
dem aus der DE-C 35 28 426 bekannten Kocher besser vermieden als bei den
übrigen Kochertypen.</p>
    <p num="0008">Dieser bekannte Kocher weist aber noch Mängel auf, was insbesondere
auf die Umlenkbleche zurückzuführen ist. Die Umlenkbleche definieren
nämlich zwischen sich quer zu den Rohren verlaufende Strömungskammern in
solcher Anordnung, daß die Masse abwechselnd durch einen ringförmigen Spalt
zwischen dem einen Umlenkblech und der Innenwandung des Kochers und dann
durch eine zentrale Öffnung im nächsten Umlenkblech hindurch strömt, also
praktisch von der Randzone des Kochers zur Mitte, und dann wieder zur
Randzone, usw. Dabei existieren im Zufuhr- und Abflußbereich der Masse
allerdings Zonen ohne Zwangs-Durchströmung, d.h. in diesen Bereichen kann
Masse undefiniert lange verweilen, wodurch hier Verbrennungserscheinungen
möglich sind. Des weiteren werden die dampfführenden Rohre im Bereich von
zentrischen Öffnungen der Umlenkbleche teilweise nicht quer angeströmt,
sondern in Längsrichtng zu diesen Rohren, wodurch in diesem Bereich die
Masse nicht verwirbelt werden kann. Konstruktiv bedingt existieren außerdem
an den Umlenkblechen mit Randausnehmung im Bereich der Mittelachse zwischen
den dampfführenden Rohren Zonen, welche nicht durchströmt werden.</p>
    <p num="0009">Mit der Erfindung sollen diese Mängel vermieden werden und der
Technik ein Kocher zur Verfügung gestellt werden, der für alle möglichen
Arten von zu behandelnden Massen optimal geeignet ist.</p>
    <p num="0010">Ausgehend von einem Kocher in Form eines Röhren-Wärmeaustauschers,
bei dem sich innerhalb eines Mantelgehäuses ein Bündel von engständigen,
von einem Heizmedium durchströmten Rohren erstreckt und die zu behandelnde 
über seitliche Stutzen zu- und abgeführte Masse die Rohre von außen
umspült, wobei im Mantelgehäuse Umlenkbleche vorgesehen sind, die Strömungskammern
abgrenzen und Öffnungen zum Übergang der zu behandelnden Masse
von einer Strömungskammer zur nächsten aufweisen, ist erfindungsgemäß
vorgesehen, daß die Umlenkbleche in einem schmalen Randbereich mit segmentartigen
Öffnungen versehen sind und diese Öffnungen sich abwechselnd an
diametral gegenüberliegenden Seiten der Innenwandung des Mantelgehäuses
befinden, wobei die Öffnung des in Strömungsrichtung ersten Umlenkbleches
dem Zulaufstutzen für die Masse und die Öffnung des letzten Umlenkbleches
dem Abfuhrstutzen gegenüberliegen.</p>
    <p num="0011">Mit der Erfindung wird in konstruktiv einfacher, aber außerordentlich
wirkungsvoller Weise erreicht, daß die zu behandelnde Masse auf einen zickzack-förmigen
Strömungsweg quer zu den Heizrohren geführt wird und es keine
Bereiche gibt, in denen Teilströme ausbrechen und sich irgendwo mit
unkontrollierter Verweilzeit aufhalten können. Somit kann die Masse
innerhalb der Kammern nur quer zu den Heizrohren strömen, niemals aber im
Gleichstrom zu den Rohren. Im Verein mit den übrigen inhärenten Vorteilen
eines nach dem Prinzip eines Röhren-Wärmeaustauschers arbeitenden Kochers
wird so für praktisch jede zu behandelnde Masse unabhängig von deren
Zusammensetzung ein optimales Ergebnis sichergestellt. Es versteht sich,
daß dabei die Betriebsparameter des Kochers, wie Temperatur, Druck und
Durchsatzgeschwindigkeit, in an sich bekannter Weise auf die behandelte
Masse einzustellen sind.</p>
    <p num="0012">Weitere Einzelheiten und Merkmale der Erfindung sind in den Unteransprüchen
definiert und in Ausführungsbeispielen anhand der Zeichnung
näher erläutert. Dabei stellen dar:
<dl tsize="6"><dt>Fig. 1</dt><dd>den Grundtyp eines erfindungsgemäßen Kochers in perspektivisch-schematischer
Ansicht,</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>in gleicher Ansicht Beispiele für die Ausbildung der
seitlichen Durchlaß-Öffnungen in den Umlenkblechen,</dd><dt>Fig. 3</dt><dd>ein Beispiel für die Veränderung des Querschnitts der
Durchlaß-Öffnungen, und </dd><dt>Fig. 4</dt><dd>ein anderes Beispiel dafür.</dd></dl></p>
    <p num="0013">Der in Fig. 1 schematisch dargestellte Grundtyp des Kochers geht aus
von dem Prinzip eines Rohrbündel-Wärmeaustauschers. Es ist ein im wesentlichen
rohrförmiges Mantelgehäuse 1 vorgesehen, das an seinen beiden Enden in
eine Abschlußhaube 2, 2' übergeht. Im Bereich des Übergangs vom Mantelgehäuse
1 in die Abschlußhauben befinden sich zwei Rohrplatten 3, 3', die
eine Vielzahl von engständigen Bohrungen aufweisen, zwischen denen sich ein
entsprechend engständiges Bündel von vorzugsweise gradlinigen Rohren 4
erstreckt.</p>
    <p num="0014">Das soweit beschriebene Gerät besitzt eine sehr schlanke Form (das
Verhältnis von Länge zum Durchmesser ist größer als 3:1) und ist stehend
ausgeführt. Es ist mit mehreren Anschlüssen versehen, nämlich dicht
oberhalb des unteren Bodens 3' mit einem Stutzen 11 für die Zuführung der
zu behandelnden Masse, dicht unterhalb des oberen Bodens 3 mit einem
Stutzen 12 für die Abführung der behandelten Masse sowie im Bereich der
beiden Abschlußhauben 2, 2' mit zwei Stutzen 18 und 19 für die Zufuhr bzw.
die Abfuhr eines Heizmediums. Weitere Anschlußstutzen können vorgesehen
sein für die zusätzliche Zufuhr bzw. auch Abfuhr von Masse. Dies ist in
Fig. 1 am Beispiel des Hilfsanschlusses 15 dargestellt.</p>
    <p num="0015">Im Betrieb strömt die zu behandelnde Masse vom unteren Zufuhrstutzen
11 innerhalb des Mantelgehäuses empor und ver läßt es am oberen Abfuhrstutzen
12. Das Heizmedium strömt im Gegenstrom von oben nach unten, es
tritt in den oberen Zufuhrstutzen 18 ein, durchströmt das Bündel von Rohren
4 und verläßt das Gerät am unteren Abfuhrstutzen 19. Im übrigen kann
selbstverständlich auch der obere Stutzen 12 ein Zufuhrstutzen und der
untere Stutzen 11 ein Abfuhrstutzen sein, sodaß die Masse den Kocher von
oben nach unten durchströmt. Für das Heizmedium gilt dann gegebenenfalls
die umgekehrte Strömungsrichtung. Entscheidend ist es jeweils, daß innerhalb
des Mantelgehäuses Umlenkbleche 5 vorgesehen sind, die, jeweils mit
Ausnahme einer Aussparung 6, strömungsdicht an die Innenwandung des
Mantelgehäuses anschließen und auch strömungsdicht von den Rohren 4
durchdrungen werden. Die Aussparungen 6 der Umlenkbleche sind dabei in
aufsteigender Reihenfolge diametral gegeneinander versetzt, und zwar
derart, daß sich die Aussparung 6 des ersten, untersten Umlenkbleches genau 
auf der gegenüberliegenden Seite des Zufuhrstutzens 11 befindet, die
Aussparung des nächst höheren Umlenkbleches 5 auf der gegenüberliegenden
Seite der ersten Aussparung, usw. bis zur obersten Aussparung, die sich
wiederum auf der gegenüberliegenden Seite des Abfuhrstutzens 12 befindet.</p>
    <p num="0016">Durch die Umlenkbleche wird der Innenraum des Kochers in einzelne
Strömungskammern unterteilt, und durch die diametral gegenüberliegende
Anordnung der Aussparungen 6 wird erreicht, daß die in das Mantelgehäuse
einströmende Masse die einzelnen Kammern jeweils zick-zack-förmig von unten
nach oben durchströmt, bis die Masse schließlich am Abfuhrstutzen 12 wieder
austritt. Die Masse kann nur im Bereich der Aussparungen 6 von einer Kammer
in die nächstfolgende Kammer gelangen, und zwar mit jeweils einer Umlenkung
um 180°. Somit kann die Masse innerhalb der Kammern nur quer zu den Rohren
4 strömen, niemals aber im Gleichstrom zu den Rohren. Dadurch gibt es an
den einzelnen Rohren nur jeweils sehr kurze Berührungszeiten, die an allen
Stellen innerhalb des Kochers praktisch nahezu gleich lang sind. Irgendwelche
Stellen der heizenden Rohre 4, die wesentlich längere Berührungszeiten
zur Masse aufweisen, bei denen also die Verweilzeit von Teilströmen
wesentlich vom Hauptstrom abweicht, gibt es nicht. Die Masse wird also
gleichmäßig und schonend erwärmt.</p>
    <p num="0017">Insgesamt sind die Strömungs-Einbauten innerhalb des Mantelgehäuses,
also die Umlenkbleche 5 mit den Aussparungen 6, so ausgeführt, daß der
Viskositätsveränderung der zu behandelnden Masse derart Rechnung getragen
wird, daß die Strömungsgeschwindigkeit quer durch das Rohrbündel zwischen
zwei Umlenkblechen möglichst konstant ist. Dies kann dadurch geschehen, daß
der Abstand zwischen zwei Umlenkblechen, also das Volumen der zwischen zwei
Umlenkblechen gebildeten Kammern unterschiedlich ist, beispielsweise von
unten nach oben in definierter Weise zunimmt. Auch die Größe und Form der
Aussparungen 6 kann entsprechend der Forderung nach möglichst gleichmäßiger
Strömungsgeschwindigkeit entlang des Strömungsweges der Masse unterschiedlich
sein, wobei die Details der Größe und Form der Aussparung 6 natürlich
auch durch die Art der zu behandelnden Masse beeinflusst wird. Die Fig. 2
zeigt fünf Beispiele von unterschiedlich ausgebildeten Aussparungen 6a-6e.</p>
    <p num="0018">Bei der Beschreibung des erfindungsgemäßen Kochers wurde bislang
unterstellt, daß die Strömungs-Einbauten innerhalb des Mantelgehäuses 1 
nicht variabel sind. Dies muß nicht sein. Im weiteren Verfolg des Erfindungsgedankens
kann vorgesehen sein, Größe und Form der Aussparungen 6 veränderlich
zu gestalten. Die Fig. 3 zeigt eine Möglichkeit einer stufenlosen
Verengung der Aussparungen 6 mit Hilfe einer Verstellplatte 7a, die mittels
eines von außerhalb der Vorrichtung zu bedienenden Gestänges 9a nach oben
oder unten verschoben wird und damit Größe und Form der Aussparung 6
verändert. Die Fig. 4 läßt eine equivalente Lösung mit Hilfe von Verstellsegmenten
7b erkennen, die beispielsweise mit Hilfe eines Drehantriebs 9b
von einer vertikalen in eine horizontale Position gedreht werden können, um
Fläche und Form der Aussparung 6 zu verändern. In beiden Fällen der Fig. 3
und 4 läßt sich so, ohne den Kocher demontieren zu müssen, eine Änderung
der Innenstruktur des Kochers erreichen. Dies kann beispielsweise erforderlich
sein, wenn dramatische Änderungen in der Konsistenz der zu bearbeitenden
Masse eintreten und dies erweist sich auch als vorteilhaft, wenn ein
Kocher von der Bearbeitung einer Masse A auf die Bearbeitung einer anderen
Masse B umgestellt werden soll.</p>
    <p num="0019">Die Fig. 3 läßt im übrigen noch die Möglichkeit erkennen, mit Hilfe
von Ablenkleisten 8 die Gleichmäßigkeit der Querströmung zu unterstützen.
Natürlich können, was zeichnerisch nicht mehr weiter dargestellt ist, die
Leisten 8 auch um ihre Längsachse drehbar ausgebildet sein, so daß sie je
nach Bedarf mehr oder weniger quer zur Strömung der Masse gerichtet sind
und die Strömung der Masse damit mehr oder weniger stark beeinflussen.</p>
    <p num="0020">Ebenfalls nicht weiter zeichnerisch dargestellt ist die Möglichkeit,
die Umlenkbleche 5 als solche verschiebbar innerhalb des Mantelgehäuses 1
anzuordnen, beispielsweise mit Hilfe eines Gestänges analog dem Gestänge
9a, um die Größe der Kammern zwischen zwei Umlenkblechen zu variieren, und
zwar wiederum entweder während des Betriebs bei der Behandlung einer
bestimmten Masse A als auch bei der Umstellung von der Masse A auf eine
Masse B.</p>
    <p num="0021">Schließlich sei noch erwähnt, daß ein kreisrunder Querschnitt des
Mantelgehäuses 1 zwar eine übliche Ausbildung von Rohrbündel-Wärmeaustauschern
darstellt, aber keineswegs für den hier beschriebenen Kocher eine
zwingende Ausbildung ist. Vielmehr ist es ebenso möglich und in manchen
Fällen vorteilhaft, das Mantelgehäuse 1 mit einer anderen Querschnittsform 
zu versehen, beispielsweise oval oder eliptisch oder gegebenenfalls auch
länglich-polygon. Dadurch kann in Einzelfällen, wenn es die Parameter der
zu behandelnden Masse erfordern, noch besser auf eine gleichmäßige und
schonende Erwärmung der Masse hingewirkt werden.</p>
    <p num="0022">Gemeinsam ist allen möglichen Ausführungsformen des erfindungsgemäßen
Kochers, daß die Temperaturdifferenz zwischen Heizmedium und End-Produkttemperatur
sehr gering ist, so daß eine sehr schonende Erwärmung stattfindet.
Dies wirkt bei Produkten, die zum Anbrennen neigen, einer Produktanhaftung
an den Heizflächen entgegen. Zwar sind solche Produktanhaftungen
nicht in allen Fällen völlig ausgeschlossen, aber sie sind im Vergleich zu
bekannten Kochern mit nicht geschabten Heizflächen (einschließlich dem aus
de DE-C 35 28 426 bekannten Kocher) gering und können nach relativ langen
möglichen Produktionszeiten ohne Zwischenreinigung mit vergleichsweise
einfachen Mitteln entfernt werden, d.h. in der Regel ohne chemische
Zusätze. Die Möglichkeit der Zugabe von besonders stark zum Anbrennen
neigenden Produkten zu einer bereits erwärmten Hauptmasse über einen oder
mehrere zusätzliche, seitliche Stutzen, beispielsweise den Hilfsstutzen 15
zwischen Ein- und Auslauf, verbessert dieses Verhalten noch weiter.</p>
    <p num="0023">Eine vorteilhafte Verwendung dieses Kochers ist aber auch für
Rezepturen gegeben, welche keine zum Anbrennen neigenden Bestandteile
enthalten, da die reduzierte thermische Beanspruchung sich auch hier
positiv auf die Produktqualität auswirkt. Durch nachgeschaltete Baugruppen
oder -teile ist es möglich, den Druck im Kocher so zu beeinflussen, daß zum
einen durch Erwärmen unter überdruck höhere Temperaturen ohne Reduzierung
des Wasseranteils als unter atmosphärischen Bedingungen möglich sind, z.B.
zur Karamelisationsbeschleunigung (Siedeverzug), bzw. unter Unterdruck bei
niedrigen Temperaturen höhere Trockensubstanzen produktschonend erreicht
werden können, z.B. zur Karamelisationsverzögerung. Der kompakte Aufbau und
die im Vergleich zu bekannten Kochern geringeren äußeren Abmessungen
erlauben bei geringem konstruktiven Aufwand eine einfache Einbindung des
Kochers in ein Anlagenkonzept.</p>
  </description>
  <claims lang="DE" load-source="ep" status="new">
    <claim num="1">
      <claim-text>Für Zuckerwaren bestimmter Kocher in Form eines Röhren-Wärmeaustauschers,
bei dem sich innerhalb eines Mantelgehäuses ein Bündel von
engständigen, von einem Heizmedium durchströmten Rohren erstreckt und
die zu behandelnde, über seitliche Stutzen zu- und abgeführte Masse
die Rohre von außen umspült, wobei im Mantelgehäuse Umlenkbleche
vorgesehen sind, die Strömungskammern abgrenzen und Öffnungen zum
Übergang der zu behandelnden Masse von einer Strömungskammer zur
nächsten aufweisen, dadurch gekennzeichnet, daß die Umlenkbleche (5)
in einem schmalen Randbereich mit segmentartigen Öffnungen (6)
versehen sind und diese Öffnungen sich abwechselnd an diametral
gegenüberliegenden Seiten der Innenwandung des Mantelgehäuses (1)
befinden, wobei die Öffnung des in Strömungsrichtung ersten Umlenkbleches
dem Zulaufstutzen (11) für die Masse und die Öffnung des
letzten Umlenkbleches dem Abfuhrstutzen (12) gegenüberliegen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Kocher nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß der Abstand der
Umlenkbleche (5) unterschiedlich ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Kocher nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, daß der
Abstand der Umlenkbleche (6) ohne Demontage des Kochers veränderbar
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Kocher nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß Form und Größe der segmentartigen Öffnungen (6) in den
Umlenkblechen (5) unterschiedlich ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Kocher nach Anspruch 4, dadurch gekennzeichnet, daß Form und Größe
der segmentartigen Öffnungen (6) in den Umlenkblechen (5) ohne
Demontage des Kochers veränderbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Kocher nach Anspruch 5, dadurch gekennzeichnet, daß bewegbar angeordnete
Verstellsegmente (7a, 7b) zur Änderung von Form und Größe der
segmentartigen Öffnungen (6) in den Umlenkblechen (5) vorgesehen
sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Kocher nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß zusätzliche Ablenkleisten (8) vorgesehen sind, die sich
innerhalb einzelner Strömungskammern in Richtung der Heizrohre (4)
erstrecken.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Kocher nach Anspruch 7, dadurch gekennzeichnet, daß die Ablenkleisten
(8) um eine Längsachse drehbar angeordnet sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Kocher nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß zwischen dem Zufuhrstutzen (11) und dem Abfuhrstutzen (12)
der Masse noch Hilfsstutzen (15) zur zusätzlichen Zufuhr bzw. Abfuhr
von Masse vorgesehen sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Kocher nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß das Mantelgehäuse (1) des Kochers einen länglichen Querschnitt
aufweist und die Fläche der Umlenkbleche (6) entsprechend
ausgebildet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Kocher nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß nach dem Kocher Baugruppen oder -teile angeordnet sind,
durch welche der Druck im Kocher definiert eingestellt werden kann
(überdruck oder Vakuum).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Kocher nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß auch im Bereich der segmentartigen Öffnungen (6) der Umlenkbleche
(5) noch Heizrohre (4) angeordnet sind, welche von der Masse
teilweise nicht vornehmlich quer angeströmt werden.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
