<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1265034-A1" country="EP" doc-number="1265034" kind="A1" lang="FR" family-id="8863987" status="new" date-produced="20090516" date="20021211">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1265034-A1" status="new" fvid="23640424">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1265034</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021211</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02291363-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02291363</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020604</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0107363-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0107363</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010606</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F23R   3/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F23R   3/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F23R   3/42        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F23R   3/60        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">F23R   3/00K</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">F23R   3/60</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">R05B230:606</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Befestigung einer Turbinenbrennkammer aus keramischem Matrix-Verbundswerkstoff mit gelöteten Befestigungsfüssen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Mounting of a turbine ceramic matrix composite combustion chamber with brazed mounting lungs</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Accrochage de chambre de combustion CMC de turbomachine par pattes brasées</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SNECMA MOTEURS</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SNECMA MOTEURS</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>SNECMA MOTEURS</last-name>
            <address>
              <street>2, Boulevard du Général Martial Valin</street>
              <city>75015 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CALVEZ GWENAELLE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CONETE ERIC</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>FORESTIER ALEXANDRE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>HERNANDEZ DIDIER</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>CALVEZ, GWENAELLE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>CONETE, ERIC</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>FORESTIER, ALEXANDRE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>HERNANDEZ, DIDIER</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Calvez, Gwénaelle</last-name>
            <address>
              <street>14, Rue Louis Beaunier</street>
              <city>77000 Melun</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>CONETE, ERIC</last-name>
            <address>
              <street>39, rue des Jacinthes</street>
              <city>33700 Merignac</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>FORESTIER, ALEXANDRE</last-name>
            <address>
              <street>22, Chemin de Boissettes</street>
              <city>77350 Boissise-la-Bertrand</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>HERNANDEZ, DIDIER</last-name>
            <address>
              <street>38, Saint-Martin</street>
              <city>77720 Quiers</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>David, Alain</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Beau de Loménie 158, rue de l'Université</street>
              <city>75340 Paris Cedex 07</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The composite combustion chamber for a gas turbine is held between the inner and outer metallic envelopes (12,14) by flexible metal tongues (58,60). The tongues have one end attached to metal rings (66) fixed to the envelopes and the other end attached to a composite ring (78) attached to the combustion chamber. The flexibility of the tongues accommodates difference in expansion rates between the metal rings and the composite chamber.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Dans une turbomachine comportant, dans des enveloppes annulaires
interne et externe en matériau métallique (12, 14) et selon un sens F d'écoulement
des gaz, un ensemble d'injection d'un carburant (20, 22), une chambre de
combustion annulaire en matériau composite (24), et un distributeur annulaire en
matériau métallique (42) formant l'étage d'entrée à aubes fixes d'une turbine
haute pression, il est prévu que la chambre de combustion est maintenue en
position entre les enveloppes annulaires métalliques interne et externe par une
pluralité de languettes métalliques souples (58, 60) dont les premières extrémités
(62, 64) sont reliées entre elles par une couronne métallique (66a, 66b) fixée
solidairement à chacune des enveloppes annulaires (12, 14) par des premiers
moyens de fixation (52, 66) et les secondes extrémités (70, 72) sont fixées par des
seconds moyens de fixation (74, 76) sur une couronne en matériau composite
(78a, 78b) fixée solidairement à la chambre de combustion.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="111" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="81"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <heading>Domaine de l'invention</heading>
    <p num="0001">La présente invention se rapporte au domaine spécifique des
turbomachines et elle s'intéresse plus particulièrement au problème posé par le
montage d'une chambre de combustion en matériau composite de type CMC
(composite à matrice céramique) dans les carters métalliques de chambre d'une
turbomachine.</p>
    <heading>Art antérieur</heading>
    <p num="0002">Classiquement, dans un turboréacteur ou un turbopropulseur, la turbine
haute pression, notamment son distributeur d'entrée (HPT nozzle), la chambre de
combustion ainsi que les enveloppes (ou carters) interne et externe de cette
chambre sont réalisées dans un même matériau, généralement métallique.
Cependant, dans certaines conditions particulières d'utilisation mettant en oeuvre
des températures de combustion notablement élevées, l'emploi d'une chambre
métallique s'avère d'un point de vue thermique totalement inadaptée et il doit être
recouru à une chambre à base de matériaux composites haute température de type
CMC. Toutefois, les difficultés de mise en oeuvre et le coût de ces matériaux font
que leur utilisation est le plus souvent limitée à la chambre de combustion elle
même, le distributeur d'entrée de la turbine haute pression et les enveloppes
interne et externe de la chambre restant alors réalisées plus classiquement en des
matériaux métalliques. Or, les matériaux métalliques et les matériaux composites
ont des coefficients de dilatation thermique très différents. Il en résulte des
problèmes particulièrement aigus de liaison avec les enveloppes interne et externe
de la chambre de combustion et d'interface au niveau du distributeur, en entrée de
la turbine haute pression.</p>
    <heading>Objet et définition de l'invention</heading>
    <p num="0003">La présente invention pallie ces inconvénients en proposant un montage de
la chambre de combustion dans les carters ayant la capacité d'absorber les
déplacements induits par les différences des coefficients de dilatation de ces
pièces. Un but de l'invention est aussi de proposer un montage qui profite au
mieux des caractéristiques existantes de la chambre de combustion. </p>
    <p num="0004">Ces buts sont atteints par une turbomachine comportant, dans des
enveloppes annulaires interne et externe en matériau métallique et selon un sens F
d'écoulement des gaz, un ensemble d'injection d'un carburant, une chambre de
combustion annulaire en matériau composite ayant un axe longitudinal, et un
distributeur annulaire en matériau métallique formant l'étage d'entrée à aubes
fixes d'une turbine haute pression, caractérisée en ce que ladite chambre de
combustion en matériau composite est maintenue en position entre lesdites
enveloppes annulaires métalliques interne et externe par une pluralité de
languettes souples, des premières extrémités desdites languettes étant reliées entre
elles par une couronne métallique fixée solidairement à chacune desdites
enveloppes annulaires métalliques interne et externe par des premiers moyens de
fixation et des secondes extrémités étant fixées par des seconds moyens de
fixation à une couronne en matériau composite fixée solidairement à ladite
chambre de combustion en matériau composite, la souplesse desdites languettes de
fixation permettant à des températures élevées une libre dilatation radiale de ladite
chambre de combustion en matériau composite par rapport auxdites enveloppes
annulaires métalliques.</p>
    <p num="0005">Avec cette structure particulière de liaison fixe, les différentes usures dues
aux corrosions de contact des systèmes de l'art antérieur peuvent être évitées.
L'utilisation d'une couronne en matériau composite pour réaliser l'étanchéité de la
veine permet de plus de garder intacte la structure initiale de la chambre. En outre,
la présence des languettes métalliques souples en lieu et place des brides
traditionnelles permet un gain en masse particulièrement appréciable. Ces
languettes, de part leur souplesse, permettent de supporter facilement l'écart de
dilatation apparaissant aux températures élevées entre pièces métalliques et
composites (en reprenant les déplacements dus à la dilatation) tout en assurant un
parfait maintien et un bon centrage de la chambre de combustion dans l'enveloppe
annulaire.</p>
    <p num="0006">Les premiers et seconds moyens de fixation sont constitués de préférence
par une pluralité de boulons.</p>
    <p num="0007">Selon un mode de réalisation avantageux dans lequel chacune desdites
enveloppes annulaires métalliques est formée en deux parties, ladite couronne 
métallique reliant entre elles lesdites premières extrémités desdites languettes de
fixation métalliques est montée entre des brides de liaison de ces deux parties.
Dans un mode de réalisation alternatif, ladite couronne métallique peut être fixée
directement à ladite enveloppe annulaire par des moyens de fixation.</p>
    <p num="0008">Selon le mode de réalisation envisagé, lesdites premières extrémités des
languettes de fixation peuvent soit être fixées par brasage à ladite couronne
métallique soit former une pièce unique avec cette couronne métallique.</p>
    <p num="0009">Selon un mode de réalisation préférentiel ladite couronne composite est
brasée sur une extrémité aval de la chambre de combustion. Dans un mode de
réalisation alternatif, cette couronne composite est cousue sur cette extrémité aval.
Dans un autre mode de réalisation, cette couronne composite est implantée sur
cette extrémité aval.</p>
    <p num="0010">Ladite couronne composite comporte une partie déterminée formant un
plan d'appui pour un joint d'étanchéité (avantageusement du type joint circulaire
« à lamelles ») assurant l'étanchéité de la veine de gaz entre ladite chambre de
combustion et ledit distributeur. De préférence, ladite partie déterminée est une
partie d'extrémité de ladite couronne composite.</p>
    <heading>Brève description des dessins</heading>
    <p num="0011">Les caractéristiques et avantages de la présente invention ressortiront
mieux de la description suivante, faite à titre indicatif et non limitatif, en regard
des dessins annexés sur lesquels :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 est une vue schématique en demi-coupe axiale d'une zone centrale
d'une turbomachine dans un premier mode de réalisation de l'invention,</li><li>la figure 2 est une vue agrandie d'une partie de la figure 1 dans une configuration
de liaison alternative, et</li><li>la figure 3 est une vue agrandie d'une autre partie de la figure 1 dans une
configuration de liaison alternative.</li></ul></p>
    <heading>Description détaillée d'un mode de réalisation préférentiel</heading>
    <p num="0012">La figure 1 montre en demi-coupe axiale une partie centrale d'un
turboréacteur ou d'un turbopropulseur (appelé turbomachine dans la suite de la
description) comprenant :
<ul list-style="bullet"><li>une enveloppe annulaire externe (ou carter externe) en deux parties 12a, 12b en
matériau métallique, d'axe longitudinal 10,</li><li>une enveloppe annulaire interne (ou carter interne) coaxiale en deux parties 14a,
14b également en matériau métallique,</li><li>un espace annulaire 16 compris entre les deux enveloppes 12a, 12b et 14a, 14b
recevant le comburant comprimé, généralement de l'air, provenant en amont d'un
compresseur (non représenté) de la turbomachine, au travers d'un conduit
annulaire de diffusion 18 définissant un flux général F d'écoulement des gaz,

   cet espace 16 comportant, dans le sens d'écoulement des gaz, tout d'abord
un ensemble d'injection formé d'une pluralité de systèmes d'injection 20
régulièrement répartis autour du conduit 18 et comportant chacun une buse
d'injection de carburant 22 fixée sur une partie amont 12a de l'enveloppe
annulaire externe (dans un souci de simplification des dessins le mélangeur et le
déflecteur associés à chaque buse d'injection n'ont pas été représentés), ensuite
une chambre de combustion 24 en matériau composite haute température, par
exemple de type CMC ou autres (carbone par exemple), formée d'une paroi axiale
externe 26 et d'une paroi axiale interne 28, toutes deux coaxiales d'axe 10, et
d'une paroi transversale 30 qui constitue le fond de cette chambre de combustion
et qui comporte des rabats 32, 34 fixés par tous moyens adaptés, par exemple par
des boulons métalliques ou réfractaires à vis à tête conique, sur des extrémités
amont 36, 38 des parois axiales 26, 28, ce fond de chambre 30 étant pourvu
d'orifices de passage 40 pour permettre l'injection du carburant et d'une partie du
comburant dans la chambre de combustion 24, et enfin un distributeur annulaire
42 en matériau métallique formant un étage d'entrée d'une turbine haute pression
(non représentée) et comportant classiquement une pluralité d'aubes fixes 44
montées entre une plate-forme circulaire externe 46 et une plate-forme circulaire
interne 48.</li></ul></p>
    <p num="0013">Le distributeur est fixé sur une partie aval 14b de l'enveloppe annulaire
interne de la turbomachine par des premiers moyens de fixation amovibles 
constitués de préférence par une pluralité de boulons 50 tout en reposant sur des
moyens support 49 solidaire de l'enveloppe annulaire externe de la turbomachine.</p>
    <p num="0014">Des orifices de passage 54, 56 ménagés dans les plates-formes métalliques
externe 46 et interne 48 du distributeur 42 sont en outre prévus pour assurer un
refroidissement des aubes fixes 44 de ce distributeur en entrée du rotor de la
turbine haute pression à partir du comburant comprimé disponible en sortie du
conduit de diffusion 18 et s'écoulant en deux flux F1, F2 de part et d'autre de la
chambre de combustion 24.</p>
    <p num="0015">Selon l'invention, la chambre de combustion 24, qui a un coefficient de
dilatation thermique très différent des autres pièces métalliques formant la
turbomachine, est maintenue fixement en position entre les enveloppes annulaires
interne et externe par une pluralité de languettes souples 58, 60 régulièrement
réparties autour de la chambre de combustion. Ces languettes de fixation sont
montées pour une première partie d'entre elles (voir la languette référencée 58)
entre l'enveloppe annulaire externe 12a, 12b et la paroi axiale externe 26 de la
chambre de combustion et pour une seconde partie (comme la languette 60) entre
l'enveloppe annulaire interne 14a, 14b et la paroi axiale interne 28 de la chambre
de combustion.</p>
    <p num="0016">Chaque languette de fixation souple en matériau métallique qui peut
présenter une forme sensiblement triangulaire comme l'illustre la figure 1A, ou
être constituée d'une simple lame (de largeur constante ou non), est soudée ou
brasée par une première extrémité 62 ; 64 à une couronne métallique 66a, 66b
fixée solidairement par des premiers moyens de fixation 52 ; 68 à l'une ou l'autre
(selon son emplacement) des enveloppes annulaires métalliques externe 12 ou
interne 14 et destinée à faciliter à la fois le maintien de ces languettes et
l'étanchéité vis à vis de l'espace annulaire 16. Dans un mode de réalisation
préférentiel, ces languettes et la couronne métallique forment ensemble une pièce
métallique unique d'un seul tenant. A une seconde extrémité 70 ;72, cette
languette est fixée solidairement par des seconds moyens de fixation 74, 76 à une
couronne composite céramique 78a ; 78b brasée sur une extrémité aval 88 ; 90 des
parois axiales externe 26 et interne 28 de la chambre de combustion en matériau
composite céramique. Cette brasure peut être remplacée ou bien renforcée par une 
couture. La liaison entre les parois de chambre et les couronnes peut aussi être
réalisée entièrement par implantation (liaison de type connue sous l'anglicisme
«pin'sée »). Le nombre de languettes peut, par exemple, être en nombre égal à
celui des buses d'injection ou égal à un multiple de ce nombre.</p>
    <p num="0017">La figure 1 illustre un premier mode de réalisation de l'invention dans
lequel les secondes extrémités des languettes 70, 72 sont fixées respectivement sur
les couronnes composites céramiques externe 78a et interne 78b par un simple
boulonnage (mais un sertissage comme illustré sur la vue partielle de la figure 1B
serait aussi envisageable). La couronne métallique 66a, 66b reliant entre elles les
premières extrémités 62, 64 des languettes est quant à elle de préférence prise
entre des brides de liaison existantes entre les parties amont et aval des enveloppes
annulaires interne 14 et externe 12 et maintenues fixement par les premiers
moyens de fixation 52, 68 qui de préférence sont aussi de type boulon. On notera
la présence de rondelles en matériau composite céramique 74a; 76a pour
permettre de « noyer » les têtes coniques des vis des boulons formant les seconds
moyens de fixation 74 ; 76.</p>
    <p num="0018">Dans une variante illustrée à la figure 2, la couronne métallique 66a reliant
entre elles par soudage (ou brasage) les premières extrémités 62 des languettes de
fixation 58 de la paroi axiale externe de la chambre de combustion 26 n'est plus
montée entre brides mais elle même soudées (ou brasées) au niveau d'un
détrompeur 106 solidaire de l'enveloppe annulaire externe 12.</p>
    <p num="0019">Dans une autre variante illustrée à la figure 3, la couronne métallique 66b
reliant entre elles par soudage (ou brasage) les premières extrémités 64 des
languettes de fixation 60 de la paroi axiale interne de la chambre de combustion
28 n'est plus montée entre brides mais simplement fixée directement à
l'enveloppe annulaire interne 14 par des moyens de fixation 108, par exemple de
type boulon.</p>
    <p num="0020">L'étanchéité de la veine de gaz entre la chambre de combustion 24 et le
distributeur 42 est assurée par un joint circulaire « à lamelles » 80, 82 monté dans
une rainure 84, 86 de chacune des plates-formes externe 46 et interne 48 du
distributeur et qui vient s'appuyer directement sur une partie de la couronne
composite céramique 78a ; 78b formant un plan d'appui pour ce joint circulaire 
d'étanchéité. Cette partie peut être une partie d'extrémité de la couronne. Le joint
est maintenu en appui contre cette partie d'extrémité de la couronne composite ou
toute autre partie au moyen d'un élément élastique, de type ressort circulaire à
lames 92, 94, fixé sur le distributeur. Par cette disposition, il est assuré une
parfaite étanchéité de la veine chaude entre la chambre de combustion 24 et le
distributeur 42.</p>
    <p num="0021">Quant à l'étanchéité des flux d'écoulement de gaz entre la chambre de
combustion et la turbine, il est réalisé d'une part par un joint circulaire
d'étanchéité de type « oméga » 96 monté dans une rainure circulaire 98 d'une
bride de l'enveloppe annulaire interne 14 en contact direct avec la plate-forme
circulaire interne 48 du distributeur et d'autre part par un autre joint circulaire « à
lamelles » 100 monté dans une gorge circulaire 102 de la plate-forme circulaire
externe du distributeur 46 et dont une extrémité est en contact direct avec un
béquet circulaire 104 de la partie aval 12b de l'enveloppe annulaire externe.</p>
    <p num="0022">Dans toutes les configurations précitées, la souplesse des languettes de
fixation permet de supporter l'écart de dilatation thermique apparaissant aux
températures élevées entre la chambre de combustion en matériau composite et les
enveloppes annulaires métalliques tout en assurant le maintien et le
positionnement de la chambre.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Turbomachine comportant, dans des enveloppes annulaires interne
et externe en matériau métallique (12, 14) et selon un sens F d'écoulement des
gaz, un ensemble d'injection d'un carburant (20, 22), une chambre de combustion
annulaire en matériau composite (24) ayant un axe longitudinal (10), et un
distributeur annulaire en matériau métallique (42) formant l'étage d'entrée à aubes
fixes (44) d'une turbine haute pression, caractérisée en ce que ladite chambre de
combustion en matériau composite est maintenue en position entre lesdites
enveloppes annulaires métalliques interne et externe par une pluralité de
languettes métalliques souples (58, 60), des premières extrémités (62, 64) desdites
languettes étant reliées entre elles par une couronne métallique (66a, 66b) fixée
solidairement à chacune desdites enveloppes annulaires métalliques interne et
externe (12, 14) par des premiers moyens de fixation (52 ; 68, 108) et des
secondes extrémités (70, 72) étant fixées par des seconds moyens de fixation (74,
76) sur une couronne en matériau composite (78a, 78b) fixée solidairement à
ladite chambre de combustion en matériau composite (26, 28), la souplesse
desdites languettes de fixation métalliques permettant à des températures élevées
une libre dilatation radiale de ladite chambre de combustion en matériau
composite par rapport auxdites enveloppes annulaires métalliques.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Turbomachine selon la revendication 1, caractérisée en ce que
lesdits premiers et seconds moyens de fixation sont constitués par une pluralité de
boulons.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Turbomachine selon la revendication 1, caractérisée en ce que,
chacune desdites enveloppes annulaires métalliques étant formées en deux parties
(12a, 12b; 14a, 14b), ladite couronne métallique reliant entre elles lesdites
premières extrémités desdites languettes de fixation métalliques est montée entre
des brides de liaison de ces deux parties.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Turbomachine selon la revendication 1, caractérisée en ce que
ladite couronne métallique reliant entre elles lesdites premières extrémités
desdites languettes de fixation métalliques est fixée directement à ladite enveloppe
annulaire par des moyens de fixation (108).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Turbomachine selon la revendication 1, caractérisée en ce que
lesdites premières extrémités des languettes de fixation métalliques sont fixées par
brasage ou soudage à ladite couronne métallique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Turbomachine selon la revendication 1, caractérisée en ce que
lesdites premières extrémités des languettes de fixation métalliques forment une
pièce unique avec ladite couronne métallique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Turbomachine selon la revendication 1, caractérisée en ce que
ladite couronne composite est brasée sur une extrémité aval (88, 90) de la chambre
de combustion.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Turbomachine selon la revendication 1, caractérisée en ce que
ladite couronne composite est cousue sur une extrémité aval (88, 90) de la
chambre de combustion.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Turbomachine selon la revendication 1, caractérisée en ce que
ladite couronne composite est implantée sur une extrémité aval (88, 90) de la
chambre de combustion.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Turbomachine selon la revendication 1, caractérisée en ce que
ladite couronne composite comporte une partie déterminée formant un plan
d'appui pour un joint d'étanchéité (80, 82) assurant l'étanchéité de la veine de gaz
entre ladite chambre de combustion et ledit distributeur.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Turbomachine selon la revendication 10, caractérisée en ce que
ladite partie déterminée est une partie d'extrémité de ladite couronne composite.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Turbomachine selon la revendication 10, caractérisée en ce que
ledit joint d'étanchéité est du type joint circulaire « à lamelles » (80, 82).</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
