<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1236568-A1" country="EP" doc-number="1236568" kind="A1" lang="DE" family-id="7675532" status="new" date-produced="20090516" date="20020904">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1236568-A1" status="new" fvid="23540961">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1236568</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020904</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02003128-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02003128</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020214</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10109216-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10109216</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010226</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29C  47/06        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29C  47/06        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29C  55/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29C  55/02        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29C  55/12        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29C  55/12        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29C  55/14        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29C  55/14        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29K  67/00        20060101ALN20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29K 105/32        20060101ALN20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29L   7/00        20060101ALN20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29L   9/00        20060101ALN20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B  27/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B  27/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B  27/20        20060101ALI20060101BMKR        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B  27/20        20060101CLI20060101BMKR        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B  27/36        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B  27/36        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B  37/14        20060101C N20080531RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B  37/15        20060101A N20080531RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65D  65/40        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B65D  65/40        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B29C  47/06B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B29C  55/02B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B29C  55/14B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B32B  27/00B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B32B  27/36</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L29C267:00</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L29C305:39K</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L32B307:406</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L32B307:412</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L32B307:518</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L32B31:00D15</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L32B31:30</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L32B310:14</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L32B367:00</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L32B37:15B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L32B38:00C8</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L32B553:00</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Mehrschichtige transparente, biaxial orientierte Polyesterfolie</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Multilayer transparent, biaxially oriented polyester film</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Film en polyester multicouche, transparent et orienté biaxialement</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MITSUBISHI POLYESTER FILM GMBH</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MITSUBISHI POLYESTER FILM GMBH</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Mitsubishi Polyester Film GmbH</last-name>
            <address>
              <street>Rheingaustrasse 190-196</street>
              <city>65203 Wiesbaden</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>HILKERT GOTTFRIED DR</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MUELLER-ROOSEN MARTIN DR</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>PFEIFFER HERBERT DR PROF</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>HILKERT, GOTTFRIED, DR.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MUELLER-ROOSEN, MARTIN, DR.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>PFEIFFER, HERBERT, DR. PROF.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>HILKERT, GOTTFRIED, DR.</last-name>
            <address>
              <street>Schützenstrasse 12</street>
              <city>55291 Saulheim</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Müller-Roosen, Martin, Dr.</last-name>
            <address>
              <street>Am Ostergraben 77</street>
              <city>55128 Mainz</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>PFEIFFER, HERBERT, DR. PROF.</last-name>
            <address>
              <street>Thüringer Strasse 26</street>
              <city>55126 Mainz</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Schweitzer, Klaus, Dr.</last-name>
            <address>
              <street>Patentanwaltskanzlei Zounek, Industriepark Kalle-Albert, Gebäude H391 Rheingaustrasse 190-196</street>
              <city>65174 Wiesbaden</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
          <country>LU</country>
          <country>NL</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Die Erfindung betrifft eine transparente, biaxial orientierte Polyesterfolie bestehend aus
mindestens einer Basisschicht (B), die mindestens 80 Gew.-% thermoplastischen
Polyester enthält und mindestens einer auf dieser Basisschicht (B) aufgebrachten
transparenten, hochglänzenden Deckschicht (A). Die erfindungsgemäße Deckschicht
(A) enthält ein spezielles Pigmentsystem, das für eine verbesserte Wicklung der Folie
sorgt und zu einer hochtransparenten Folie mit einer hochglänzenden Oberfläche (A)
führt. Die Erfindung betrifft weiterhin ein Verfahren für die Herstellung der Folie und ihre
Verwendung als Verpackungsfolie, insbesondere für die Metallisierung oder die
keramische Beschichtung, und für Anwendungen im industriellen Sektor, z.B. als
Substrat für Prägefolien, und insbesondere ihren Einsatz auf schnelllaufenden
Verpackungsmaschinen.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The transparent, high-gloss cover layer (A) of a multi-layer transparent, biaxially-oriented polyester film with a base layer (B) containing ≥ 80 wt.% thermoplastic polyester contains 0.05-0.5 wt.% of a pigment system having (i) an average particle diameter (d50) of 1.5-5 mu ; and (ii) a particle distribution spread as per SPAN 98 of ≤ 1.9. An Independent claim is also included for production of the film involving melt co-extrusion and optionally corona or flame surface treatment, the biaxial stretching being such that longitudinal stretching is at 80-130 degrees C with a ratio of 2.5-6 (especially 3-5.5 : 1) while transverse stretching is at 90-150 degrees C with a ratio of 3-5 (especially 3.5-4.5) : 1.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft eine transparente, biaxial orientierte Polyesterfolie aus mindestens
einer Basisschicht (B), die mindestens 80 Gew.-% thermoplastischen Polyester enthält,
und mindestens einer auf dieser Basisschicht (B) aufgebrachten transparenten
Deckschicht (A). Die Erfindung betrifft weiterhin ein Verfahren für die Herstellung der
Folie und ihre Verwendung.</p>
    <p num="0002">Die Deckschicht (A) enthält ein spezielles Pigmentsystem, welches für eine verbesserte
Wicklung der Folie sorgt und zu einer hochtransparenten Folie mit hochglänzender
Oberfläche (A) führt. Die Folie ist für die Verwendung als Verpackungsfolie
(insbesondere für die Metallisierung oder die keramische Beschichtung) und für
Anwendungen im industriellen Sektor (z.B. als Substrat für Prägefolien) sehr gut
geeignet.</p>
    <p num="0003">Die Verpackungsindustrie hat einen hohen Bedarf an hochtransparenten und
hochglänzenden Kunstofffolien, wie z.B. biaxial orientierten Polypropylen- oder biaxial
orientierten Polyesterfolien. Solche hochtransparenten und hochglänzenden Folien
zeichnen sich durch ein charakteristisches optisches Erscheinungsbild aus und
verleihen dadurch z.B. der Verpackung ein besonderes attraktives und damit
werbewirksames Aussehen. Problematisch an Folien, bei denen hohe Ansprüche an
die Folienoptik gestellt werden, ist u.a. ihre Wickelbarkeit. Sie genügt nicht immer den
gestellten Erfordernissen, insbesondere dann, wenn die Maschinenrollen zu breiten
Kundenrollen mit großer Lauflänge verarbeitet werden.</p>
    <p num="0004">Im Stand der Technik wird dargestellt, wie die optischen Eigenschaften, insbesondere
der Glanz und die Trübung, biaxial orientierter Polyesterfolien verbessert werden
können. </p>
    <p num="0005">In der EP-A-0 347 646 wird eine biaxial orientierte Polyesterfolie beschrieben, die
mindestens eine Deckschicht (A) aufweist, die einen Füllstoff in einer Konzentration von
0,5 bis 50 % enthält, wobei der Durchmesser dieses Füllstoffes in einem bestimmten
Verhältnis zur Schichtdicke der Deckschicht steht. Weiterhin weist die Deckschicht eine
bestimmte Dicke und einen bestimmten Kristallisationsgrad auf, der mit Hilfe der
Raman-Spektroskopie ermittelt wird. Auf Grund der Topographie der Deckschicht A
eignet sich die Folie insbesondere für magnetische Aufzeichnungsbänder. Über die
Transparenz der Folie und den erzielten Glanz der Deckschicht A gibt die Schrift keine
Auskunft. Eine nach der EP-A-0 347 646, Beispiel 1, hergestellte Folie hatte nicht die
gewünschte Transparenz und nicht die gewünschte glänzende Oberfläche. Der Glanz
dieser Oberfläche und die Trübung der Folie liegt außerhalb dem in dieser Schrift
beanspruchten Bereich.</p>
    <p num="0006">In der EP-A-0 514 129 wird eine transparente Mehrschichtfolie beschrieben, die ein
Primärschicht-Substrat aus Polymermaterial umfasst, welches mindestens auf einer
seiner Oberflächen eine Sekundärschicht aus Polymermaterial besitzt, die Glasperlen
und Siliciumdioxidpartikeln in bestimmten Konzentrationen und in bestimmten
Größenverteilungen aufweist. Die Sekundärschicht kann auf einer bzw. auf beiden
Seiten des Primärschicht-Substrates angeordnet sein. Mit der Folie werden die Trübung
und die Verarbeitungseigenschaften verbessert, eine Lehre zur Verbesserung des
Glanzes und der Wickelbarkeit der Folie vermittelt die Schrift jedoch nicht.</p>
    <p num="0007">In der EP-A-0 604 057 wird eine transparente Mehrschichtfolie beschrieben, die ein
Primärschicht-Substrat aus Polymermaterial umfasst, das im wesentlichen frei ist von
Füllern, welches mindestens auf einer seiner Oberflächen eine Sekundärschicht aus
Polymermaterial besitzt, die als Füller Silikon-Harz in einer Konzentration von 100 bis
1000 ppm enthält, der einen mittleren Partikeldurchmesser von 1,5 bis 12,5 µm
aufweist. Nachteilig an den Silikon Partikeln ist, dass diese vergleichsweise teuer sind
und für den Verpackungsmarkt keine akzeptable Lösung darstellen. Außerdem neigen
Folien, die mit solchen Pigmenten ausgerüstet sind, beim Wickeln zum Teleskopieren.
Ebenfalls finden sich auch in dieser Schrift keinerlei Hinweise darauf, wie die 
Topographie einer solchen Folie für die gleichzeitige Verbesserung von Glanz und
Wickelbarkeit eingestellt werden soll.</p>
    <p num="0008">Die DE-A-16 94 404 beschreibt einen Schichtstoff mit einer Mehrzahl von Schichten
eines orientierten kristallisierbaren thermoplastischen Filmes, worin mindestens eine
der äußeren Schichten einen Zusatz enthält. Die Zusätze sind übliche inerte
anorganische oder organische Partikel, die im Falle von inerten Partikeln wie SiO<sub>2</sub> in
einer Konzentration von 1 bis 25 Gew.-% den äußeren Schichten zugegeben werden.
Die Teilchengröße beträgt dabei 2 bis 20 µm. Die Schichtstoffe können z.B. für
dekorative Zwecke mit Aluminium metallisiert oder für Magnetbänder verwendet
werden. Mit der Lehre dieser Schrift können zwar die Verarbeitungseigenschaften der
Folie verbessert werden, eine Lehre zur Verbesserung des Glanzes und der
Wickelbarkeit der Folie vermittelt die Schrift jedoch nicht.</p>
    <p num="0009">Die EP-B-0 061 769 beschreibt ein magnetisches Aufzeichnungsmedium, das aus einer
biaxial orientierten Polyesterfolie und einer dünnen magnetischen metallischen Schicht
auf der Oberfläche A der Polyesterfolie zusammengesetzt ist. Gegebenenfalls ist auf
der anderen Oberfläche B der Polyesterfolie noch eine Schmiermittelschicht vorhanden.
Die Folie ist dadurch gekennzeichnet, dass die beschichtete Oberfläche A
<sl><li>a) eine mittlere Rauigkeit R<sub>a</sub> (Gipfel-Tal-Wert) von nicht mehr als 5 nm (60 nm) hat,</li><li>b) die Zahl der Vorsprünge mit einer Höhe von 0,27 bis 0,54 µm 0 bis 0,2/mm<sup>2</sup> ist
und</li><li>c) frei ist von Vorsprüngen mit einer Höhe von größer als 0,54 µm.</li></sl></p>
    <p num="0010">Nachteilig an der Folie ist, dass die Oberfläche A zum Verblocken neigt, so dass eine
gute Verarbeitung der Folie nicht gegeben ist. Eine Lehre zur Verbesserung des
Glanzes, der Trübung und der Wickelbarkeit der Folie wird in der Schrift nicht
aufgezeigt.</p>
    <p num="0011">Die EP-B-0 088 635 beschreibt eine koextrudierte biaxial orientierte Polyesterfolie mit
wenigstens zwei Schichten, von denen eine Schicht A aus thermoplastischem Harz 
besteht, und einer Schicht B, die thermoplastisches Harz und feine Teilchen enthält.
Die Folie ist dadurch gekennzeichnet, dass die Oberflächenrauigkeit R<sub>a</sub> der äußeren
Oberfläche der Schicht A kleiner als 5 nm ist und die äußere Oberfläche der Schicht B
entweder
<sl><li>i) eine Oberfläche mit einer Oberflächenrauigkeit R<sub>a</sub> von 5 bis 40 nm ist und eine
Vielzahl von Vertiefungen und eine Vielzahl von Vorsprüngen aufweist, die in
einer bestimmten Anordnung angeordnet sind oder</li><li>ii eine Oberfläche ist, die auf einer ebenen Fläche gebildete Vorsprünge aufweist
und deren Oberfläche mit einer Schicht C bedeckt ist, die aus einem
Schmiermittel besteht und eine Oberflächenrauigkeit R<sub>a</sub> von 5 bis 40 nm
aufweist.</li></sl></p>
    <p num="0012">Nachteilig an der Folieoberfläche A ist, dass sie gegen sich selbst und gegenüber
bestimmten anderen Oberflächen (z.B. Gummiwalzen) blockt. Die Folie lässt sich nicht
wirtschaftlich verarbeiten, insbesondere beim Metallisieren im Vakuum neigt die Folie
infolge der hohen Blockneigung zu Abrissen, was mit großem wirtschaftlichen Schaden
verbunden sein kann. Die Folie ist im Sinne der zu lösenden Aufgabe nicht geeignet.
Außerdem ist die Trübung der Folie verbesserungsbedürftig.</p>
    <p num="0013">Die EP-B-0 502 745 beschreibt eine koextrudierte biaxial orientierte Polyesterfolie mit
wenigstens drei Schichten, von denen eine äußere Schicht A
<sl><li>a) anorganische Teilchen mit einer mittleren Primärteilchengröße D im Bereich von
1 bis 100 nm enthält, die der Gleichung D&lt;T&lt;200·D genügt, worin T die-Dicke
der Schicht A ist,</li><li>b) Teilchen B mit einer mittleren Primärteilchengröße D1 im Bereich von 0,3 bis 2
µm enthält und einer Primärteilchen-Größenverteilung mit einer relativen
Standardardabweichung von höchstens 0,6 und</li><li>c) wobei die mittlere Primärteilchengröße D der Teilchen A geringer ist als die mittlere
Primärteilchengröße D1 der Teilchen B ist.</li></sl></p>
    <p num="0014">Durch Anwendung der Lehre dieser Schrift wird insbesondere das
Verarbeitungsverhalten der Folie verbessert. Eine Lehre zur Verbesserung des
Glanzes, der Trübung und der Wickelbarkeit der Folie wird in der Schrift nicht
aufgezeigt.</p>
    <p num="0015">Aufgabe der vorliegenden Erfindung war es nun, eine koextrudierte, biaxial orientierte
Polyesterfolie zur Verfügung zu stellen, die sich durch sehr gute optische Eigenschaften
auszeichnet und insbesondere einen sehr hohen Glanz und eine sehr niedrige Trübung
aufweist. Weiterhin soll die Folie sehr gut wickelbar sein, insbesondere dann, wenn die
Maschinenrolle zu breiten Kundenrollen mit großer Lauflänge verarbeitet wird.
Außerdem soll sich die Folie durch eine sehr gute Herstellbarkeit und Verarbeitbarkeit
auszeichnen und nach der Metallisierung oder nach der Beschichtung mit oxydischen
Materialien eine gute Sauerstoffbarriere aufweisen. Zusammengefasst bestand die
Aufgabe darin, eine Folie mit folgender Merkmalkombination zur Verfügung zu stellen:
<ul list-style="bullet"><li>hoher Glanz</li><li>geringe Trübung</li><li>gute Wickelung</li><li>geringe Sauerstoffpermeation der Folie nach Metallisierung oder nach
Beschichtung mit oxydischen Materialien</li><li>geringe Reibungskoeffizienten.</li></ul></p>
    <p num="0016">Der Glanz der Folie soll größer als 170 und die Trübung niedriger als 2,5 % sein. Die
Folie soll sehr gut wickelbar sein, was insbesondere heißt, dass die aus einer
Maschinenrolle hergestellten Kundenrollen so gut wie keine Längsrillen aufweisen. Dies
insbesondere dann, wenn es sich um breite Kundenrollen mit großer Lauflänge handelt.
Durch die metallisierte Folie sollen weniger als 1,0 cm<sup>3</sup> Sauerstoff pro Quadratmeter
und pro Tag diffundieren, wenn Luft mit einem Druck von 1 bar darauf lastet. Die Folie
soll den bekannten Verpackungsfolien dieser Art in den übrigen Eigenschaften
mindestens gleichwertig sein. Sie soll sich zudem einfach und preiswert herstellen
lassen, sowie auf den herkömmlichen Maschinen sehr gut verarbeiten lassen. Der
Reibungskoeffizient auf beiden Oberflächen soll kleiner als 0,6 sein. </p>
    <p num="0017">Bei der Herstellung der Folie soll weiterhin gewährleistet sein, dass bei der
Folienherstellung anfallendes Verschnittmaterial als Regenerat in einer Menge von bis
zu 60 Gew.-%, bezogen auf das Gesamtgewicht der Folie, wieder zu dem
Herstellprozess zurückgeführt werden kann, ohne dass dabei die physikalischen und
optischen Eigenschaften der Folie nennenswert negativ beeinflusst werden.</p>
    <p num="0018">Die Aufgabe wird erfindungsgemäß durch die Bereitstellung einertransparenten, biaxial
orientierten Polyesterfolie aus mindestens einer Basisschicht (B), die mindestens 80
Gew.-% thermoplastischen Polyester enthält, und mindestens einer transparenten,
hochglänzenden Deckschicht (A) gelöst, wobei die transparente Deckschicht (A) ein
Pigmentsystem in einer Menge im Bereich von 0,05 bis 0,5 Gew.-%, bezogen auf das
Gesamtgewicht der Deckschicht (A), enthält, das folgende Merkmale besitzt,
<sl><li>a) der mittlere Korndurchmesser (d<sub>50</sub>-Wert) liegt im Bereich von 1,5 bis 5 µm</li><li>b) die Streuung der Verteilung der Korngröße, ausgedrückt durch den SPAN 98,
ist kleiner als 1,9.</li></sl></p>
    <p num="0019">Die Unteransprüche geben bevorzugte Ausführungsformen der Erfindung an, die
nachstehend näher erläutert werden.</p>
    <p num="0020">Erfindungsgemäß ist die Folie zumindest zweischichtig und umfasst dann als Schichten
die Basisschicht (B) und die glänzende Deckschicht (A).</p>
    <p num="0021">Die Basisschicht (B) der Folie enthält bevorzugt mindestens 90 Gew.-% thermoplastischen
Polyester. Dafür geeignet sind Polyester aus Ethylenglykol und
Terephthalsäure (= Polyethylenterephthalat, PET), aus Ethylenglykol und Naphthalin-2,6-dicarbonsäure
(= Polyethylen-2,6-naphthalat, PEN), aus 1,4-Bis-hydroximethylcyclohexan
und Terephthalsäure [= Poly(1,4-cyclohexandimethylenterephthalat), PCDT]
sowie aus Ethylenglykol, Naphthalin-2,6-dicarbonsäure und Biphenyl-4,4'dicarbonsäure
(= Polyethylen-2,6-naphthalatbibenzoat, PENBB). Besonders bevorzugt
sind Polyester, die zu mindestens 90 Mol-%, bevorzugt mindestens 95 Mol-%, aus
Ethylenglykol- und Terephthalsäure-Einheiten oder aus Ethylenglykol- und Naphthalin-2,6-dicarbonsäure-Einheiten 
bestehen. In einer ganz bevorzugten Ausführungsform
besteht die Basisschicht aus Polyethylenterphthalat-Homopolymer. Die restlichen
Monomereinheiten stammen aus anderen aliphatischen, cycloaliphatischen oder
aromatischen Diolen bzw. Dicarbonsäuren.</p>
    <p num="0022">Geeignete andere aliphatische Diole sind beispielsweise Diethylenglykol,
Triethylenglykol, aliphatische Glykole der allgemeinen Formel HO-(CH<sub>2</sub>)<sub>n</sub>-OH, wobei n
eine ganze Zahl von 3 bis 6 darstellt (insbesondere Propan-1,3-diol, Butan-1,4-diol,
Pentan-1,5-diol und Hexan-1,6-diol) oder verzweigte aliphatische Glykole mit bis zu 6
Kohlenstoff-Atomen. Von den cycloaliphatischen Diolen sind Cyclohexandiole
(insbesondere Cyclohexan-1,4-diol) zu nennen. Geeignete andere aromatische Diole
entsprechen beispielsweise der Formel HO-C<sub>6</sub>H<sub>4</sub>-X-C<sub>6</sub>H<sub>4</sub>-OH, wobei X für -CH<sub>2</sub>-, -
C(CH<sub>3</sub>)<sub>2</sub>-, -C(CF<sub>3</sub>)<sub>2</sub>-, -O-, -S- oder -SO<sub>2</sub>- steht. Daneben sind auch Bisphenole der
Formel HO-C<sub>6</sub>H<sub>4</sub>-C<sub>6</sub>H<sub>4</sub>-OH gut geeignet.</p>
    <p num="0023">Andere aromatische Dicarbonsäuren sind bevorzugt Benzoldicarbonsäuren,
Naphtalindicarbonsäuren, beispielsweise Naphthalin-1,4- oder 1,6-dicarbonsäure,
Biphenyl-x,x'-dicarbonsäuren, insbesondere Biphenyl-4,4'-dicarbonsäure, Diphenylacetylen-x,x'-dicarbonsäuren,
insbesondere Diphenylacetylen-4,4'-dicarbonsäure, oder
Stilben-x,x'-dicarbonsäuren. Von den cycloaliphatischen Dicarbonsäuren sind Cyclohexandicarbonsäuren,
insbesondere Cyclohexan-1,4-dicarbonsäure, zu nennen. Von
den aliphatischen Dicarbonsäuren sind die (C<sub>3</sub> bis C<sub>19</sub>) Alkandisäuren besonders
geeignet, wobei der Alkanteil geradkettig oder verzweigt sein kann.</p>
    <p num="0024">Die Herstellung der Polyester kann z.B. nach dem Umesterungsverfahren erfolgen.
Dabei geht man von Dicarbonsäureestern und Diolen aus, die mit den üblichen
Umesterungskatalysatoren, wie Zink-, Calcium-, Lithium-, Magnesium- und Mangan-Salzen,
umgesetzt werden. Die Zwischenprodukte werden dann in Gegenwart
allgemein üblicher Polykondensationskatalysatoren, wie Antimontrioxid oder Titan-Salzen,
polykondensiert. Die Herstellung kann ebenso gut nach dem Direktveresterungsverfahren 
in Gegenwart von Polykondensationskatalysatoren erfolgen. Dabei
geht man direkt von den Dicarbonsäuren und den Diolen aus.</p>
    <p num="0025">Für die Deckschicht (A) oder weitere Deckschichten können prinzipiell die gleichen
Polymeren verwendet werden, wie für die Basisschicht (B). Daneben können in den
Deckschichten aber auch andere Materialien enthalten sein, wobei dann die
Deckschichten bevorzugt aus einem Gemisch von Polymeren, einem Copolymeren
oder einem Homopolymeren besteht, welches Ethylen-isophthhalat-Einheiten und/oder
Ethylen-2,6-naphthalat-Einheiten und/oder Ethylen-terephthalat-Einheiten enthalten.
Bis zu 10 Mol-% der Polymere können aus weitere Comonomeren bestehen.</p>
    <p num="0026">Zur Erzielung des gewünschten hohen Glanzes enthält die Deckschicht (A) zumindest
das erfindungsgemäße Pigmentsystem in einer wirksamen Menge im Bereich von 0,05
bis 0,5 Gew.- %, bezogen auf das Gewicht der Deckschicht (A). In der bevorzugten
Ausführungsform der Folie gemäß der vorliegenden Erfindung liegt die
Pigmentkonzentration im Bereich von 0,055 bis 0,45 Gew.-%, besonders bevorzugt von
0,06 bis 0,4 Gew.-%.</p>
    <p num="0027">Typische Pigmentsysteme sind anorganische und/oder organische Partikeln,
beispielsweise Calciumcarbonat, amorphe Kieselsäure, Talk, Magnesiumcarbonat,
Bariumcarbonat, Calciumsulfat, Bariumsulfat, Lithiumphosphat, Calciumphosphat,
Magnesiumphosphat, Aluminiumoxid, Lithiumfluorid, Calcium-, Barium-, Zink- oder
Mangan-Salze der eingesetzten Dicarbonsäuren, Ruß, Titandioxid, Kaolin oder
vernetzte Polymerpartikel, z.B. Polystyrol- oder Acrylat-Partikel.</p>
    <p num="0028">Daneben können auch Mischungen von zwei und mehreren verschiedenen
Pigmentsystemen oder Mischungen von Pigmentsystemen in gleicher Zusammensetzung,
aber unterschiedlicher Partikelgröße gewählt werden. Die Partikeln können
den Polymeren der einzelnen Schichten der Folie in den jeweils vorteilhaften Konzentrationen,
z. B. als glykolische Dispersion während der Polykondensation oder über
Masterbatche bei der Extrusion, zugegeben werden. </p>
    <p num="0029">Die Deckschicht (A) wird zur Erzielung des gewünschten hohen Glanzes und der hohen
Transparenz vergleichsweise wenig mit inerten Partikeln gefüllt. Die Konzentration der
inerten Partikeln in der Deckschicht (A) liegt in der bevorzugten Ausführungsform
zwischen 0,055 und 0,45 Gew.-%, in der besonders bevorzugten Ausführungsform
zwischen 0,06 und 0,4 Gew.-%, und richtet sich im Wesentlichen nach den zu
erzielenden optischen Eigenschaften und den Laufeigenschaften der Folie.</p>
    <p num="0030">Ist die Konzentration der Partikeln größer als das vorgeschriebene Maß, so werden die
gewünschten optischen Eigenschaften (hohe Transparenz und hoher Glanz) nicht mehr
erreicht. Die Folie wird trüb und die Oberfläche stumpf (matt). Ist andererseits die
Konzentration der Partikel kleiner als das vorgeschriebene Maß, dann geht dies zu
Lasten der Laufeigenschaften bzw. der Verarbeitungseigenschaften der Folie. Die
Oberfläche der Folie neigt zum Verblocken, wodurch eine gute Verarbeitbarkeit,
insbesondere auf schnelllaufenden Maschinen, nicht mehr gewährleistet ist.</p>
    <p num="0031">Bevorzugte Partikeln sind SiO<sub>2</sub> in kolloidaler und in kettenartiger Form. Diese Partikeln
werden sehr gut in die Polymermatrix eingebunden.</p>
    <p num="0032">Es wurde gefunden, dass der Korndurchmesser und die Streuung (Streubreite) des
Durchmessers des verwendeten Pigmentsystems den Glanz, die Trübung und
insbesondere die Wickelbarkeit der Folie beeinflussen. Es wurde gefunden, dass eine
geringere Streuung des mittleren Durchmessers eine gleichmäßigere Luftschichtdicke
zwischen den Folienlagen bewirkt und damit eine geringere Tendenz zum Blocken der
Folienlagen gegeneinander bzw. eine bessere Wickelbarkeit bewirkt.</p>
    <p num="0033">Zur Erzielung einer möglichst niedrigen Trübung, eines möglichst hohen Glanzes und
zur Erzielung einer guten Wickelbarkeit enthält die Deckschicht (A) der Folie gemäß der
vorliegenden Erfindung ein Pigmentsystem, bei dem der mittlere Durchmesser (der d<sub>50</sub>-Wert)
im Bereich von 1,5 bis 5,0 µm liegt und die Streuung (ausgedrückt durch den
SPAN 98) kleiner als 1,9 ist. </p>
    <p num="0034">In der bevorzugten Ausführungsform enthält die Deckschicht (A) der Folie gemäß der
vorliegenden Erfindung ein Pigmentsystem, bei dem der mittlere Durchmesser im
Bereich von 1,6 bis 4,9 µm liegt und die Streuung kleiner als 1,8 ist. In der besonders
bevorzugten Ausführungsform enthält die Deckschicht (A) der Folie gemäß der
vorliegenden Erfindung ein Pigmentsystem, bei dem der mittlere Durchmesser im
Bereich von 1,7 bis 4,8 µm liegt und die Streuung kleiner als 1,7 ist.</p>
    <p num="0035">Enthält die Deckschicht (A) der Folie dagegen ein Pigmentsystem, bei dem der mittlere
Durchmesser und die Streuung außerhalb des erfindungsgemäßen Bereiches liegen,
so wirkt sich dies insbesondere negativ auf die Wickelbarkeit der Folie aus. Auch kann
hierdurch ebenfalls die Transparenz und der Glanz der Folie negativ beeinflusst
werden.</p>
    <p num="0036">Enthält die Deckschicht (A) der Folie ein Pigmentsystem, bei dem der mittlere
Durchmesser größer als 5,0 µm und die Streuung größer als 1,9 sind, so wird insbesondere
die Wickelbarkeit der Folie negativ beeinflusst. Es tritt bei diesen Folien eine
verstärkte Neigung zum Verblocken der Folienlagen gegeneinander auf. Die aus der
Maschinenrolle hergestellten Kundenrollen neigen eher zur Bildung von Längsrillen, wie
sie in <b>Figur 1</b> dargestellt sind, in der eine (oder mehrere) über den Umfang der Rolle
deutlich sichtbare Rille(n) sichtbar werden, die sich im Vergleich zur Umgebung leicht
eindrücken lässt(lassen). Diese Rillen schränken die Verarbeitbarkeit und die
Verwendung der Folie deutlich ein. Die in die Folien (teilweise irreversibel) eingeprägten
Längsrillen werden nämlich bei/nach der Weiterverarbeitung (z.B. Metallisierung,
Bedruckung, Prägefolienanwendung) im Produkt sichtbar und beeinträchtigen als
optisch/mechanischer Defekt die Verwendbarkeit der Folie. Insbesondere breite Rollen
(über 1,5 m) und Rollen, die eine große Lauflänge aufweisen (größer 24 000 m), neigen
stark zur Ausbildung von solchen Längsrillen. Weiterhin hat sich herausgestellt, dass
Folien mit dem vorgenannten, im Sinne der Erfindung ungünstigen Pigmentsystem,
verstärkt zum Verlust an Transparenz und zu einem verringerten Glanz neigen. </p>
    <p num="0037">Enthält die Deckschicht (A) der Folie dagegen ein Pigmentsystem, bei dem der mittlere
Durchmesser kleiner als 1,5 µm und die Streuung größer als 1,9 sind, so kann sich dies
ebenfalls in einer verschlechterten Wickelung und in verschlechterten optischen
Eigenschaften bemerkbar machen. Durch die Vielzahl an kleinen Pigmenten (breite
Verteilung des Pigmentsystems und kleiner Partikeldurchmesser) werden in der Folie
eine Vielzahl von Streuzentren gebildet, die nicht nur die Transparenz sondern auch
den Glanz der Folie verringern. Weiterhin wird auch in diesem Fall die Wickelbarkeit der
Rolle verschlechtert und zwar in dem Maße, wie zuvor beschrieben. Zudem ist bei
diesen Folien die Neigung zum Teleskopieren bzw. Verlaufen der Rollen sehr stark
ausgeprägt.</p>
    <p num="0038">Die glänzend scheinende Deckschicht (A) wird in einer günstigen Ausführungsform
durch die folgenden weiteren Parameter beschrieben
<sl><li>a) die Rauigkeit der Folie, ausgedrückt durch ihren R<sub>a</sub>-Wert, liegt im Bereich von
30 bis 150 nm, bevorzugt 35 bis 140 nm, besonders bevorzugt 40 bis 130 nm.
Kleinere Rauigkeitswerte als 30 nm wirken sich bei dem beanspruchten
Pigmentsystem negativ auf die Laufeigenschaften aus, und größere Werte als
130 nm beeinträchtigen die optischen Eigenschaften der Folie.</li><li>b) Der Messwert der Oberflächengasströmung liegt im Bereich von 4 bis 200 s,
bevorzugt im Bereich von 5 bis 180 s. Bei Werten oberhalb von 200 wird die
Wickelbarkeit der Folie negativ beeinflusst.</li></sl></p>
    <p num="0039">Die Basisschicht (B) kann ebenfalls zusätzlich übliche Additive, wie beispielsweise
Stabilisatoren und/oder Pigmente (=Füller) enthalten. Als Stabilisatoren werden
vorteilhaft beispielsweise Phosphorverbindungen, wie Phosphorsäure oder
Phosphorsäureester, eingesetzt.</p>
    <p num="0040">Typische Pigmente (Füller) für die Basisschicht (B) sind wie für die Deckschicht(en)
angegebene anorganische und/oder organische Partikeln, beispielsweise
Calciumcarbonat, amorphe Kieselsäure, Talk, Magnesiumcarbonat, Bariumcarbonat,
Calciumsulfat, Bariumsulfat, Lithiumphosphat, Calciumphosphat, Magnesiumphosphat, 
Aluminiumoxid, LiF, Calcium-, Barium-, Zink- oder Mangan-Salze der eingesetzten
Dicarbonsäuren, Ruß, Titandioxid, Kaolin oder vernetzte Polystyrol- oder Acrylat-Partikel.</p>
    <p num="0041">In einer besonders vorteilhaften Ausführungsform enthält die Basisschicht (B) nur die
über das Regenerat eingebrachten Pigmente. Hierdurch wird eine Folie mit besonders
niedriger Trübung hergestellt.</p>
    <p num="0042">In einer vorteilhaften Verwendungsform besteht die Folie aus drei Schichten, der
Basisschicht (B) und beidseitig auf dieser Basisschicht aufgebrachten Deckschichten
(A) und (C), wobei die Deckschicht (A) hochglänzend ist und die erfindungsgemäße
Menge an Pigmentsystem enthält. In einer besonders vorteilhaften Verwendungsform
ist die dreischichtige Folie symmetrisch aufgebaut und besteht aus der Basisschicht (B)
und beidseitig auf dieser Basisschicht (B) aufgebrachten Deckschichten (A) und (C),
wobei die Deckschichten (A) und (C) hochglänzend sind und das erfindungsgemäße
Pigmentsystem enthalten.</p>
    <p num="0043">Zwischen der Basisschicht (B) und den Deckschichten kann sich gegebenenfalls noch
eine Zwischenschicht befinden. Diese kann wiederum aus den für die Basisschicht (B)
beschriebenen Polymeren bestehen. In einer besonders bevorzugten Ausführungsform
besteht die Zwischenschicht aus dem für die Basisschicht (B) verwendeten Polyester.
Die Zwischenschicht kann auch die beschriebenen üblichen Additive enthalten. Die
Dicke der Zwischenschicht ist im allgemeinen größer als 0,3 µm und liegt vorzugsweise
im Bereich von 0,5 bis 15 µm, insbesondere im Bereich von 1,0 bis 10 µm, besonders
bevorzugt im Bereich von 1,0 bis 5 µm.</p>
    <p num="0044">Bei der besonders vorteilhaften dreischichtigen Ausführungsform der erfindungsgemäßen
Folie liegt die Dicke der Deckschichten (A) und (C) im allgemeinen im Bereich
von 0,1 bis 5,0 µm, bevorzugt im Bereich von 0,2 bis 4,5 µm, besonders bevorzugt im
Bereich von 0,3 bis 4,0 µm, wobei die Deckschichten (A) und (C) gleich oder verschieden
dick sein können. </p>
    <p num="0045">Die Gesamtdicke der erfindungsgemäßen Polyesterfolie kann innerhalb bestimmter
Grenzen variieren. Sie beträgt 3 bis 80 µm, insbesondere 4 bis 50 µm, vorzugsweise
5 bis 30 µm, wobei die Basisschicht (B) einen Anteil von vorzugsweise 5 bis 97 % an
der Gesamtdicke hat.</p>
    <p num="0046">Die Polymeren für die Basisschicht (B) und die beiden Deckschichten (A) und (C)
werden zur Herstellung der Folie drei Extrudern zugeführt. Etwa vorhandene
Fremdkörper oder Verunreinigungen lassen sich aus der Polymerschmelze vor der
Extrusion durch geeignete Filter entfernen. Die Schmelzen werden dann in einer
Mehrschichtdüse zu flachen Schmelzefilmen ausgeformt und übereinander geschichtet.
Anschließend wird der Mehrschichtfilm mit Hilfe einer Kühlwalze und gegebenenfalls
weiteren Walzen abgezogen und verfestigt.</p>
    <p num="0047">Die Erfindung betrifft auch ein Verfahren zur Herstellung der erfindungsgemäßen
Polyesterfolie nach dem aus der Literatur bekannten Koextrusionsverfahren.</p>
    <p num="0048">Im Rahmen dieses Verfahrens wird so vorgegangen, dass die den einzelnen Schichten
(A), (B) und ggf. (C) der Folie entsprechenden Schmelzen durch eine Flachdüse
koextrudiert werden, die so erhaltene Folie zur Verfestigung auf einer oder mehreren
Walze/n abgezogen wird, die Folie anschließend biaxial gestreckt (orientiert), die biaxial
gestreckte Folie thermofixiert und gegebenenfalls an der zur Behandlung vorgesehenen
Oberflächenschicht noch corona- oder flammbehandelt und dann aufgewickelt wird.</p>
    <p num="0049">Die biaxiale Streckung (Orientierung) wird im allgemeinen aufeinander folgend
durchgeführt, wobei die aufeinander folgende biaxiale Streckung, bei der zuerst längs
(in Maschinenrichtung) und dann quer (senkrecht zur Maschinenrichtung) gestreckt
wird, bevorzugt ist.</p>
    <p num="0050">Zunächst wird, wie beim Koextrusionsverfahren üblich, das Polymere bzw. die
Polymermischungen für die einzelnen Schichten in einem Extruder komprimiert und
verflüssigt, wobei die gegebenenfalls als Zusätze vorgesehenen Additive bereits im 
Polymer bzw. in der Polymermischung enthalten sein können. Die Schmelzen werden
dann gleichzeitig durch eine Flachdüse (Breitschlitzdüse) gepresst, und die
ausgepresste mehrschichtige Schmelze wird auf einer oder mehreren Abzugswalzen
abgezogen, wobei die Schmelze abkühlt und sich zu einer Vorfolie verfestigt.</p>
    <p num="0051">Die biaxiale Streckung wird im allgemeinen sequentiell durchgeführt. Dabei wird die
Vorfolie vorzugsweise zuerst in Längsrichtung (d.h. in Maschinenrichtung, = MD-Richtung)
und anschließend in Querrichtung (d.h. senkrecht zur Maschinenrichtung, =
TD-Richtung) gestreckt. Dies führt zu einer räumlichen Ausrichtung (Orientierung) der
Polymerketten. Das Strecken in Längsrichtung lässt sich mit Hilfe zweier entsprechend
dem angestrebten Streckverhältnis verschieden schnell rotierender Walzen
durchführen. Zum Querstrecken benutzt man allgemein einen entsprechenden
Kluppenrahmen, in dem die Folie an beiden Rändern eingespannt und dann bei
erhöhter Temperatur nach beiden Seiten gezogen wird.</p>
    <p num="0052">Die Temperatur, bei der die Streckung durchgeführt wird, kann in einem relativ großen
Bereich variieren und richtet sich nach den gewünschten Eigenschaften der Folie. Im
allgemeinen wird die Längsstreckung bei einer Temperatur im Bereich von 80 bis
130 °C und die Querstreckung im Bereich von 90 bis 150 °C durchgeführt. Das
Längsstreckverhältnis liegt allgemein im Bereich von 2,5:1 bis 6:1, bevorzugt von 3:1
bis 5,5:1. Das Querstreckverhältnis liegt allgemein im Bereich von 3,0:1 bis 5,0:1,
bevorzugt von 3,5:1 bis 4,5:1. Nach dem Längsstrecken und vor der Querstreckung
kann man eine oder beide Oberfläche(n) der Folie nach den bekannten Verfahren inline
beschichten. Die in-Line-Beschichtung kann beispielsweise zu einer verbesserten
Haftung einer Metallschicht oder einer eventuell später aufzubringenden Druckfarbe,
aber auch zur Verbesserung des antistatischen Verhaltens oder des Verarbeitungsverhaltens
dienen.</p>
    <p num="0053">Für die Herstellung einer Folie mit einer guten Sauerstoffbarriere (nach entsprechender
Metallisierung oder nach Beschichtung mit keramischen Substanzen), einer
verbesserten Wickelung und einer verbesserten Transparenz hat es sich als günstig 
erwiesen, wenn die planare Orientierung Δp der Folie größer ist als Δp = 0,165,
bevorzugt größer ist als Δp = 0,166 und ganz bevorzugt größer ist als Δp = 0,167.</p>
    <p num="0054">Es hat sich herausgestellt, dass die wesentlichen Einflussgrößen auf die planare
Orientierung Δp die Verfahrensparameter in der Längsstreckung und in der
Querstreckung sind, sowie der SV-Wert des verwendeten Rohstoffes. Zu den
Verfahrensparametern gehören insbesondere die Streckverhältnisse in Längs- und in
Querrichtung (λ<sub>MD</sub> und λ<sub>TD</sub>), die Strecktemperaturen in Längs- und in Querrichtung (T<sub>MD</sub>
und T<sub>TD</sub>), die Folienbahngeschwindigkeit und die Art der Streckung, insbesondere
diejenige in Längsrichtung der Maschine. Erhält man beispielsweise mit einer Maschine
eine planare Orientierung von Δp = 0,163 mit dem Parametersatz λ<sub>MD</sub> = 3,7 und λ<sub>TD</sub> =
3,8 , die Strecktemperaturen in Längs- und in Querrichtung T<sub>MD</sub> = 80 bis 123 °C und T<sub>TD</sub>
= 80 bis 126 °C, so erhält man durch Erniedrigung der Längsstrecktemperatur auf T<sub>MD</sub>
= 80 bis 118 °C oder durch Erniedrigung der Querstrecktemperatur auf T<sub>TD</sub> = 80 bis
122 °C oder durch Erhöhung des Längstreckverhältnisses auf λ<sub>MD</sub> = 4,5 oder durch
Erhöhung des Querstreckverhältnisses auf λ<sub>TD</sub> = 4,0 eine planare Orientierung Δp, die
im gewünschten Bereich liegt. Die Folienbahngeschwindigkeit betrug hierbei 370 m/min
und der SV-Wert des Materials etwa 730. Die genannten Daten beziehen sich bei der
Längsstreckung auf die sogenannte N-TEP Streckung, die sich zusammensetzt aus
einem niedrig orientierenden Streckschritt (LOE = Low Orientation Elongation) und
einem hoch orientierenden Streckschritt (REP = Rapid Elongation Process). Bei
anderen Streckwerken ergeben sich prinzipiell die gleichen Verhältnisse, jedoch können
die Zahlenwerte für die jeweiligen Verfahrensparameter geringfügig verschieden sein.
Die angegeben Temperaturen beziehen sich bei der Längsstreckung auf die jeweiligen
Walzentemperaturen und bei der Querstreckung auf die Folientemperaturen, die mittels
IR gemessen wurden.</p>
    <p num="0055">Bei der nachfolgenden Thermofixierung wird die Folie über eine Zeitdauer von etwa 0,1
bis 10 s bei einer Temperatur von 150 bis 250 °C gehalten. Anschließend wird die Folie
in üblicher Weise aufgewickelt. </p>
    <p num="0056">Bevorzugt wird/werden nach der biaxialen Streckung eine oder beide Oberfläche/n der
Folie nach einer der bekannten Methoden corona- oder flammbehandelt. Die
Behandlungsintensität wird im allgemeinen so eingestellt, dass die resultierende
Oberflächenspannung der Folie im Bereich von über 45 mN/m liegt.</p>
    <p num="0057">Zur Einstellung weiterer gewünschter Eigenschaften kann die Folie zusätzlich
beschichtet werden. Typische Beschichtungen sind haftvermittelnd, antistatisch,
schlupfverbessernd oder dehäsiv wirkende Schichten. Es bietet sich an, diese
zusätzliche Schichten über In-line-Beschichtung mittels wässriger Dispersionen vor dem
Streckschritt in Querrichtung auf die Folie aufzubringen.</p>
    <p num="0058">Die erfindungsgemäße Folie zeichnet sich durch hervorragende optische Eigenschaften
aus, d.h. durch einen hohen Glanz und eine hohe Transparenz, durch ein sehr gutes
Wickelverhalten und durch ein sehr gutes Verarbeitungsverhalten.</p>
    <p num="0059">Daneben ist bei der Herstellung der Folie gewährleistet, dass das Verschnittmaterial
(Regenerat), das bei der Folienherstellung im Betrieb anfällt, in einer Menge im Bereich
von 20 bis 60 Gew.-%, bezogen auf das Gesamtgewicht der Folie, wieder der Extrusion
zugeführt werden kann, ohne dass dabei die physikalischen Eigenschaften der Folie
nennenswert negativ beeinflusst werden, insbesondere ihr optisches Erscheinungsbild.</p>
    <p num="0060">Die Folie eignet sich demnach ganz hervorragend für den Einsatz in der flexiblen
Verpackung und zwar insbesondere dort, wo ihre hervorragende Verarbeitbarkeit voll
zum Tragen kommt. Dies ist insbesondere ihr Einsatz auf schnelllaufenden
Verpackungsmaschinen.</p>
    <p num="0061">Die nachstehende Tabelle (Tabelle 1) fasst die wichtigsten erfindungsgemäßen
Folieneigenschaften noch einmal auf einen Blick zusammen. <tables><table><tgroup cols="6"><tbody><row><entry align="center"/><entry align="left">erfindungsgemäßer Bereich</entry><entry align="left">bevorzugt</entry><entry align="left">besonders bevorzugt</entry><entry align="left">Einheit</entry><entry align="left">Messmethode</entry></row><row><entry align="left">Glanz, 20°</entry><entry align="left">&gt; 170</entry><entry align="left">&gt; 175</entry><entry align="left">&gt; 180</entry><entry align="right"/><entry align="left">DIN 67530</entry></row><row><entry align="left">COF (Reibung)</entry><entry align="left">&lt; 0,6</entry><entry align="left">&lt; 0,55</entry><entry align="left">&lt; 0,50</entry><entry align="right"/><entry align="left">DIN 53375</entry></row><row><entry align="left">Mittlere Rauhigkeit R<sub>a</sub></entry><entry align="left">30 bis 150</entry><entry align="left">35 bis 140</entry><entry align="left">40 bis 130</entry><entry align="left">nm</entry><entry align="left">DIN 4768, Cut-off von 0,25 mm</entry></row><row><entry align="left">Messwertbereich für die Ofl-Gasströmung</entry><entry align="left">4 bis 200</entry><entry align="left">5 bis 180</entry><entry align="left">6 bis 160</entry><entry align="left">sec</entry><entry align="left">intern</entry></row><row><entry nameend="6" align="left" namest="1">weitere Folieneigenschaften</entry></row><row><entry align="left">Trübung</entry><entry align="left">&lt; 2,5</entry><entry align="left">&lt; 2,3</entry><entry align="left">&lt; 2,1</entry><entry align="left">%</entry><entry align="left">ASTM-D 1003-52</entry></row><row><entry align="left">Planare Orientierung Δp (optional)</entry><entry align="left">&gt; 0,165</entry><entry align="left">&gt; 0,166</entry><entry align="left">≥ 0,167</entry><entry align="right"/><entry align="left">intern</entry></row><row><entry align="left">Sauerstoffpermeation nach Metallisierung von Schicht A</entry><entry align="left">&lt; 1,0</entry><entry align="left">&lt; 0,95</entry><entry align="left">&lt; 0,9</entry><entry align="left">cm<sup>3</sup>/(m<sup>2</sup>·d·bar)</entry><entry align="left">DIN 53380</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0062">Zur Charakterisierung der Rohstoffe und der Folien wurden im Rahmen der
vorliegenden Erfindung die folgenden Messmethoden benutzt:</p>
    <heading>
      <b>SV-Wert (standard viscosity)</b>
    </heading>
    <p num="0063">Die Standardviskosität SV (DCE) wird, angelehnt an DIN 53726, in Dichloressigsäure
gemessen.

Die intrinsische Viskosität (IV) berechnet sich wie folgt aus der Standardviskosität
<st32:df xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/" align="center">IV (DCE) = 6,907 · 10<st32:sup pos="post">-4</st32:sup> SV (DCE) + 0,063096</st32:df></p>
    <heading><b>Reibung</b> (COF)</heading>
    <p num="0064">Die Reibung wurde nach DIN 53 375 bestimmt. Die Gleitreibungszahl wurde 14 Tage
nach der Produktion gemessen.</p>
    <heading>
      <b>Oberflächenspannung</b>
    </heading>
    <p num="0065">Die Oberflächenspannung wurde mittels der so genannten Tintenmethode (DIN 53 364)
bestimmt. </p>
    <heading>
      <b>Trübung</b>
    </heading>
    <p num="0066">Die Trübung nach Hölz wurde in Anlehnung an ASTM-D 1003-52 bestimmt, wobei
jedoch zur Ausnutzung des optimalen Messbereichs an vier übereinander liegenden
Folienlagen gemessen und anstelle einer 4°-Lochblende eine 1°-Spaltblende eingesetzt
wurde.</p>
    <heading>
      <b>Glanz</b>
    </heading>
    <p num="0067">Der Glanz wurde nach DIN 67 530 bestimmt. Gemessen wurde der Reflektorwert als
optische Kenngröße für die Oberfläche einer Folie. Angelehnt an die Normen ASTM-D
523-78 und ISO 2813 wurde der Einstrahlwinkel mit 20° oder 60° eingestellt. Ein
Lichtstrahl trifft unter dem eingestellten Einstrahlwinkel auf die ebene Prüffläche und
wird von dieser reflektiert bzw. gestreut. Die auf den photoelektronischen Empfänger
auffallenden Lichtstrahlen werden als proportionale elektrische Größe angezeigt. Der
Messwert ist dimensionslos und muss zusammen mit dem Einstrahlwinkel angegeben
werden.</p>
    <heading>
      <b>Oberflächengasströmungszeit</b>
    </heading>
    <p num="0068">Das Prinzip des Messverfahrens basiert auf der Luftströmung zwischen einer
Folienseite und einer glatten Silizium-Wafer-Platte. Die Luft strömt von der Umgebung
in einen evakuierten Raum, wobei die Grenzfläche zwischen Folie und Silizium-Wafer-Platte
als Strömungswiderstand dient.</p>
    <p num="0069">Eine runde Folienprobe wird auf einer Silizium-Wafer-Platte, in deren Mitte eine
Bohrung die Verbindung zu dem Rezipienten gewährleistet, gelegt. Der Rezipient wird
auf einen Druck kleiner 0,1 mbar evakuiert. Bestimmt wird die Zeit in Sekunden, die die
Luft benötigt, um in dem Rezeptienten einen Druckanstieg von 56 mbar zu bewirken.
Messbedingungen:
<tables><table><tgroup cols="2"><tbody><row><entry align="left">Messfläche</entry><entry align="left">45,1 cm<sup>2</sup></entry></row><row><entry align="left">Anpressgewicht</entry><entry align="left">1276 g</entry></row><row><entry align="left">Lufttemperatur</entry><entry align="left">23 °C </entry></row><row><entry align="left">Luftfeuchte</entry><entry align="left">50 % relative Feuchte</entry></row><row><entry align="left">Gassammelvolumen</entry><entry align="left">1,2 cm<sup>3</sup></entry></row><row><entry align="left">Druckintervall</entry><entry align="left">56 mbar</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <heading>
      <b>Bestimmung der planaren Orientierung Δp</b>
    </heading>
    <p num="0070">Die Bestimmung der planaren Orientierung erfolgt über die Messung der Brechungsindizes
mit dem Abbe-Refraktometer nach der internen Betriebsvorschrift 24.

Probenvorbereitung:
<tables><table><tgroup cols="2"><tbody><row><entry align="left">Probengröße und Probenlänge</entry><entry align="left">60 bis 100 mm</entry></row><row><entry align="left">Probenbreite</entry><entry align="left">entspricht Prismenbreite von 10 mm</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0071">Zur Bestimmung von n<sub>MD</sub> und n<sub>a</sub> (=n<sub>z</sub>) muss die zu messende Probe aus der Folie
ausgeschnitten werden, bei der die Laufkannte der Probe exakt mit der TD-Richtung
übereinstimmen muss. Zur Bestimmung von n<sub>TD</sub> und n<sub>a</sub> (=n<sub>z</sub>) muss die zu messende
Probe aus der Folie ausgeschnitten werden, bei der die Laufkannte der Probe exakt mit
der MD-Richtung übereinstimmen muss. Die Proben sind aus der Mitte der Folienbahn
zu entnehmen. Es ist dafür Sorge zu tragen, dass das Abbe-Refraktometer eine
Temperatur von 23 °C hat. Auf das vor der Messung gut gesäuberte untere Prisma wird
mit Hilfe eines Glasstabes ein wenig Dijodmethan (N=1,745) bzw. Dijodmethan-Bromnaphthalin-Gemisch
aufgetragen. Der Brechungsindex des Gemisches muss
größer als 1,685 sein. Darauf wird zuerst die in TD-Richtung ausgeschnittene Probe
aufgelegt, so dass die gesamte Prismenoberfläche bedeckt ist. Mit Hilfe eines
Papiertaschentuches wird nun die Folie fest auf das Prisma aufgebügelt, so dass die
Folie fest und glatt aufliegt. Die überflüssige Flüssigkeit muss abgesaugt werden.
Danach wird ein wenig von der Messflüssigkeit auf die Folie getropft. Das zweite Prisma
wird heruntergeklappt und fest angedrückt. Nun wird mit Hilfe der rechten
Rändelschraube die Anzeigeskala soweit gedreht, bis im Bereich 1,62 bis 1,70 ein
Übergang von hell auf dunkel im Sichtfenster zu sehen ist. Ist der Übergang von hell
auf dunkel nicht scharf, werden mit Hilfe der oberen Rändelschraube die Farben so
zusammengeführt, dass nur eine helle und eine dunkle Zone sichtbar ist. Die scharfe
Übergangslinie wird mit Hilfe der unteren Rändelschraube in den Kreuzungspunkt der 
beiden (im Okular) diagonalen Linien gebracht. Der nun in der Messskala angezeigte
Wert wird abgelesen und in das Messprotokoll eingetragen. Dies ist der
Brechungsindex in Maschinenrichtung n<sub>MD</sub>. Nun wird die Skala mit der unteren
Rändelschraube soweit verdreht, dass der im Okular sichtbare Bereich zwischen 1,49
und 1,50 zu sehen ist.</p>
    <p num="0072">Jetzt wird der Brechungsindex in n<sub>a</sub> bzw. n<sub>z</sub> (in Dickenrichtung der Folie) ermittelt. Damit
der nur schwach sichtbare Übergang besser zu sehen ist, wird auf das Okular eine
Polarisationsfolie gelegt. Diese ist solange zu drehen, bis der Übergang deutlich zu
sehen ist. Es gilt das gleiche wie bei der Bestimmung von n<sub>MD</sub>. Ist der Übergang von hell
auf dunkel nicht scharf (farbig), dann werden mit Hilfe der oberen Rändelschraube die
Farben zusammengeführt, so dass ein scharfer Übergang zu sehen ist. Diese scharfe
Übergangslinie wird mit Hilfe der unteren Rändelschraube in den Kreuzungspunkt der
beiden diagonalen Linien gebracht und den auf der Skala angezeigten Wert abgelesen
und in die Tabelle eingetragen.</p>
    <p num="0073">Anschließend wird die Probe gedreht und die entsprechenden Brechungsindizes n<sub>MD</sub>
und n<sub>a</sub> (=n<sub>z</sub>) der anderen Oberflächenseite gemessen und in eine entsprechende
Tabelle eingetragen.</p>
    <p num="0074">Nach der Bestimmung der Brechungsindizes in MD-Richtung bzw. in Dickenrichtung
wird der in MD-Richtung herausgeschnittene Probenstreifen aufgelegt und
entsprechend die Brechungsindizes n<sub>TD</sub> und n<sub>a</sub> (= n<sub>z</sub>) bestimmt. Der Streifen wird
umgedreht und die Werte für die B-Seite gemessen. Die Werte für die A-Seite und die
B-Seite werden zu mittleren Brechungswerten zusammengefasst. Die Orientierungswerte
werden dann aus den Brechungsindizes nach den folgenden Formeln berechnet:
<st32:df xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/" align="center">Δn = n<st32:sub pos="post">MD</st32:sub> - n<st32:sub pos="post">TD</st32:sub></st32:df><st32:df xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/" align="center">Δp = (n<st32:sub pos="post">MD</st32:sub> + n<st32:sub pos="post">TD</st32:sub>)/2 - n<st32:sub pos="post">z</st32:sub></st32:df><st32:df xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/" align="center">n<st32:sub pos="post">av</st32:sub> = (n<st32:sub pos="post">MD</st32:sub> + n<st32:sub pos="post">TD</st32:sub> + n<st32:sub pos="post">z</st32:sub>)/3</st32:df></p>
    <heading>
      <b>Messung des mittleren Korndurchmessers d<sub>50</sub></b>
    </heading>
    <p num="0075">Die Bestimmung des mittleren Korndurchmessers d<sub>50</sub> wurde mittels Laser auf einem
Malvern MasterSizer nach der Standardmethode durchgeführt (andere Messgeräte sind
z.B. Horiba LA 500 oder Sympathec Helos, welche das gleiche Messprinzip
verwenden). Die Proben wurden dazu in eine Küvette mit Wasser gegeben und diese
dann in das Messgerät gestellt. Der Messvorgang läuft automatisch ab und beinhaltet
auch die mathematische Bestimmung des d<sub>50</sub>-Wertes.</p>
    <p num="0076">Der d<sub>50</sub>-Wert wird dabei definitionsgemäß aus der (relativen) Summenkurve der
Partikelgrößenverteilung bestimmt: Der Schnittpunkt des 50 % Ordinatenwertes mit der
Summenkurve liefert auf der Abszissenachse sofort den gewünschten d<sub>50</sub>-Wert, wie die
in <b>Figur 2</b> näher verdeutlicht ist.</p>
    <heading>
      <b>Messung der SPAN 98</b>
    </heading>
    <p num="0077">Die Bestimmung der SPAN 98 wurde mit dem gleichen Messgerät durchgeführt, wie
oben bei der Bestimmung des mittleren Durchmessers d<sub>50</sub> beschrieben. Die SPAN 98
ist dabei wie folgt definiert:
<st32:df xmlns:st32="http://www.ir-facility.org/ns/st32/" align="center"><st32:italic>SPAN</st32:italic> 98 = <st32:frac align="centre"><st32:italic>d</st32:italic><st32:sub pos="post">98</st32:sub> - <st32:italic>d</st32:italic><st32:sub pos="post">10</st32:sub><st32:over><st32:italic>d</st32:italic><st32:sub pos="post">50</st32:sub></st32:over></st32:frac></st32:df></p>
    <p num="0078">Für die Ermittlung von d<sub>98</sub> und d<sub>10</sub> wird wiederum die (relative) Summenkurve der
Partikelgrößenverteilung benutzt. Der Schnittpunkt des 98 % Ordinatenwertes mit der
Summenkurve liefert auf der Abszissenachse sofort den gewünschten d<sub>98</sub>-Wert und der
Schnittpunkt des 10 % Ordinatenwertes mit der Summenkurve liefert auf der
Abszissenachse sofort den gewünschten d<sub>10</sub>-Wert, wie dies in Figur 3 näher verdeutlicht
ist.</p>
    <heading>
      <b>Beispiel 1</b>
    </heading>
    <p num="0079">Chips aus Polyethylenterephthalat (hergestellt über das Umesterungsverfahren mit Mn
als Umesterungskatalysator, Mn-Konzentration: 100 ppm) wurden bei einer Temperatur 
von 150 °C auf eine Restfeuchte von unterhalb 100 ppm getrocknet und dem Extruder
für die Basisschicht (B) zugeführt.</p>
    <p num="0080">Daneben wurden Chips aus einem Polyethylenterephthalat (hergestellt über das
Umesterungsverfahren mit Mn als Umesterungskatalysator, Mn-Konzentration: 100
ppm) bei einer Temperatur von 150 °C auf eine Restfeuchte von unterhalb 100 ppm
getrocknet und mit dem erfindungsgemäßen Füllstoff den Extrudern für die
Deckschichten (A) und (C) zugeführt.</p>
    <p num="0081">Dann wurde durch Koextrusion und anschließende stufenweise Orientierung in Längs-und
Querrichtung eine transparente, dreischichtige Folie mit ABC-Aufbau und einer
Gesamtdicke von 12 µm hergestellt. Die Dicke der jeweiligen Deckschichten ist der
Tabelle 2 zu entnehmen.</p>
    <p num="0082">Deckschicht (A), Mischung aus:
<dl compact="compact" tsize="9"><dt>90 Gew.-%</dt><dd>Polyethylenterephthalat mit einem SV-Wert von 800</dd><dt>10 Gew.-%</dt><dd>Masterbatch aus 99 Gew.-% Polyethylenterephthalat und 1,0 Gew.-%
Kieselsäurepartikel (®Sylysia 320 von der Fa. Fuji/Japan) mit einem d<sub>50</sub>-Wert
von 2,5 µm und einer SPAN 98 von 1,4.</dd></dl></p>
    <p num="0083">Basisschicht (B):
<dl tsize="12"><dt>100,0 Gew.-%</dt><dd>Polyethylenterephthalat mit einem SV-Wert von 800</dd></dl></p>
    <p num="0084">Deckschicht (C), Mischung aus:
<dl compact="compact" tsize="9"><dt>90 Gew.-%</dt><dd>Polyethylenterephthalat mit einem SV-Wert von 800</dd><dt>10 Gew.-%</dt><dd>Masterbatch aus 99 Gew.-% Polyethylenterephthalat und 1,0 Gew.-%
Kieselsäurepartikel (®Sylysia 320 von der Fa. Fuji/Japan) mit einem d<sub>50</sub>-Wert
von 2,5 µm und einer SPAN 98 von 1,4.</dd></dl></p>
    <p num="0085">Die Herstellungsbedingungen in den einzelnen Verfahrensschritten waren: <tables><table><tgroup cols="4"><tbody><row><entry align="left">Extrusion</entry><entry align="left">Temperaturen</entry><entry align="left">A-Schicht</entry><entry align="left">290 °C</entry></row><row><entry align="left"/><entry align="right"/><entry align="left">B-Schicht</entry><entry align="left">290 °C</entry></row><row><entry align="left"/><entry align="right"/><entry align="left">C-Schicht</entry><entry align="left">290 °C</entry></row><row><entry align="left"/><entry align="left">Düsenspaltweite:</entry><entry align="right"/><entry align="left">3,5 mm</entry></row><row><entry align="left"/><entry align="left">Temperatur der Abzugswalze</entry><entry align="right"/><entry align="left">30 °C</entry></row><row><entry align="left">Längsstreckung</entry><entry align="left">Temperatur:</entry><entry align="right"/><entry align="left">80 -126 °C</entry></row><row><entry align="left"/><entry align="left">Längsstreckverhältnis:</entry><entry align="right"/><entry align="left">4,5</entry></row><row><entry align="left">Querstreckung</entry><entry align="left">Temperatur:</entry><entry align="right"/><entry align="left">80 -135 °C</entry></row><row><entry align="left"/><entry align="left">Querstreckverhältnis</entry><entry align="right"/><entry align="left">4,0</entry></row><row><entry align="left">Fixierung</entry><entry align="left">Temperatur:</entry><entry align="right"/><entry align="left">230 °C</entry></row><row><entry align="left"/><entry align="left">Dauer:</entry><entry align="right"/><entry align="left">3 s</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0086">Die Folie hatte den geforderten hohen Glanz und die geforderte niedrige Trübung.
Weiterhin zeigt die Folie das gewünschte Wickelverhalten und das gewünschte
Verarbeitungsverhalten. Der Folienaufbau und die erzielten Eigenschaften derart
hergestellter Folien sind in den Tabellen 2 und 3 dargestellt.</p>
    <heading>
      <b>Beispiel 2</b>
    </heading>
    <p num="0087">Im Vergleich zu Beispiel 1 wurde die Deckschichtdicke der glänzenden Deckschichten
(A) und (C) von 1,0 auf 1,5 µm bei sonst identischem Folienaufbau und identischer
Herstellungsweise angehoben. Das Wickelverhalten der Folie hat sich hierdurch
verbessert. Der Glanz der Folie hat sich marginal verringert und die Trübung marginal
erhöht.</p>
    <heading>
      <b>Beispiel 3</b>
    </heading>
    <p num="0088">Im Vergleich zu Beispiel 1 wurden jetzt die Pigmentkonzentrationen in den
Deckschichten (A) und (C) erhöht. Hierdurch haben sich der Glanz der Folie marginal
verringert und die Trübung marginal erhöht. Die Wickelbarkeit wurde jedoch dagegen
nochmals verbessert. </p>
    <heading>
      <b>Beispiel 4</b>
    </heading>
    <p num="0089">Im Vergleich zu Beispiel 3 wurde die Deckschichtdicke der glänzenden Deckschichten
(A) und (C) von 1,0 auf 1,5 µm bei sonst identischem Folienaufbau und identischer
Herstellungsweise angehoben. Das Wickelverhalten der Folie hat sich hierdurch
nochmals tendentiell verbessert, während sich der Glanz wesentlich verringert und die
Trübung wesentlich erhöht haben.</p>
    <heading>
      <b>Beispiel 5</b>
    </heading>
    <p num="0090">Im Vergleich zu Beispiel 2 wurden jetzt der Korndurchmesser bei gleichen SPAN-Werten
in den Deckschichten (A) und (C) erhöht. Hierdurch haben sich der Glanz der
Folie marginal verringert und die Trübung marginal erhöht. Die Wickelbarkeit konnte
dagegen nochmals verbessert werden.</p>
    <heading>
      <b>Beispiel 6</b>
    </heading>
    <p num="0091">Im Vergleich zu Beispiel 2 wurde den glänzenden Deckschichten (A) und (C) ein
weiteres Pigmentsystem zugegeben. Außer den zuvor genannten Pigmenten enthalten
jetzt die beiden Deckschichten noch 500 ppm ®Aerosil TT 6000 (von der Fa. Degussa),
wobei es sich um ein pyrogenes Silica handelt.</p>
    <heading>
      <b>Beispiel 7</b>
    </heading>
    <p num="0092">Im Vergleich zu Beispiel 6 wurde jetzt in den glänzenden Deckschichten (A) und (C)
anstelle des Sylysia 320 das gröbere Pigment Sylysia 430 verwendet.</p>
    <heading>
      <b>Vergleichsbeispiel 1</b>
    </heading>
    <p num="0093">Im Vergleich zu Beispiel 1 wurden jetzt die Deckschichten (A) und (C) mit einem
Pigmentsystem entsprechend dem Stand der Technik gemäß US-PS 3,154,461
rezepturiert. Die Wickelbarkeit der Folie ist deutlich schlechter geworden und die
optischen Eigenschaften haben sich ebenfalls verschlechtert. <img id="img-00250001" orientation="unknown" wi="142" img-format="tif" img-content="tb" file="00250001.tif" inline="no" he="231"/><img id="img-00260001" orientation="unknown" wi="156" img-format="tif" img-content="tb" file="00260001.tif" inline="no" he="231"/></p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Mehrschichtige, transparente, biaxial orientierte Polyesterfolie aus mindestens
einer Basisschicht (B), die mindestens 80 Gew.-% thermoplastischen Polyester
enthält, und mindestens einer auf dieser Basisschicht (B) aufgebrachten
transparenten, hochglänzenden Deckschicht (A), dadurch gekennzeichnet, dass
die transparente Deckschicht (A) zusätzlich ein Pigmentsystem in einer Menge
im Bereich von 0,05 bis 0,5 Gew.-% enthält, bezogen auf das Gesamtgewicht
der Deckschicht (A), das die folgenden Merkmale aufweist:
<claim-text><claim-text>a) der mittlere Korndurchmesser (d50-Wert) liegt im Bereich von 1,5 bis 5 µm
und</claim-text><claim-text>b) die Streuung der Verteilung der Korngröße, ausgedrückt durch den SPAN
98, ist kleiner/gleich 1,9.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Mehrschichtige, transparente Polyesterfolie nach Anspruch 1, dadurch
gekennzeichnet, dass die transparente Deckschicht (A) ein Pigmentsystem
enthält, das einen mittleren Korndurchmesser (d50-Wert) im Bereich von 1,6 bis
4,9, bevorzugt im Bereich von 1,7 bis 4,8 µm, aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Mehrschichtige, transparente Polyesterfolie nach Anspruch 1 oder 2, dadurch
gekennzeichnet, dass die transparente Deckschicht (A) ein Pigmentsystem
enthält, das einen SPAN 98 von kleiner/gleich 1,8, bevorzugt von kleiner/gleich
1,7, aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Mehrschichtige, transparente Polyesterfolie nach einem der Ansprüche 1 bis 3,
dadurch gekennzeichnet, dass sie einen dreischichtigen Aufbau mit einer
Basisschicht (B) und beidseitig auf der Basisschicht (B) angeordneten
Deckschichten (A) und (C) besitzt, dass sie eine Gesamtdicke im Bereich von
3 bis 80 µm besitzt, dass die Dicke der Deckschichten (A) und (C) im Bereich
von 0,1 bis 5 µm liegt und dass Deckschichten (A) und (C) gleich oder
verschieden dick sein können.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Mehrschichtige, transparente Polyesterfolie nach einem der Ansprüche 1 bis 4,
dadurch gekennzeichnet, dass ihr Glanz größer/gleich 170 und ihre Trübung
kleiner/gleich 2,5 % ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Mehrschichtige, transparente Polyesterfolie nach einem der Ansprüche 1 bis 5,
dadurch gekennzeichnet, dass ihre Rauigkeit, ausgedrückt als ihr Ra-Wert, im
Bereich von 30 bis 150 nm liegt, bevorzugt von 35 bis 140 nm, besonders
bevorzugt von 40 bis 130 nm, und dass ihr Messwert der Oberflächengasströmung
im Bereich von 4 bis 200 s liegt, bevorzugt von 5 bis 180 s.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Mehrschichtige, transparente Polyesterfolie nach einem der Ansprüche 1 bis 6,
dadurch gekennzeichnet, dass die planare Orientierung Δp der Folie
größer/gleich 0,165 ist, bevorzugt größer/gleich 0,166, ganz bevorzugt
größer/gleich 0,167.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Verfahren zum Herstellen einer mehrschichtigen, transparenten Polyesterfolie
nach einem der Ansprüche 1 bis 7 nach dem Coextrusionsverfahren, bei dem
zunächst die Polyester der jeweiligen Schichten in Extrudern komprimiert,
verflüssigt und dabei homogenisiert wird, wobei die gegebenenfalls als Zusätze
vorgesehenen Additive bereits im jeweiligen Polymer enthalten sein können, und
bei dem die Schmelzen dann durch eine mehrschichtige Flachdüse gepresst,
und die ausgepresste mehrschichtige Schmelze auf einer oder mehreren
Abzugswalzen abgezogen und zu einer Vorfolie verfestigt, die verfestigte
Vorfolie anschließend biaxial gestreckt, die biaxial gestreckte Folie thermofixiert
und gegebenenfalls an der zur Behandlung vorgesehenen Oberfläche noch
corona- oder flammbehandelt wird, dadurch gekennzeichnet, dass die
Temperatur bei der Längsstreckung im Bereich von 80 bis 130 °C und bei der
Querstreckung im Bereich von 90 bis 150 °C eingestellt wird und dass das
Längsstreckverhältnis im Bereich von 2,5:1 bis 6:1, bevorzugt von 3:1 bis 5,5:1,
und das Querstreckverhältnis im Bereich von 3,0:1 bis 5,0:1, bevorzugt von 3,5:1
bis 4,5:1, liegt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 8, dadurch gekennzeichnet, dass die Folie nach dem
Strecken über eine Zeitdauer im Bereich von 0,1 bis 10 s bei einer Temperatur
von 150 bis 250 °C gehalten und dabei thermofixiert wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 8 oder 9, dadurch gekennzeichnet, dass zusätzlich
eine oder beide Oberfläche/n der Folie corona- oder flammbehandelt
wird/werden, wobei die Behandlungsintensität so eingestellt wird, dass sich eine
Oberflächenspannung der Folie im Bereich von größer/gleich 45 mN/m ergibt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 8 bis 10, dadurch gekennzeichnet, dass
Verschnittmaterial, das während der Folienherstellung anfällt, als Regenerat in
einer Menge im Bereich von 20 bis 60 Gew.-%, bezogen auf das Gesamtgewicht
der Folie, wieder der Extrusion zugeführt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Verwendung einer mehrschichtigen, transparenten Folie nach einem der
Ansprüche 1 bis 7 für den Einsatz in der flexiblen Verpackung, insbesondere auf
schnelllaufenden Verpackungsmaschinen, oder im industriellen Sektor,
insbesondere für Prägeanwendungen.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
