<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1225761-A1" country="EP" doc-number="1225761" kind="A1" lang="FR" family-id="8858896" status="new" date-produced="20090516" date="20020724">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1225761-A1" status="new" fvid="23523108">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1225761</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020724</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02100019-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02100019</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020116</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0100567-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0100567</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010116</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   5/44        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   5/44        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   5/445       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04N   5/445       20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">H04N   5/445M</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H04N   5/44F</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H04N   5/44U</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T04N5:44N</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren zum Steuern eines Gerätes mit mehreren Videoquellen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Method for controlling a device comprising multiple video sources</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé de commande d'un appareil comportant plusieurs sources vidéo</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SAGEM</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SAGEM S.A.</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>SAGEM S.A.</last-name>
            <address>
              <street>27, rue Leblanc</street>
              <city>75015 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CUOQ JEAN NOEL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>CUOQ, JEAN NOEL</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>CUOQ, JEAN NOEL</last-name>
            <address>
              <street>23, rue Paul Bert</street>
              <city>92150, SURESNES</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Schmit, Christian Norbert Marie</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Christian Schmit et Associés, 8, place du Ponceau</street>
              <city>95000 Cergy</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>ES</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Un boítier (101) récepteur de télévision comporte plusieurs sources
(102, 103, 118) vidéo produisant des séquences d'images simultanément.
L'une de ces sources vidéo est sélectionnée afin que la séquence d'images
qu'elle produit soit affichée sur un écran (116) connecté au boítier. On
mesure l'état de chacune de ces sources vidéo afin de produire des images
informations sur l'état de ces sources vidéo. On produit autant d'images
informations qu'il y a de sources vidéo dans le boítier. Ces images
informations présentent des informations de commandes et de temps. Les
temps présentés sont des temps différés imposés par un utilisateur du
boítier. Ces informations de temps correspondent aux images visualisées par
l'utilisateur et non aux images produites par la source vidéo.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="102" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="106"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">L'invention a pour objet un procédé de commande d'un appareil
comportant plusieurs sources vidéo. Le domaine de l'invention est celui de la
télévision. Le domaine de l'invention est en particulier celui des récepteurs
de signaux de télévision comportant plusieurs sources vidéo, par exemple
plusieurs tuners. Le but de l'invention est de permettre à un utilisateur d'un
tel appareil de pouvoir connaítre rapidement l'état de l'appareil, et de toutes
les sources vidéo qu'il comporte. Un autre but de l'invention est de permettre
à un utilisateur d'un tel appareil de commander cet appareil sans ambiguïté
possible, et en minimisant le nombre d'erreurs de manipulation possibles.</p>
    <p num="0002">Dans l'état de la technique, on connaít des appareils, par exemple des
récepteurs décodeurs de télévision, qui comportent deux tuners. Chacun de
ces deux tuners peut alors être paramétré pour être accordé sur des
services, c'est-à-dire en fait une chaíne, différents. Il est alors possible, grâce
à un tel appareil, de visualiser la chaíne sur laquelle est accordé le premier
tuner, alors qu'on enregistre la chaíne sur laquelle est accordé le deuxième
tuner. Avec un tel appareil, l'utilisateur peut choisir quel tuner produit la
séquence d'images qu'il visualise sur un dispositif de visualisation connecté
à cet appareil. Il peut s'agir soit du tuner 1 soit du tuner 2.</p>
    <p num="0003">Lorsqu'il souhaite effectuer un enregistrement, l'utilisateur provoque,
grâce à une télécommande, l'affichage d'un menu d'enregistrement. Dans ce
menu, il peut sélectionner à partir de quel tuner sera effectué
l'enregistrement, sur quelle chaíne doit être accordé ce tuner, une heure de
début et une heure de fin d'enregistrement. Lorsqu'il valide sa
programmation d'enregistrement, l'utilisateur revient alors à un mode de
visualisation courant d'une des chaínes sur lesquelles est accordé l'un des
tuners.</p>
    <p num="0004">Lorsque l'utilisateur visualise la séquence d'images issue de l'un des
tuners, il peut provoquer l'affichage d'informations sur cette séquence
d'images. Ces informations comportent notamment une indication sur la
chaíne qu'il est en train de regarder, le titre de l'événement qu'il visualise
ainsi que le temps écoulé ou le temps restant avant la fin de l'événement. Un
événement désigne une émission de télévision, qu'il s'agisse d'un film, d'un
feuilleton, du journal, d'une émission de variété ou de tout autre type de 
programme diffusé via des systèmes de télévision.</p>
    <p num="0005">Si un deuxième utilisateur survient et décide d'utiliser l'appareil,
pendant la plage d'enregistrement paramétrée par le premier utilisateur, ce
deuxième utilisateur peut décider de sélectionner le tuner dont sera issue la
séquence d'images qui doit être enregistrée. Dans ce cas, si le deuxième
utilisateur ne regarde pas la chaíne correspondant à la programmation faite
par le premier utilisateur, l'enregistrement ne sera pas correctement effectué
puisque c'est la séquence d'images issue de la chaíne sélectionnée par le
deuxième utilisateur qui sera enregistrée. De tels incidents peuvent se
produire car dans les informations affichées, il n'y a aucune indication
identifiant que la séquence vidéo produite par le deuxième tuner est en cours
d'enregistrement.</p>
    <p num="0006">Dans l'état de la technique, on connaít aussi des récepteurs
décodeurs de télévision qui permettent de visualiser des séquences
d'images en temps différé. Un tel appareil comporte pour chaque tuner par
exemple une mémoire qui enregistre les dernières minutes de la séquence
vidéo qui a été produite par le tuner. L'utilisateur d'un tel appareil peut alors
décider de visualiser ces dernières minutes alors que l'appareil continue à
enregistrer dans cette mémoire les séquences d'images produites par le
tuner. Cela est pratique, notamment lorsque l'utilisateur doit s'absenter pour
une brève période et ne peut donc suivre le déroulement d'une action sur
l'écran. Comme les dernières minutes de l'émission ont été enregistrées,
l'utilisateur lorsqu'il revient devant l'écran peut alors revenir en arrière dans la
séquence vidéo produite par le tuner et poursuivre la visualisation à partir de
l'instant où il s'est absenté.</p>
    <p num="0007">Dans les appareils actuels, lorsqu'un utilisateur effectue une
visualisation différée et qu'il demande l'affichage d'informations sur
l'émission qu'il est en train de regarder, l'appareil affiche la chaíne, le titre de
l'émission ainsi que la durée qui s'est écoulée depuis le début de l'émission.
Par exemple, si l'émission a commencé il y a une heure, l'appareil indiquera
que l'émission a commencé depuis une heure. Cependant, il est tout à fait
possible que l'utilisateur soit en visualisation différée de plusieurs dizaines de
minutes, par exemple une demi-heure. Si l'émission dure une heure trente,
l'utilisateur va croire qu'il lui reste une demi-heure d'émission à visualiser
avant la fin de l'émission. Il va donc se dire qu'il a le temps de visualiser la fin 
de l'émission avant d'aller prendre son train qui part quarante-cinq minutes
plus tard. Cependant, comme il est en visualisation différée d'une demi-heure,
il lui reste en fait une heure d'émission à visualiser. Ainsi, quand
l'émission se termine, il se sera écoulé une heure et il aura manqué son
train.</p>
    <p num="0008">Ce problème se combine avec le premier. En effet, on peut avoir à
faire à un appareil comportant plusieurs sources vidéo, chacune de ces
sources vidéo pouvant être parcourue en temps différé. Rapidement le
nombre de combinaisons possibles pour les sources vidéo, et les états dans
lequel elles se trouvent, augmente. La seule information qui est disponible à
un instant donné pour un utilisateur est l'état en temps réel de la source
vidéo qui est sélectionnée pour une visualisation sur l'écran. D'autre part,
cette information ne lui permet de plus pas de savoir quelles sont les actions
qu'il peut entreprendre sur cette source vidéo sans risquer de perturber un
enregistrement par exemple.</p>
    <p num="0009">Dans l'invention, on résout ces problèmes d'une part en affichant une
information de temps relative à un temps différé imposé par l'utilisateur. Dans
une variante préférée, cette information est affichée sous la forme d'un
décalage par rapport au temps réel. Par exemple, si l'utilisateur visualise une
émission en temps différé de dix minutes, il y a une information de la forme
"0h10min0s" qui est affichée. Si l'utilisateur visualise une émission en temps
réel, ceci lui est indiqué, par exemple, par le mot "LIVE" (ou "DIRECT"). Par
ailleurs l'heure courante peut aussi être affichée. Cela limite, pour l'utilisateur
les risques d'être surpris par une visualisation d'une émission en temps
différé.</p>
    <p num="0010">D'autre part dans l'invention, on mesure l'état de toutes les sources
vidéo présentes dans l'appareil. L'état de ces sources vidéo est alors
présenté à l'utilisateur sans que celui-ci ait besoin de sélectionner cette
source vidéo. Il peut donc visualiser en un seul coup d'oeil l'état de toutes les
sources vidéo de l'appareil. De plus, dans une variante de l'invention, pour
chaque source vidéo, on détermine et on présente les actions qu'il est
possible d'effectuer sur chaque source vidéo. Toujours dans une variante de
l'invention, on présente la source vidéo sélectionnée de manière à ce qu'elle
soit mise en avant par rapport aux informations des autres sources vidéo.</p>
    <p num="0011">L'invention a donc pour objet un procédé de commande de premiers 
moyens, de production de signal vidéo, comportant plusieurs sources vidéo
produisant des séquences d'images simultanément, cette production de
séquences d'images s'effectue en temps réel à un rythme imposé par au
moins des deuxièmes moyens produisant des signaux à partir desquels des
sources vidéo produisent des séquences d'images, procédé dans lequel :
<ul list-style="bullet"><li>on sélectionne une source vidéo pour que la séquence d'images
qu'elle produit soient affichées sur un dispositif de visualisation connecté au
premier appareil,</li><li>on parcourt temporellement la séquence d'images produite par la
source vidéo sélectionnée,</li></ul>
   caractérisé en ce que :
<ul list-style="bullet"><li>on mesure un état dit courant de la source vidéo, comportant une
mémoire tournante, sélectionnée, cet état courant correspond à un temps
différé imposé par un utilisateur qui parcourt temporellement la séquence
d'images produite par la source vidéo sélectionnée,</li><li>on produit une image d'information à partir de la mesure,</li><li>on incruste, dans la séquence d'images produite par la source vidéo
sélectionnée, l'image d'information.</li></ul></p>
    <p num="0012">L'invention a également pour objet un procédé de commande de
premiers moyens, de production de signal vidéo, comportant plusieurs
sources vidéo produisant des séquences d'images simultanément, cette
production de séquences d'images s'effectue en temps réel à un rythme
imposé par au moins des deuxièmes moyens produisant des signaux à partir
desquels des sources vidéo produisent des séquences d'images, procédé
dans lequel :
<ul list-style="bullet"><li>on sélectionne une source vidéo pour que la séquence d'images
qu'elle produit soient affichées sur un dispositif de visualisation connecté au
premier appareil,</li><li>on parcourt temporellement la séquence d'images produite par la
source vidéo sélectionnée,</li></ul>
   caractérisé en ce que :
<ul list-style="bullet"><li>on mesure des états de plusieurs sources vidéo,</li><li>on produit des images informations à partir de la mesure,</li><li>on incruste, dans la séquence d'images produit par la source vidéo
sélectionnée, les images informations.</li></ul></p>
    <p num="0013">L'invention sera mieux comprise à la lecture de la description qui suit
et à l'examen des figures qui l'accompagnent. Celles-ci ne sont présentées
qu'à titre indicatif et nullement limitatif de l'invention. Les figures montrent :
<ul list-style="bullet"><li>Figure 1 : une illustration de moyens utiles pour la mise en oeuvre du
procédé selon l'invention ;</li><li>Figure 2 : une illustration d'éléments que comportent une source
vidéo ;</li><li>Figures 3a et 3b : une illustration d'états dans lesquels peut se
trouver une source vidéo ;</li><li>Figure 4 : une illustration d'étapes du procédé selon l'invention.</li></ul> </p>
    <p num="0014">La Figure 1 montre un appareil 101 récepteur décodeur de signaux de
télévision. L'appareil 101 comporte un premier tuner 102 et un deuxième
tuner 103. Dans l'exemple choisi pour la description, on considère que
l'appareil comporte uniquement deux tuners. Dans la pratique, si l'appareil
comporte plus de deux tuners, l'enseignement de l'invention reste applicable.
L'appareil 101 peut donc avoir n tuners numérotés de T1 à Tn. Pour la
description n vaut 2. La figure 1 montre que les tuners 102 et 103 sont
connectés à un connecteur 104 lui-même connecté à une antenne 105
parabolique. L'antenne 105 permet d'établir une liaison 106 hertzienne avec
un satellite 107. Le satellite 107 est, par exemple, un satellite relais d'un
opérateur de télévision. Les tuners 102 et 103 sont donc connectés à la
même antenne 105. Dans la pratique, ils pourraient très bien être connectés
à deux antennes paraboliques différentes. De même dans la pratique, le
connecteur 104 pourrait être connecté à un réseau câblé, une antenne, un
réseau xDSL ou tout autre médium permettant de recevoir un signal de
télévision numérique ou analogique, plutôt que satellitaire. Les tuners
peuvent aussi être connectés à un autre appareil, par exemple, un
magnétoscope traditionnel qui produit un signal vidéo qu'un tuner est
susceptible de décoder pour produire une séquence d'images.</p>
    <p num="0015">Dans la description on emploi le terme tuner pour désigner un circuit
qui produit des informations numériques, correspondant à une chaíne de
télévision sur laquelle est accordé ledit tuner, à partir d'un signal diffusé par
un opérateur de télévision et reçu par l'appareil 101. Dans le domaine de la
télévision le terme tuner que nous utilisons est aussi appelé front-end.</p>
    <p num="0016">Les tuners 102 et 103 sont connectés à un bus 108. Un bus est un 
ensemble de fils et de pistes comportant ces éléments en nombre suffisant
pour véhiculer des signaux d'adresses, de données, de commandes,
d'interruptions, d'horloges et d'alimentation. Dans un appareil selon
l'invention, chaque tuner est associé à une mémoire dite circulaire. Ainsi
l'appareil 101 comporte une mémoire 109 associée au tuner 102 et une
mémoire 110 associée au tuner 103. Les mémoires 109 et 110 sont
connectées au bus 108.</p>
    <p num="0017">Pour l'appareil 101, un exemple de source vidéo est donc un
ensemble comportant le tuner 102 et la mémoire 109, tel qu'illustré par la
figure 2.</p>
    <p num="0018">La figure 2 montre le tuner 102 connecté à l'antenne 105. Le tuner
102 est également connecté, grâce au bus 108, à la mémoire 109. La
mémoire 109 comporte une mémoire 109.1 d'enregistrement et de lecture,
une mémoire 109.2 qui permet d'enregistrer la valeur d'un pointeur en
écriture et une mémoire 109.3 qui permet d'enregistrer la valeur d'un
pointeur en lecture. La taille de la zone 109.1 permet par exemple
d'enregistrer une trentaine de minutes de vidéo avec son. La mémoire 109
comporte aussi une zone 109.4 dans laquelle on enregistre des informations
issues d'un EIT (Event Information Table ou table d'information sur
l'événement). Cet EIT comporte entre autre le titre de l'événement, c'est-à-dire
de l'émission en cours, sa date et heure de début, ainsi que sa durée.
Les EIT sont transmises en même temps que les informations vidéo via la
liaison 106. Les EIT sont définies et décrites dans la norme DVB-SI (Digital
Video Broadcast Service Information, ou diffusion vidéo numérique
d'information sur les services). Dans cette norme un service est l'équivalent
d'une chaíne (TF1, FRANCE2, CANAL+,...), et un événement est synonyme
d'une émission.</p>
    <p num="0019">La valeur du pointeur en écriture 109.2 indique l'adresse à laquelle
une écriture a lieu dans la mémoire 109.1. Une fois que l'écriture est faite la
valeur du pointeur en écriture 109.2 est incrémentée de la taille des données
qui ont été écrite dans la mémoire 109.1. Une lecture dans la mémoire 109.1
se fait à l'adresse correspondant à la valeur du pointeur en lecture 109.3. La
valeur du pointeur en lecture est modifiée en fonction des actions de
l'utilisateur de l'appareil 101. Lorsque l'on dit que la valeur du pointeur en
lecture est égale à la valeur du pointeur en écriture, cela signifie que la 
différence entre ces deux valeurs est inférieure à une unité. L'unité
représente l'information de base enregistrée dans la mémoire 109.1, pour le
cas présent il s'agit d'une image.</p>
    <p num="0020">La mémoire 110 a une structure identique à la structure de la mémoire
109. Les informations enregistrées dans les mémoires 109 et 110 sont, par
exemple, au format MPEG (Moving Pictures Expert Group, ou groupe
d'expert des images animées. Ce groupe publie des normes, dont la norme
MPEG, permettant la diffusion numérique d'images animées).</p>
    <p num="0021">L'appareil 101 comporte un microprocesseur 111 connecté au bus
108. Le microprocesseur 111 exécute des codes instructions enregistrés
dans une mémoire 112 elle aussi connectée au bus 108. La mémoire 112
comporte plusieurs zones. Une première zone 112a comporte des codes
instructions permettant au microprocesseur d'effectuer une supervision des
différentes sources vidéo. Cette supervision consiste par exemple à mesurer
un état courant de la source vidéo sélectionnée. La mémoire 112 comporte
une deuxième zone 112b comportant des codes instructions permettant au
microprocesseur 111 d'effectuer les fonctions pour lesquelles est prévu
l'appareil 101, à savoir, recevoir et décoder des signaux de télévision. Enfin
la mémoire 112 comporte une troisième zone 112c comportant des codes
instructions permettant de réaliser une interface homme machine, et en
particulier de produire des images informations qui seront incrustées dans
les séquences vidéo produites par les différentes sources vidéo. La mémoire
112 comporte d'autres zones, notamment des zones de stockage de
données et des zones de travail qui ne sont pas représentées.</p>
    <p num="0022">Le tuner 102 reçoit, via l'antenne 105, un signal vidéo comportant
plusieurs chaínes ainsi que des tables d'informations (EIT) sur ces chaínes.
Le microprocesseur 111, commandé par les codes instructions de la zone
112b, suite à une sollicitation de l'utilisateur de l'appareil 101, paramètre le
tuner 102 pour que celui-ci soit accordé sur une chaíne. Cela signifie que le
tuner 102 extrait des informations qu'il reçoit via l'antenne 105 les
informations correspondant à une chaíne. A partir de ces informations, le
tuner 102 produit une séquence d'images. Il produit aussi des informations
sur l'émission que diffuse la chaíne sur laquelle il est accordé. Le
microprocesseur récupère ces deux types d'informations d'une part les
images, d'autre part les informations sur l'émission. Les informations sur 
l'émission sont enregistrées dans la mémoire 109.4. Les informations vidéo
produites sont enregistrées dans la mémoire 109.1. A chaque fois que le
tuner 102 produit une image, celle-ci est enregistrée dans la mémoire 109.1
à un emplacement indiqué par le contenu de la mémoire 109.2. Une fois
qu'une image a été écrite, le contenu de la mémoire 109.2 est incrémenté de
la taille d'une image. La mémoire 109.1 a une capacité limitée, lorsqu'on
atteint cette capacité, l'écriture se poursuit au début de la mémoire, cela
signifie que les informations, les plus anciennes, qui ont été écrites dans la
mémoire 109.1 sont écrasées. Le contenu de la mémoire 109.2 est
incrémenté en temps du réel, c'est-à-dire, incrémenté au fur et à mesure que
le tuner 102 produit des images.</p>
    <p num="0023">L'utilisateur de l'appareil 101 peut décider, via une télécommande
113, de sélectionner le tuner 102. Dans ce cas, la séquence d'images
produite par le tuner 102 est affichée sur un dispositif connecté à l'appareil
101. Dans ce cas le microprocesseur 111 extrait de la mémoire 109.1 des
informations d'images afin de les écrire dans une mémoire 114 connectée au
bus 108. L'extraction de ces images se fait grâce à une information de
pointeur de lecture enregistrée dans la mémoire 109.3. Le pointeur 109.3
peut pointer dans une zone quelconque de la mémoire 109.1. C'est
l'utilisateur qui le déplace en fonction de son parcours temporel de la
séquence d'images produite par le tuner 102. La valeur du pointeur 109.3
correspond à un temps différé imposé par l'utilisateur. Si le pointeur 109.3
correspond au pointeur 109.2, alors le temps différé correspond au temps
réel. Cependant, si l'utilisateur décide d'effectuer une pause dans sa
visualisation de la séquence d'images produite par le tuner 102, alors le
pointeur 109.2 va continuer à s'incrémenter au rythme auquel le tuner 102
produit les images alors que le pointeur 109.3 ne s'incrémentera plus. Le
pointeur 109.3 reprendra son incrémentation ou se décrémentera en fonction
de la volonté de l'utilisateur de l'appareil 101.</p>
    <p num="0024">La figure 1 montre que la mémoire 114 est connectée à un connecteur
115. Ce connecteur 115 est par exemple du type péritel, ce qui permet de
connecter un dispositif 116 de télévision à l'appareil 101. Le connecteur 115
lit, à une fréquence donnée, le contenu de la mémoire 114 et produit un
signal analogique compatible avec le type d'appareil qui est connecté à
l'appareil 101. La mémoire 114 est une mémoire dite vidéo. </p>
    <p num="0025">L'appareil 101 comporte aussi une diode 132 réceptrice qui permet de
recevoir des ordres produits par la télécommande 113. La diode 132 est
connectée à cet effet au bus 108.</p>
    <p num="0026">L'appareil 101 comporte aussi une mémoire 117 d'état. Lorsque le
microprocesseur 111, commandé par les codes instructions de la zone 112a,
effectue des mesures sur l'état des sources vidéo, il enregistre ces états
résultats des mesures dans cette mémoire. Ces informations sont ensuite
accessibles pour produire des images informations.</p>
    <p num="0027">L'appareil 101 comporte aussi un disque dur 118 connecté au bus
108. Les mémoires 109 et 110 peuvent être des zones de ce disque dur 118,
ou d'un autre moyen de stockage non représenté. Le disque dur 118 permet
d'enregistrer des fichiers vidéo par exemple au format MPEG. Le disque dur
118 peut être considéré une source vidéo. Cette source vidéo se comporte
alors comme si le disque dur était dans un ordinateur et sur lequel on aurait
enregistré des fichiers MPEG. Ces fichiers sont alors visualisables et on peut
les parcourir en avant ou en arrière ainsi qu'effectuer des pauses au cours
de la lecture. Il est donc possible de sélectionner le disque 118 comme
source vidéo. Dans ce cas le microprocesseur 111 extrait, d'un fichier du
disque 118, une séquence d'images. Les images de cette séquence extraite
sont ensuite écrites dans la mémoire 114 et donc visualisées sur le dispositif
116.</p>
    <p num="0028">La figure 1 montre que la télécommande 113 comporte un certain
nombre de touches. Une touche 119 permet de provoquer l'affichage
d'images informations aussi appelées OSD (On Screen Display, affichage
sur l'écran). Lorsque l'utilisateur appuie sur cette touche, il envoie un ordre à
l'appareil 101. Cet ordre est reçu, par exemple, via la diode 132. Le
microprocesseur exécute alors des codes instructions de la zone 112a afin
d'effectuer une mesure des états courants des sources vidéo. Les résultats
de cette mesure sont stockés dans la mémoire 117. Le microprocesseur 111,
commandé par les codes instructions de la zone 112c, produit des images
informations qui seront incrustées dans la séquence d'images produite par la
source vidéo sélectionnée. Le microprocesseur 111 modifie le contenu de la
mémoire 114 pour y introduire des images informations. Ces images
informations sont affichées sur l'écran 116 en même temps que la séquence
d'images produite par la source vidéo sélectionnée. Il y a une image 
d'information 120 correspondant au tuner 102, une image d'information 121
correspondant au tuner 103, et une image d'information 122 correspondant
au disque dur 118. Les images 120 à 122 décrivent les résultats de la
mesure ainsi que les actions qu'il est possible d'effectuer sur les sources
vidéo. Il y a aussi une image 123 d'information qui présente des informations
plus poussées sur l'émission correspondant à la source vidéo sélectionnée.
Ces informations sont par exemple le titre de l'émission et sa durée.</p>
    <p num="0029">Il existe plusieurs type d'images informations. Dans une variante
l'utilisateur de l'appareil 101 appuie plus ou moins longtemps sur la touche
119 selon le type d'images informations qu'il veut afficher. Un appui simple
provoque l'affichage d'image d'un premier type. Si l'utilisateur maintient son
appui cela provoque l'affichage d'images informations du deuxième type. Un
appui, encore plus prolongé provoque l'affichage simultané de deux types
d'images informations. Un nouvel appui efface les images informations des
deux types. Dans une variante, on utilise un système de simple, double et
triple appui comparable au système des clics de souris existant pour les
ordinateurs personnels.</p>
    <p num="0030">La télécommande 113 comporte aussi des touches 124 et 125
permettant de sélectionner la source vidéo active. Une touche 126 (<img id="img-00100001" orientation="unknown" wi="3" img-format="tif" img-content="ff" file="00100001.tif" inline="no" he="3"/>)
permet de remonter la séquence vidéo de la source vidéo sélectionnée. Une
touche 127 (<img id="img-00100002" orientation="unknown" wi="2" img-format="tif" img-content="ff" file="00100002.tif" inline="no" he="3"/>) permet d'effectuer une pause dans l'affichage des images de
la séquence d'images produite par la source vidéo sélectionnée. Une touche
128 (<img id="img-00100003" orientation="unknown" wi="1" img-format="tif" img-content="ff" file="00100003.tif" inline="no" he="3"/>) permet de parcourir à vitesse normale c'est-à-dire 25 images par
seconde la séquence d'images produite par la source vidéo sélectionnée.
Une touche 129 (<img id="img-00100004" orientation="unknown" wi="3" img-format="tif" img-content="ff" file="00100004.tif" inline="no" he="3"/>) permet de parcourir en vitesse accélérée la séquence
d'images produite par la source vidéo sélectionnée. Une touche 130 ()
permet de provoquer l'enregistrement de la séquence d'images produite par
la source vidéo sélectionnée. Une touche 131 (▪) permet de revenir en
temps réel pour la visualisation de la séquence d'images produite par la
source vidéo sélectionnée.</p>
    <p num="0031">Les fonctions décrites pour les touches 126 à 131 dépendent en fait
de la source vidéo sélectionnée, ainsi que de l'état dans lequel se trouve la
source vidéo sélectionnée. C'est est aussi vrai pour les images informations
120 à 122. En effet leur contenu dépend de la source vidéo sélectionnée,
ainsi que de l'état de cette source. </p>
    <p num="0032">Lorsque l'utilisateur sélectionne une source vidéo, cela signifie que la
séquence d'images que cette source produit est utilisée pour écrire des
images dans la mémoire 114. En d'autres termes, cela signifie que la
séquence d'images produite par la source sélectionnée est celle qui est
visualisée sur l'écran 116. La table I suivante indique des combinaisons
d'états possibles pour les différentes sources que comporte l'appareil 101.
<tables><table><tgroup cols="16"><tbody><row><entry align="right">état</entry><entry align="center">1</entry><entry align="center">2</entry><entry align="center">3</entry><entry align="center">4</entry><entry align="center">5</entry><entry align="center">6</entry><entry align="center">7</entry><entry align="center">8</entry><entry align="center">9</entry><entry align="center">10</entry><entry align="center">11</entry><entry align="center">12</entry><entry align="center">13</entry><entry align="center">14</entry><entry align="center">15</entry></row><row><entry align="left">source</entry></row><row><entry align="left">Tuner 102</entry><entry align="center">V</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">E</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">E</entry><entry align="center">EV</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">V</entry><entry align="center">E</entry><entry align="center">EV</entry><entry align="center">E</entry><entry align="center">E</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">E</entry></row><row><entry align="left">Tuner 103</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">V</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">E</entry><entry align="center">E</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">EV</entry><entry align="center">E</entry><entry align="center">V</entry><entry align="center">E</entry><entry align="center">EV</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">E</entry><entry align="center">E</entry></row><row><entry align="left">DD118</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">V</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">-</entry><entry align="center">V</entry><entry align="center">V</entry><entry align="center">V</entry></row><row><entry>V = Visualisation de la séquence d'images produite par la source sur un dispositif de visualisation.</entry></row><row><entry>E = Enregistrement de la séquence d'images produite par la source sur un dispositif de stockage, par exemple un disque dur.</entry></row><row><entry>EV = visualisation de la séquence d'images source sur un dispositif de visualisation et enregistrement de la source sur un dispositif de stockage.</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0033">Ainsi un appareil comportant deux tuners et un disque dur, soit trois
sources vidéo, peut se trouver dans au moins quinze états en fonction de
l'utilisation que fait un utilisateur de l'appareil.</p>
    <p num="0034">Ainsi si on considère l'état 15 décrit par la table I cela signifie que la
source sélectionnée est le disque dur 118, il y a en effet un V sur la ligne
correspondant au disque dur, mais qu'en plus les tuners 102 et 103
produisent des séquences d'images qui sont enregistrées sur le disque dur
118. En fait cela est encore plus complexe puisqu'une visualisation peut se
faire en temps réel, en temps différé ou être suspendu.</p>
    <p num="0035">Les combinaisons possibles se complexifient encore avec les
possibilités d'affichage simultané aussi connu sous la dénomination de PIP
(Picture In Picture, ou image dans l'image), et les possibilités d'une
mosaïque d'images, chaque image de la mosaïque correspondant à une
source vidéo et étant affichée dans une fenêtre de l'écran. Ici une fenêtre
correspond à une zone de l'écran. </p>
    <p num="0036">La figure 3a décrit les états dans lesquels peut se trouver une source
vidéo comportant un tuner. La figure 3a montre un état 301 correspondant à
un état direct. Dans cet état, le pointeur de lecture, c'est à dire la valeur
correspondant à cette source, coïncide avec le pointeur d'écriture, c'est à
dire sa valeur. En d'autres termes, cela signifie que l'utilisateur visualise les
images produites par cette source vidéo au fur et à mesure qu'elles sont
produites par la source vidéo. D'un état 301 on peut passer à un état 302 de
pause.</p>
    <p num="0037">Dans l'état 302, l'utilisateur a souhaité effectuer une pause dans le
parcours de la séquence d'images produite par la source vidéo. Cela signifie
que le pointeur de lecture est figé, alors que le pointeur en écriture continue
à être incrémenté au rythme auquel la source vidéo produit la séquence
d'images. Dans l'état 302, l'image affichée sur le dispositif 116 est figée.</p>
    <p num="0038">Une source vidéo du type tuner peut aussi être dans un état 303 dit
différé. Dans cet état, l'utilisateur effectue un parcours de la séquence
d'images produite par la source, mais le pointeur de lecture ne correspond
pas au pointeur d'écriture. Les images affichées à un instant t sur le dispositif
116, lorsque la source vidéo sélectionnée est dans un état différé, ne
correspondent pas aux images produites à l'instant t. Les images affichées
sont extraites d'une mémoire du type 109.1 à l'aide de la valeur du pointeur
en lecture qui est alors différente de la valeur du pointeur en écriture.</p>
    <p num="0039">Un état 304 correspond à un enregistrement direct. Dans cet état,
l'utilisateur enregistre la séquence d'images produite par la source vidéo et
visualise cette séquence d'images au même rythme que celui auquel cette
séquence d'images est produite.</p>
    <p num="0040">Dans un état 305, l'utilisateur enregistre la séquence d'images
produite par la source vidéo, mais effectue une pause dans la visualisation.
Le pointeur de lecture correspondant à la visualisation n'est donc plus
incrémenté.</p>
    <p num="0041">Un état 306 correspond à un enregistrement en différé. La séquence
d'images produite par la source vidéo est alors enregistrée et visualisé en
temps différé. Dans cet état le pointeur de lecture ne correspond pas au
pointeur d'écriture.</p>
    <p num="0042">En fait, les étapes 304 à 306 sont identiques respectivement aux
étapes 301 à 303 si ce n'est qu'en plus la séquence d'images produite par la 
source vidéo est enregistrée.</p>
    <p num="0043">Pour la description, on considère qu'un enregistrement est fait à partir
de la lecture contenue de la mémoire, du type 109.1, à enregistrer à l'aide du
pointeur de lecture. Dans la pratique, on peut utiliser un autre pointeur en
lecture spécifique pour l'enregistrement.</p>
    <p num="0044">La figure 3a illustre aussi le fait qu'il est possible de passer d'un état à
un autre état. Ces passages s'effectuent par des appuis sur des touches de
la télécommande 113. Ainsi, de l'état 301 on passe à l'état 302 en appuyant
sur la touche 127, de l'état 301 à l'état 303 en appuyant sur la touche 126, de
l'état 301 à l'état 304 en appuyant sur la touche 130.</p>
    <p num="0045">On passe de l'état 302 à l'état 303 en appuyant soit sur la touche 128,
soit sur la touche 126, soit sur la touche 129. On passe de l'état 302 à l'état
301 en appuyant sur la touche 131. On passe de l'état 302 à l'état 305 en
appuyant sur la touche 130.</p>
    <p num="0046">On passe de l'état 303 à l'état 301 en appuyant sur la touche 131. On
passe de l'état 303 à l'état 302 en appuyant sur la touche 127. On passe de
l'état 303 à l'état 306 en appuyant sur la touche 130. Les touches 126 et 127
permettent de parcourir la séquence d'images mais maintiennent la source
vidéo dans l'état 303.</p>
    <p num="0047">On passe de l'état 304 à l'état 301 en appuyant sur la touche 130. On
passe de l'état 304 à l'état 305 en appuyant sur la touche 127. On passe de
l'état 304 à l'état 306 en appuyant sur la touche 126.</p>
    <p num="0048">On passe de l'état 305 à l'état 302 en appuyant sur la touche 130. On
passe de l'état 305 à l'état 304 en appuyant sur la touche 131. On passe de
l'état 305 à l'état 306 en appuyant soit sur la touche 128, soit sur la touche
126, soit la touche 129.</p>
    <p num="0049">On passe de l'état 306 à l'état 303 en appuyant sur la touche 130. On
passe de l'état 306 à l'état 304 en appuyant sur la touche 131. On passe de
l'état 306 à l'état 305 en appuyant sur la touche 127. Les touches 126 et 127
permettent de parcourir la séquence d'images mais maintiennent la source
vidéo dans l'état 306.</p>
    <p num="0050">La figure 3b illustre des états possibles pour la source vidéo
correspondant au disque dur 118. La figure 3b montre un état 307 de lecture.
Dans cet état, l'utilisateur visualise sur l'écran 116 une séquence d'images
qui est lue à partir du disque dur 118. L'utilisateur peut utiliser les touches 
126 et 129 afin d'accélérer la lecture ou de revenir en arrière. S'il utilise la
touche 127, l'utilisateur provoque le passage de la source dans un état
pause/lecture 308. Dans cet état, l'image sur l'écran 116 est figée et les
images ne sont plus lues sur le disque dur. L'utilisateur lorsqu'il est dans
l'état 308 peut appuyer sur la touche 128 afin de revenir à l'état 307 de
lecture.</p>
    <p num="0051">Les touches 126 à 129 permettent d'effectuer un parcours de la
séquence d'images produite par la source vidéo sélectionnée. Lorsque
l'utilisateur appuie sur la touche 126, le pointeur de lecture associé à la
source vidéo est décrémenté. Cela revient à faire une lecture arrière sur un
magnétoscope standard. Lorsqu'il appuie sur la touche 127, l'utilisateur
provoque une pause dans le défilement de la séquence d'images produite
par la source vidéo sélectionnée. Cela revient à faire une pause sur un
magnétoscope standard. Lorsque l'utilisateur appuie sur la touche 128, il
reprend une vitesse de parcours, donc de visualisation normale de la
séquence d'images produite par la source vidéo sélectionnée. La touche 129
permet une lecture en avant accélérée. Dans le cas d'une source vidéo
comportant un tuner, la lecture accélérée ne permettra jamais de dépasser le
pointeur d'écriture. En effet, il n'est pas possible de visualiser une image qui
n'a pas encore été reçue par l'appareil 101. De même dans le cas d'une
source vidéo comportant un tuner, il est impossible de revenir en arrière
indéfiniment puisque la taille de la mémoire n'est pas indéfinie.</p>
    <p num="0052">La figure 4 montre une première étape 401 de sélection de la source.
Dans l'étape 401, un utilisateur de l'appareil 101 utilise les boutons 124 et
125 de la télécommande 113 pour sélectionner une source vidéo. Les
sources vidéo possibles pour l'appareil 101 sont les sources comportant les
tuners 102 et 103, ainsi que la source vidéo comportant le disque dur 118.
Dans notre exemple, on considère que l'utilisateur sélectionne la source
vidéo comportant le tuner 102. Une fois la source vidéo sélectionnée,
l'utilisateur peut alors choisir le canal, ou chaíne de télévision, sur lequel il
accorde cette source. Cette opération est réalisable dans le cas d'un tuner
par exemple. Il n'est en effet pas possible d'accorder un disque dur sur une
chaíne de télévision. Par contre, on peut sélectionner quel fichier est lu sur
un disque dur. On passe à une étape 402 de parcours de la séquence
d'images produite par la source sélectionnée. </p>
    <p num="0053">Dans l'étape 402, l'utilisateur utilise les touches 126 à 131 pour
parcourir la séquence d'images produite par la source vidéo sélectionnée. Au
moment où il a sélectionné la source comportant le tuner 102, on considère
que celle-ci était dans un état 301 direct. L'utilisateur peut donc utiliser l'une
quelconque des touches de la télécommande pour passer dans l'un des
états 302 à 306 décrits pour la figure 3a. Les états 303 et 306 sont
accessibles dès que la mémoire 109, ou 110, est suffisamment remplie. Au
cours de l'étape 402, l'utilisateur peut décider de s'informer sur l'état des
différentes sources vidéo que comporte l'appareil 101. On passe alors à une
étape 403.</p>
    <p num="0054">Pour entrer dans l'étape 403 l'utilisateur enfonce la touche 119. Cet
appui/enfoncement, comme pour l'enfoncement des autres touches
provoque l'émission d'ondes radio ou infrarouges qui sont reçues par la
diode 132. Ces ondes sont alors transformées en signaux numériques qui
sont lus et interprétés par le microprocesseur 111. Dans le cas de la touche
119, il s'agit d'une requête pour connaítre l'état des sources vidéo que
comporte l'appareil 101. Le microprocesseur 111 est alors commandé par les
codes instructions de la zone 112a. Le microprocesseur 111 interroge, via le
bus 108, chacune des sources vidéo, la première comportant le tuner 102, la
deuxième comportant le tuner 103 et la troisième comportant le disque dur
118. En particulier le microprocesseur 111 détermine dans quel état se
trouve chacune de ces sources vidéo. Ces états sont ceux qui ont été décrits
dans les figures 3a et 3b. Ces mesures sont effectuées dans une étape 404.</p>
    <p num="0055">Par exemple, pour la source vidéo comportant le tuner 102, la
détermination de son état se fait par une analyse du contenu de la mémoire
109. Le contenu de la mémoire 109.2 et 109.3 permet de déterminer si la
source est en direct, en différé ou en pause. En effet, si le pointeur en
écriture coïncide avec le pointeur en lecture, cela signifie que l'on est en
direct, s'il y a une différence cela signifie que l'on est en différé, et si en plus
le pointeur en lecture ne s'incrémente pas cela signifie que l'on est en pause.</p>
    <p num="0056">La différence de valeur entre les pointeurs en écriture et en lecture
permet de déterminer la durée du décalage temporel existant entre le mode
différé et le mode réel. En effet la différence de valeur entre le pointeur en
écriture et le pointeur en lecture correspond à un nombre d'images. En règle
générale, une seconde correspond à 25 images, ce nombre étant lié à des 
particularités de la vision humaine. Il est donc assez facile de réaliser une
conversion entre la différence entre les valeurs du pointeur en écriture et du
pointeur en lecture et une durée. Ce mode de détermination est utilisable si
l'on admet que les images enregistrées dans les mémoires 109 ou 110 sont
de taille fixe. Cela n'est pas le cas en MPEG. Cependant la norme MPEG
prévoit des balisages utilisables pour dater les images, l'utilisation de ce
balisage permet donc de déterminer la différence de temps existant entre le
pointeur en lecture et le pointeur en écriture.</p>
    <p num="0057">Le contenu de la mémoire 109.4 permet de connaítre, par exemple le
titre et la durée de l'événement en cours sur la source vidéo.</p>
    <p num="0058">L'ensemble des informations collectées dans l'étape 404 est alors
enregistré dans la mémoire 117. Ces informations sont collectées pour
chacune des sources vidéo.</p>
    <p num="0059">On passe à une étape 405 de création des images informations et à
leur affichage. Dans l'étape 405, le microprocesseur 111 est commandé par
des codes instructions de la zone 112c. Dans l'étape 405, le
microprocesseur produit des images informations de deux types.</p>
    <p num="0060">Un premier type d'image d'information correspond à la source vidéo
sélectionnée. Cette image d'information comporte le titre de l'événement,
l'heure courante, ainsi que les différents paramètres caractérisant
l'événement. Parmi ces paramètres, on peut citer par exemple si les sous-titres
sont utilisés ou pas, quelle langue est utilisée pour les sous-titres,
quelle langue audio est sélectionnée, le numéro et le nom de la chaíne sur
laquelle est accordée la source vidéo sélectionnée. Cette première image
d'information comporte aussi une indication de la durée totale de
l'événement ainsi que de la durée déjà écoulée. Cette indication se présente
sous la forme d'un graphe en barre.</p>
    <p num="0061">Un graphe en barre est un élément graphique rectangulaire très
allongé. La longueur totale du graphe en barre représente la totalité de la
durée de l'événement. Au fur et à mesure que l'événement se déroule, le
graphe en barre se remplit, de la gauche vers la droite, par une couleur. La
longueur remplie correspond à la durée déjà écoulée de l'événement. Dans
l'invention la durée remplie correspond à l'état de la source. C'est-à-dire si la
source est dans un état direct la partie remplie correspond à l'état du
pointeur en écriture, si la source est dans un état différé, ou pause, la partie 
remplie correspond à l'état du pointeur en lecture.</p>
    <p num="0062">Le deuxième type d'image information correspond à des images
information de commandes. Il y a autant d'images informations du deuxième
type que de sources vidéo dans l'appareil 101. Une image information du
deuxième type comporte une indication sur l'état de la source vidéo, ainsi
que des indications sur les actions possibles sur cette source vidéo. Par
exemple l'image information 120 correspond à la source vidéo comportant le
tuner 102. Cette image information comporte alors une information indiquant
que cette source est dans un mode direct, par exemple le terme "LIVE".
L'image information 120 comporte aussi des imagettes représentant chacune
des touches de la télécommande 113 qu'il est possible d'utiliser en fonction
l'état de la source comportant le tuner 102. Ces touches, si la source est
dans un état 301, sont les touches 126, 130 et 127. Ces touches permettent
de passer dans un état différé ou pause. La touche 130 permet aussi de
provoquer un enregistrement. Les touches possibles pour les imagettes ont
été décrites lors de la description des figures 3a et 3b.</p>
    <p num="0063">Si la source comportant le tuner 102 est dans un état différé, on
indique un décalage par rapport au temps réel. Par exemple, si l'utilisateur
visionne la séquence d'images produite par la source vidéo comportant le
tuner 102 en différé de dix minutes, cette information apparaít sous la forme
"0h10min0s"</p>
    <p num="0064">Une imagette d'information du deuxième type est ainsi produite pour
chacune des sources vidéo que comporte l'appareil 101.</p>
    <p num="0065">Dans notre exemple, l'appareil 101 comporte trois sources vidéo.
Ainsi, lorsque l'utilisateur appuie sur la touche 119, il provoque l'affichage de
quatre images informations, trois du deuxième type correspondant aux
sources vidéo et à leur état, et une du premier type correspondant plus
spécifiquement à la source vidéo sélectionnée.</p>
    <p num="0066">Les images informations du deuxième type ne sont pas toutes
affichées de la même manière. En effet, l'image d'information correspondant
à la source vidéo sélectionnée est mise en évidence par rapport aux deux
autres. Par exemple, ce sont les deux autres qui sont affichées sous forme
semi-transparentes. Ainsi à travers ces images informations affichées sous
forme semi-transparente l'utilisateur peut encore voir le fond de l'écran qui
correspond à la séquence d'images produite par la source vidéo 
sélectionnée.</p>
    <p num="0067">Une fois produites par le microprocesseur 111, les images
informations sont écrites dans la mémoire 114 vidéo. Ces images
correspondent à des fenêtres dans l'image totale. Une image totale est une
image appartenant à une séquence vidéo produite par une source vidéo.
Une telle image a donc certaines dimensions. Les images informations ont
des dimensions bien inférieures. Par exemple si une image d'une séquence
produite par une source vidéo a une dimension de 800 pixels de largeur sur
600 pixels de hauteur, une image d'information du premier type aura, par
exemple, 600 pixels de largeur sur 100 pixels de hauteur. Cette image du
premier type sera alors affichée en bas de l'écran de manière centrée. Une
image du deuxième type aura alors une dimension de 120 pixels de largeur
sur 70 pixels de hauteur. Ces images seront par exemple affichées l'une au-dessus
de l'autre à gauche de l'écran. Une telle disposition permet à
l'utilisateur de visualiser les images informations tout en pouvant continuer à
regarder la séquence d'images produite par la source vidéo sélectionnée.</p>
    <p num="0068">On passe à une étape 406 de parcours de la séquence. Cette étape
est identique à l'étape 402 si ce n'est qu'en plus les images informations sont
présentes à l'écran. Le microprocesseur 111 écrit dans la mémoire 114 les
images produites par la source vidéo sélectionnée, sur lesquelles il incruste
les images informations.</p>
    <p num="0069">Dans une étape suivante 407 l'utilisateur change de source vidéo
sélectionnée. Dans ce cas les images informations sont mises à jour. Pour
l'image d'information du premier type l'ensemble des informations qu'elle
comporte change. En effet le titre, la durée de l'événement et les autres
informations correspondent à la chaíne sur laquelle la nouvelle source vidéo
sélectionnée est accordée. Pour les images informations du deuxième type
le contenu ne change pas mais comme il s'agit d'une nouvelle source vidéo
sélectionnée, ce n'est plus la même qui est mise en évidence par rapport aux
autres. Cette mise à jour des images informations se produit dans l'étape
408.</p>
    <p num="0070">Lorsque les images informations du deuxième type sont affichées et
que l'utilisateur de l'appareil 101 modifie, via la télécommande 113, l'état de
la source vidéo sélectionnée, l'affichage des images informations
correspondantes est mis à jour. En effet l'action de l'utilisateur peut modifier 
la différence existant entre les valeurs des pointeurs en lecture et en écriture.
L'action de l'utilisateur peut aussi modifier l'état proprement dit. Dans ce cas
les boutons, de la télécommande 113, utilisables sont modifiés et le contenu
de l'image information correspondante est mis à jour en fonction de cette
modification.</p>
    <p num="0071">Dans une autre variante de l'invention l'appareil 101 et le dispositif 116
sont un seul et même appareil.</p>
    <p num="0072">Dans une variante de l'inventions les imagettes du deuxième type
comporte d'autres informations comme par exemple la chaíne sur laquelle
est accordée la source vidéo correspondant à l'imagette.</p>
    <p num="0073">Dans une autre variante de l'invention, l'affichage des imagettes du
deuxième type est la conséquence non pas de l'appui sur la touche 119,
mais sur une touche spécifique de la télécommande.</p>
    <p num="0074">Dans une variante de l'invention, lorsque l'affichage est du type PIP ou
mosaïque, une fenêtre est mise en évidence par un liseré d'une couleur
donnée. Cette image correspond, par exemple, à la source vidéo
sélectionnée. Dans ce cas l'imagette du deuxième type mise en évidence
correspond toujours à la source vidéo sélectionnée. Dans ce cas toujours la
source vidéo sélectionnée correspond à la source dont les images sont
affichées dans la fenêtre comportant le liseré.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Procédé de commande de premiers moyens (101), de production
de signal vidéo, comportant plusieurs sources (102/109, 103/110, 118) vidéo
produisant des séquences d'images simultanément, cette production de
séquences d'images s'effectue en temps réel à un rythme imposé par au
moins des deuxièmes moyens produisant des signaux à partir desquels des
sources vidéo produisent des séquences d'images, procédé dans lequel :
<claim-text><claim-text>on sélectionne (401) une source vidéo pour que la séquence
d'images qu'elle produit soient affichées sur un dispositif de visualisation
connecté au premier appareil,</claim-text><claim-text>on parcourt (402) temporellement la séquence d'images produite par
la source vidéo sélectionnée,</claim-text></claim-text>
   caractérisé en ce que :
<claim-text><claim-text>on mesure (404) un état dit courant de la source vidéo, comportant
une mémoire tournante, sélectionnée, cet état courant correspond à un
temps différé imposé par un utilisateur qui parcourt temporellement la
séquence d'images produite par la source vidéo sélectionnée,</claim-text><claim-text>on produit (405) une image d'information à partir de la mesure,</claim-text><claim-text>on incruste (405), dans la séquence d'images produite par la source
vidéo sélectionnée, l'image d'information.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Procédé de commande de premiers moyens (101), de production
de signal vidéo, comportant plusieurs sources (102, 103, 118) vidéo
produisant des séquences d'images simultanément, cette production de
séquences d'images s'effectue en temps réel à un rythme imposé par au
moins des deuxièmes moyens produisant des signaux à partir desquels des
sources vidéo produisent des séquences d'images, procédé dans lequel :
<claim-text><claim-text>on sélectionne (401) une source vidéo pour que la séquence
d'images qu'elle produit soient affichées sur un dispositif de visualisation
connecté au premier appareil,</claim-text><claim-text>on parcourt (402) temporellement la séquence d'images produite par
la source vidéo sélectionnée,</claim-text></claim-text>
   caractérisé en ce que :
<claim-text><claim-text>on mesure (404) des états de plusieurs sources vidéo,</claim-text><claim-text>on produit (405) des images informations à partir de la mesure,</claim-text><claim-text>on incruste (405), dans la séquence d'images produit par la source
vidéo sélectionnée, les images informations.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 2 caractérisé en ce que les images
informations et les mesures correspondent à des temps différés imposés par
l'utilisateur des premiers moyens qui parcoure temporellement les séquences
d'images produites par les différentes sources vidéo.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 2 ou 3, caractérisé en ce
que lors de l'incrustation on met l'image d'information correspondant à la
source vidéo sélectionnée en évidence par rapport à une source vidéo non
sélectionnée.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Procédé l'une des revendications 1 à 4, caractérisé en ce qu'on
insère dans une image information des images définissant respectivement
des boutons correspondant à des commandes que l'utilisateur du premier
appareil peut envoyer à la source vidéo correspondant à l'image
d'information.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 5, caractérisé en ce que chaque
image bouton correspond à une touche sur un dispositif de commande, de
préférence une télécommande, du premier appareil.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 6, caractérisé en ce
qu'on provoque l'incrustation d'au moins une image d'information par un
appuie sur une touche d'un dispositif de commande, de préférence une
télécommande, du premier appareil.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 7, caractérisé en ce
que:
<claim-text><claim-text>on modifie la source vidéo sélectionnée,</claim-text><claim-text>on adapte l'affichage des images informations en tenant compte du
fait que la source sélectionnée a été modifiée.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 8, caractérisé en ce
que les premiers moyens sont intégrés dans un appareil récepteur de
signaux de télévision.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
