<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1249537-A2" country="EP" doc-number="1249537" kind="A2" lang="DE" family-id="27437959" status="new" date-produced="20090516" date="20021016">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1249537-A2" status="new" fvid="23593584">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1249537</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20021016</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02005667-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02005667</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020312</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10118393-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10118393</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010412</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
      <priority-claim ucid="DE-10119777-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10119777</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010423</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
      <priority-claim ucid="DE-10128480-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10128480</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010612</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
      <priority-claim ucid="DE-10139765-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10139765</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010813</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E01B  27/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E01B  27/10        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">E01B  27/10C</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Schotterbetterneuerungsverfahren und Gleisbehandlungszug zu dessen Durchführung</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Process for renewing a ballast bed and railway treating train for application thereof</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé de renouvellement d'un lit de ballast et train de traitement de voie pour sa mise en oeuvre</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>GSG KNAPE GLEISSANIERUNG GMBH</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>GSG KNAPE GLEISSANIERUNG GMBH</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>GSG Knape Gleissanierung GmbH</last-name>
            <address>
              <street>Taxetstrasse 1</street>
              <city>85551 Kirchheim b. München</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BIEGER FRIEDHELM</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>KNAPE CHRISTIAN</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BIEGER, FRIEDHELM</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>KNAPE, CHRISTIAN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BIEGER, FRIEDHELM</last-name>
            <address>
              <street>Erlenweg 22</street>
              <city>65474 Bischofsheim</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>KNAPE, CHRISTIAN</last-name>
            <address>
              <street>Von-Gravenreuth-Strasse 1</street>
              <city>81827 München</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Jordan, Volker, Dr.</last-name>
            <address>
              <street>Weickmann &amp;amp; Weickmann Patentanwälte Postfach 860 820</street>
              <city>81635 München</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Vorgeschlagen wird ein Verfahren zur Bereitstellung von Schüttgut-Einbaumaterial
oder Schüttgut-Einbaumaterialien an einer entlang einer Linie
fortschreitenden Baustelle (im Folgenden als Linienbaustelle bezeichnet),
bei dem wenigstens ein als Einbaumaterial dienendes Schüttgut entlang der
Linie transportiert wird und dabei wenigstens eine erste Behandlungsanordnung
(204") passiert, die das Schüttgut wenigstens einer ersten Behandlung
unterzieht, die ein Klassifizieren oder/und ein Fraktionieren nach wenigstens
einer Schüttguteigenschaft oder/und Aufbereiten oder/und Abtrennen
wenigstens einer Schüttgut-Rückstandsfraktion oder/und wenigstens
eines Nichtschüttgut-Rückstandsmaterials umfasst, und danach wenigstens
eine zweite Behandlungsanordnung (350) passiert, die das Schüttgut
wenigstens einer zweiten Behandlung unterzieht, die ein Waschen des
Schüttguts, insbesondere ein Abwaschen von Feinbestandteilen des
Schüttguts von Körnern des Schüttguts, oder/und die Unterziehung des
Schüttguts einer Lehm-Ausscheidungsbehandlung umfasst, und dann -
ggf. nach einer Zwischenspeicherung - zum Einbau an der Linienbaustelle
bereitgestellt wird.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="113" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="77"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The railway wagon rake (A-H) for cleaning the ballast of a railway permanent way, has an initial stage (204) where the ballast is classified and/or sorted into fractions. The ballast is sorted according to its characteristics and/or processing and/or separation of at least one rejected fraction. The material is passed to a second stage (350) where it is washed and especially for washing out fine granular material and/or the separation of clay, and then stored for laying at the permanent way working site.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft ein Verfahren zur Bereitstellung von Schüttgut-Einbaumaterial
oder Schüttgut-Einbaumaterialien an einer entlang einer Linie
fortschreitenden Baustelle (im Folgenden als Linienbaustelle bezeichnet),
bei dem wenigstens ein als Einbaumaterial dienendes Schüttgut entlang der
Linie transportiert wird und dabei wenigstens eine Behandlungsanordnung
(im Folgenden erste Behandlungsanordnung genannt) passiert, die das
Schüttgut wenigstens einer Behandlung (im Folgenden erste Behandlung
genannt) unterzieht, die ein Klassifizieren oder/und ein Fraktionieren nach
wenigstens einer Schüttguteigenschaft oder/und Aufbereiten oder/und
Abtrennen wenigstens eine Schüttgut-Rückstandsfraktion oder/und wenigstens
eines Nichtschüttgut-Rückstandsmaterials umfasst.</p>
    <p num="0002">Ein derartiges Verfahren ist beispielsweise als Gleisbehandlungsverfahren,
speziell Planumsverbesserungsverfahren oder/und Schotterreinigungsverfahren,
bekannt, bei dem Altschotter einer bestehenden Gleisstrecke ausgehoben
und zum erneuten Einbau wieder aufbereitet wird. Es ist beispielsweise
bekannt, das Verfahren unter Einsatz einer sogenannten Planumsverbesserungsmaschine
mit integriertem Materialrecycling durchzuführen,
beispielsweise vom Typ RPM 2002 der Firma Plasser &amp; Theurer.</p>
    <p num="0003">In einer am 23.04.2001 eingereichten deutschen Patentanmeldung mit dem
Titel "Verfahren zur Versorgung einer Linienbaustelle mit Baumaterialien
und zugehörige Transport- oder Förderkette, sowie hierbei einsetzbare 
Klassifizier- und Fraktioniereinrichtung", amtliches Aktenzeichen 101 19
777.2, hat die Anmelderin ferner vorgeschlagen, an einer Linienbaustelle,
beispielsweise Gleisbaustelle, benötigte Materialien (beispielsweise
PSS/FSS-Material und Schotter) in vorgemischtem Zustand anzuliefern und
dann in Zuordnung zu der Baustelle nach wenigstens einer Schüttguteigenschaft,
ggf. Korngrößen oder Korngrößenbereiche, zu klassifizieren und -
entsprechend der Klassifizierung - zu fraktionieren, um der Klassifizierung
entsprechende Schüttgutfraktionen in Zuordnung zu der Baustelle bereizustellen.
Beispielsweise wird Kies/Sand-Material und Schotter in nicht sortenreinem,
ggf. mehr oder weniger stark gemischtem Zustand angeliefert
und dann durch Sieben voneinander getrennt.</p>
    <p num="0004">Nach Aushub einer vorhandenen Gleisbettung und der Aufarbeitungsbehandlung
dieses Materials durch Absieben usw. (d. h. Trennung von
Schmutz-, Abrieb- und sonstigen Bestandteilen einschließlich Nachbrechen
des Schotters) verbleiben nach dem Absieben Feinteile an den einzelnen
Schottersteinen, die durch Absieben nicht getrennt bzw. gelöst werden
können, insbesondere dann, wenn der ausgebaute Gleisschotter durch
Lehm verunreinigt ist. Ein ähnliches Problem tritt bei der angesprochenen
Anlieferung von vorgemischten Materialien (etwa PSS/FSS-Material und
Schotter) auf, da beispielsweise sandige Feinbestandteile dem Schotter
anhaften, die an sich unerwünscht sind und beispielsweise in ihrer Gesamtmenge
zu beachtenden technischen Lieferbedingungen des Auftraggebers
für Schotter widersprechen.</p>
    <p num="0005">Es wurde erkannt, dass diese Probleme dadurch gelöst werden können,
dass den zur Aufarbeitung des Schotters bzw. zum Abtrennen des Schotters
aus dem Mischungsmaterial verwendeten Anlagen (Sieb- und Brecheranlagen
bzw. Siebanlagen) eine Schotterwaschanlage nachgeschaltet wird,
die die angesprochenen Feinbestandteile vom Schotter löst, trennt und
zusammen mit ggf. vorhandenen übrigen Rückständen abfördert. Als Siebund
Brecheranlagen werden in diesem Zusammenhang vorzugsweise Siebmaschinen 
(beispielsweise Ein- bzw. Zweidecker) und Brecheranlagen mit
gegenüber herkömmlichen Anlagen höherer Leistung und größerem Wirkungsgrad
eingesetzt. Die Waschanlage kann als Siebanlage mit Hochdruckwaschdüsen,
ggf. mit vorgeschalteten Waschzentrifugen oder dergleichen,
ausgeführt sein.</p>
    <p num="0006">Betreffend die Schotteraufbereitung von Altschotter wurde erkannt, dass
die bei Gleisabschnitten mit hohem Lehmanteil im Schotter auftretenden,
im Zusammenhang mit der Gleisbettungsreinigung bzw. Planumsverbesserung
bisher nicht gelösten Probleme durch Vorsehen einer Lehmausscheidungsanlage
bewältigt werden können. Das Problem ist, dass der
Lehm auf den verwendeten Siebanlagen zu schotterähnlichen Kugeln gerollt
und dann über die nachfolgenden Anlagen nicht ausgeschieden werden
kann. Insbesondere sind Siebanlagen nicht dafür geeignet, derartige Lehmbollen
zuverlässig zu entfernen, da die Lehmbollen die Größe der Schotterkörner
aufweisen können. Es wurde erkannt, dass es möglich ist, eine
Lehmausscheidungsanlage dafür auszulegen, dass sie Lehmbollen bzw.
Lehmklumpen aus dem Schotter entfernen kann, so dass auch für wieder
aufgearbeiteten Schotter eine Schotterqualität erreicht werden kann, die
weit über den bisher erreichten Normen für gereinigten Schotter liegt und
zum Teil sogar die Qualität von Neuschotter erreichen kann.</p>
    <p num="0007">Auf Grundlage der angesprochenen Erkenntnisse schlägt die Erfindung ein
Verfahren zur Bereitstellung von Schüttgut-Einbaumaterial oder Schüttgut-Einbaumaterialien
an einer entlang einer Linie fortschreitenden Baustelle (im
Folgenden als Linienbaustelle bezeichnet) vor, bei dem wenigstens ein als
Einbaumaterial dienendes Schüttgut entlang der Linie transportiert wird und
dabei wenigstens eine erste Behandlungsanordnung passiert, die das
Schüttgut wenigstens einer ersten Behandlung unterzieht, die ein Klassifizieren
oder/und ein Fraktionieren nach wenigstens einer Schüttguteigenschaft
oder/und Aufbereiten oder/und Abtrennen wenigstens einer Schüttgut-Rückstandsfraktion
oder/und wenigstens eines Nichtschüttgut-Rückstandsmaterials 
umfasst, und danach wenigstens eine zweite Behandlungsanordnung
passiert, die das Schüttgut wenigstens einer zweiten Behandlung
unterzieht, die ein Waschen des Schüttguts, insbesondere ein Abwaschen
von Feinbestandteilen des Schüttguts von Körnern des Schüttguts,
oder/und die Unterziehung des Schüttguts einer Lehm-Ausscheidungsbehandlung
umfasst, und dann - ggf. nach einer Zwischenspeicherung
- zum Einbau an der Linienbaustelle bereitgestellt wird.</p>
    <p num="0008">Im Falle der Wiederaufarbeitung von ausgehobenem Altschotter wird das
Schüttgut vorzugsweise im Rahmen der zweiten Behandlung zuerst der
Lehm-Ausscheidungsbehandlung unterzogen und danach gewaschen bzw.
abgewaschen. Das Schüttgut kann in der zweiten Behandlungsanordnung
zur Lehm-Ausscheidung wenigstens eine Stachelwalze passieren, um
Lehmbollen von Schüttgut abzutrennen.</p>
    <p num="0009">Wie schon angedeutet, kann das Verfahren das Aufnehmen von Alt-Schüttgutmaterial
oder Alt-Schüttgutmaterialien an der Linienbaustelle umfassen,
wobei das Alt-Schüttgutmaterial bzw. wenigstens ein Schüttgutmaterial der
Alt-Schüttgutmaterialen entlang der Linie der ersten Behandlungsanordnung
zugeführt und durch diese der ersten Behandlung unterzogen wird und
dann der zweiten Behandlungsanordnung zugeführt und durch diese der
zweiten Behandlung unterzogen wird, um als aufbereitetes Schüttgut-Einbaumaterial
bereitgestellt zu werden. Es wird in diesem Zusammenhang
insbesondere daran gedacht, dass das Schüttgutmaterial wenigstens einer
Siebungsbehandlung und wenigstens einer Brecherbehandlung durch die
ersten Behandlungsanordnung und wenigstens einer Wasch- oder Abwaschbehandlung
durch die zweite Behandlungsanordnung unterzogen
wird.</p>
    <p num="0010">Ferner wurde schon angedeutet, dass das Verfahren die Versorgung der
Linienbaustelle mit Neu-Einbaumaterialien in Form von verschiedenartigen,
an der Baustelle gleichzeitig oder/und nacheinander benötigten Schüttgütern 
umfassen kann. In diesem Zusammenhang wird insbesondere daran
gedacht, dass wenigstens ein Schüttgutmaterial der Neu-Baumaterialien der
ersten Behandlungsanordnung zugeführt und durch diese der ersten Behandlung
unterzogen wird und dann der zweiten Behandlungsanordnung
zugeführt wird und durch diese der zweiten Behandlung unterzogen wird.
Die Versorgung der Linienbaustelle mit Neu-Einbaumaterialien kann entsprechend
der Lehre der oben angesprochenen deutschen Patentanmeldung
Nr. 101 19 777.2 vom 23.04.2001 bzw. einer europäischen Nachanmeldung
hierzu erfolgen, deren Offenbarung durch Bezugnahme vollständig in
die Offenbarung der vorliegenden Anmeldung einbezogen wird. Auf die
zeitgleich mit der vorliegenden Anmeldung eingereichte entsprechende
europäische Nachanmeldung mit dem Titel "Verfahren zur Versorgung einer
Linienbaustelle mit Baumaterialien und zugehörige Transport- oder Förderkette,
sowie hierbei einsetzbare Klassifizier- und Fraktioniereinrichtung"
wird verwiesen. Zur Versorgung der Linienbaustelle mit Neu-Baumaterialien
können insbesondere die folgenden Schritte durchgeführt werden:
<ul list-style="bullet"><li>Verladen, nacheinander oder gleichzeitig, jeweiliger Schüttgutmengen
einer Mehrzahl verschiedenartiger Schüttgüter,</li><li>Transportieren, nacheinander oder gleichzeitig, der verladenen
Schüttgutmengen in Richtung zur Linienbaustelle entlang der Linie
zur ersten Behandlungsanordnung,</li><li>vermittels der ersten Behandlungsanordnung: Klassifizieren und -
entsprechend der Klassifizierung - Fraktionieren der herantransportierten
Schüttgutmengen nach wenigstens einer Schüttguteigenschaft,
ggf. Korngrößen oder Körngrößenbereiche,</li><li>Bereitstellen und ggf. Zwischenspeichern von der Klassifizierung
entsprechenden Schüttgutfraktionen in Zuordnung zu der Linienbaustelle,
wobei wenigstens eine Schüttgutfraktion zuerst der zweiten
Behandlungsanordnung zugeführt und durch diese zumindest einer
Wasch- oder Abwaschbehandlung unterzogen wird und danach in
Zuordnung zu der Linienbaustelle bereitgestellt wird.</li></ul></p>
    <p num="0011">Zur zweiten Behandlung eingesetztes Waschwasser kann wieder aufbereitet
oder/und zur Anfeuchtung von Abraummaterial oder/und Einbaumaterial
eingesetzt werden. Durch die Wiederaufbereitung von Wasser wird der
Wasserverbrauch reduziert, und es kann ohne eine ständige Zufuhr von
Neu-Wasser gearbeitet werden. Möchte man Einbaumaterial vor dem
Einbau anfeuchten, um eine gewünschte Materialkonsistenz zu erreichen
(es wird in diesem Zusammenhang insbesondere an Gleisunterbaumaterial
gedacht), so ist es zweckmäßig, schon gebrauchtes Waschwasser, das
ggf. ungereinigt oder nur geringfügig gereinigt ist, zur Anfeuchtung des
Einbaumaterials zu verwenden. Gegebenenfalls kann auch im Zusammenhang
mit dem Waschen bzw. der Lehmausscheidung anfallender Schlamm
dadurch entsorgt werden, dass er dem Einbaumaterial zugesetzt wird. Die
Anfeuchtung von Abraummaterial könnte zur Vermeidung einer Staubreduktion
zweckmäßig sein. Schon zum Waschen benutztes Waschwasser
kann dann im noch verschmutzten Zustand zur Anfeuchtung des Abraummaterials
verwendet werden, da das Abraummaterial ohnehin entsorgt
wird, so dass zusätzliche Verschmutzungsbestandteile unbeachtlich sind.
Im Zusammenhang mit dem Waschen anfallender Schlamm kann ebenfalls
zweckmäßig dadurch entsorgt werden, dass er dem Abraummaterial zugesetzt
wird.</p>
    <p num="0012">Aus dem Vorstehenden wurde schon deutlich, dass betreffend die Linienbaustelle
insbesondere an eine Gleisbaustelle gedacht wird, und das Schotter
der ersten und zweiten Behandlung unterzogen wird. Es ist aber nicht
ausgeschlossen, dass es sich bei der Linienbaustelle um eine Straßenbaustelle
handelt, wobei als Linie in diesem Zusammenhang beispielsweise die
Spur einer mehrspurigen Straßen oder die Straße selbst angesehen wird. Es
wird diesbezüglich auf die angesprochene deutsche Patentanmeldung 101
19 777.2 verwiesen.</p>
    <p num="0013">Das erfindungsgemäße Verfahren kann betreffend eine Gleisbaustelle
vorteilhaft unter Einsatz eines schienengängigen Gleisbehandlungszugs 
durchgeführt werden, der die erste und zweite Behandlungsanordnung
aufweist. Hierzu kann der Gleisbehandlungszug wenigstens einen gleisgängigen,
die erste oder/und die zweite Behandlungsanordnung aufweisenden
Behandlungswagen umfassen.</p>
    <p num="0014">Weiterbildend wird vorgeschlagen, dass Schotter bzw. ein Schotter umfassendes
Schüttgutgemisch der ersten und der zweiten Behandlung unterzogen
wird, wobei der Schotter im Rahmen der zweiten Behandlung zuerst
eine erste Waschanordnung passiert, in der der der Schotter unter Fliehkrafteinwirkung
Waschwasser ausgesetzt wird oder/und einer Hochdruck-Bebrausung
mit Waschwasser ausgesetzt wird und dann eine zweite
Waschanordnung passiert, in der der Schotter auf einem Waschsieb Hochdruck-Waschwasser-Strahlen
ausgesetzt wird. Hierbei kann der Schotter in
der ersten Waschanordnung eine Bebrausungszone durchfallen, in der
mehrere, vorzugsweise rotierende Hochdruck-Wasserstrahlen auf den
Schotter einwirken. Hierdurch kann eine besonders intensive Bebrausung
des Schotters mit Wasser erfolgen, wobei beispielsweise mit Betriebsdrücken
von etwa 40 bis etwa 80 bar gearbeitet werden kann. In diesem
Zusammenhang ist es bevorzugt, dass die Hochdruck-Waschwasserstrahlen
von wenigstens einer rotierenden Düsenanordnung abgegeben werden,
wobei vorzugsweise eine rotierende Düsenanordnung unterhalb der Bebrausungszone
angeordnet ist und rotierende Hochdruck-Waschwasserstrahlen
nach oben richtet.</p>
    <p num="0015">Betreffend die zweite Waschanordnung wird weiterbildend vorgeschlagen,
dass das Waschsieb zum Fördern und Wenden der Schotterkörner bewegt
wird und dass Hochdruck-Waschwasser-Strahlen sowohl von oben als
auch von unten auf den auf dem Sieb befindlichen Schotter gerichtet
werden. In diesem Zusammenhang kann mit geringeren, aber immer noch
hohen Drücken gearbeitet werden, beispielsweise bei einem Betriebsdruck
von 3 bis 5 bar. </p>
    <p num="0016">Die hier angegebene zweistufige Waschbehandlung des Schotters ist
insofern besonders vorteilhaft, als dass die erste Waschanordnung eine
wirksame Vorreinigung des Schotters ermöglicht, so dass der Gesamtwasserverbrauch
reduziert wird. Ist der Schotter weniger stark verschmutzt,
so kann der Schotter über einen Bypass an der ersten Waschanordnung
vorbeigeführt werden. Insbesondere zum Ablösen von sandigen
Feinbestandteilen bei Anlieferung von Schotter in einem mit Kies/Sand-Material
gemischten Zustand wird es häufig ausreichend sein, wenn der
Schotter nur die zweite Waschanordnung passiert. Ferner soll es nicht
ausgeschlossen werden, dass in manchen Situationen eine Behandlung des
Schotters nur mit der ersten Waschanordnung völlig hinreichend ist. Allgemein
wird deshalb vorgeschlagen, dass der Schotter im Rahmen der
zweiten Behandlung die erste oder/und die zweite Waschanordnung passiert.</p>
    <p num="0017">Allgemein wird vorgeschlagen, dass Schotter oder ein Gemisch aus Schotter
und einem anderen Schüttgut, ggf. PSS-Material, insbesondere Kies, der
ersten Behandlung unterzogen wird, wobei der Schotter bzw. das Gemisch
im Rahmen der ersten Behandlung wenigstens einer Siebung gemäß wenigstens
einer Siebkennlinie unterzogen wird, um den Schotter vom anderen
Schüttgut - soweit vorhanden - zu trennen, und dass der Schotter danach
der zweiten Behandlung unterzogen wird. Es wird in diesem Zusammenhang
insbesondere an die Anlieferung von Schotter in mit anderem Material
vermischtem Zustand gemäß der Lehre der deutschen Patentanmeldung Nr.
101 19 777.2 gedacht.</p>
    <p num="0018">Alternativ oder zusätzlich kann an der Gleisbaustelle ausgehobener Altschotter
der ersten und der zweiten Behandlung unterzogen werden, wobei
der Schotter im Rahmen der ersten Behandlung wenigstens einmal einer
Siebung gemäß wenigstens einer Siebkennlinie und wenigstens einmal
einer Brecherbehandlung unterzogen wird. Auf diese Weise kann eine
wirkungsvolle Aufarbeitung des ausgehobenen Schotters erreicht werden. </p>
    <p num="0019">Die Brecherbehandlung dient insbesondere dazu, den Schotter wieder
scharfkantig zu machen bzw. anzuspitzen.</p>
    <p num="0020">Im Zusammenhang mit der Wiederaufarbeitung des Altschotters kann der
Schotter im Rahmen der zweiten Behandlung zwingend oder bedarfsweise
der Lehm-Ausscheidungsbehandlung unterzogen werden. Hierzu passiert
der Schotter vorzugsweise in der zweiten Behandlungsanordnung wenigstens
eine Stachelwalze, um Lehmbollen vom Schotter abzutrennen.</p>
    <p num="0021">Um ungewünschte und ggf. eine Gefährdung darstellende Staubemissionen
zu vermeiden, kann der Schotter vor oder/und während dem Ausheben
durch Besprühen mit Wasser angefeuchtet werden. Es kann also vor der
Aufnahme des Schotters aus dem Gleis Wasser auf den Altschotter gesprüht
werden bzw. während der Aufnahme, beispielsweise in einer Aushubkette,
Wasser auf den Schotter gesprüht werden, um die Staubentwicklung
zu vermeiden bzw. zumindest zu reduzieren. Einem derartigen Anfeuchten
des Schotters stand bisher entgegen, dass eine Schotteranfeuchtung
unvermeidlich dazu führt, dass den Schotter verunreinigende Fremd-Bestandteile
(beispielsweise Bodenmaterial, etwa Lehm) vergleichsweise
fest am Schotter anhaften und durch eine herkömmliche Verfahrensführung
nicht vom Schotter wieder entfernt werden können. Die erfindungsgemäß
vorgesehene Waschbehandlung des Schotters kann derartige anhaftende
Anteile aber zuverlässig entfernen, so dass gewissermaßen erst die erfindungsgemäße
Waschbehandlung die Anfeuchtung des Schotters zur Staubvermeidung
möglich macht. Es wird so ein wesentlicher Vorteil erreicht,
nämlich eine deutlich reduzierte oder sogar weitgehend vermiedene Staubentwicklung
bei der Bettungsreinigung usw., wodurch Sichteinschränkungen
und Belastungen der Umwelt und Gesundheit des Personals vermieden
oder stark reduziert werden, insbesondere im Falle von in einem Tunnel
verlaufenden Gleisabschnitten. </p>
    <p num="0022">Bevorzugt werden die Lehm-Ausscheidungsbehandlung oder/und das
Besprühen des Schotters mit Wasser im Rahmen eines diese Schritte
vorsehenden Gesamtverfahrens nur bedarfsweise durchgeführt. Ferner
können im Rahmen eines die erste und die zweite Behandlung vorsehenden
Gesamtverfahrens die erste und die zweite Behandlung des ausgehobenen
Schotters dann fallweise ausgelassen werden, wenn der Schotter zu stark
verschmutzt ist. In diesem Fall wird der Schotter entsorgt, ggf. zusammen
mit ausgehobenem Unterbaumaterial.</p>
    <p num="0023">Das erfindungsgemäße Verfahren kann als Teil eines Planumsverbesserungsverfahrens
ausgeführt werden, bei dem das Schotterbett und der
Unterbau eines Gleises ausgehoben werden und bei dem der Unterbau
unter Verwendung von Unterbaumaterial und das Schotterbett unter Verwendung
von Neuschotter oder/und wiederaufbereitetem Altschotter
wieder aufgebaut werden.</p>
    <p num="0024">Ferner kann das erfindungsgemäße Verfahren als Teil eines Schotterreinigungs-
oder/und Erneuerungsverfahrens ausgeführt werden, bei dem das
Schotterbett eines Gleises ausgehoben wird und bei dem das Schotterbett
unter Verwendung von Neuschotter oder/und wiederaufbereitetem Altschotter
wieder aufgebaut wird, während der bestehende Gleisunterbau
bestehen bleibt.</p>
    <p num="0025">Die Erfindung stellt ferner einen Gleisbehandlungszug zur Durchführung des
erfindungsgemäßen Verfahrens bereit. Der erfindungsgemäße Gleisbehandlungszug
umfasst wenigstens eine gleisgängige Schotterwascheinrichtung
oder/und wenigstens eine gleisgängige Lehmausscheidungseinrichtung.
Betreffend die Schotterwascheinrichtung ist erfindungsgemäß auf dem Zug
mittels wenigstens einer Förderanordnung verschmutzter Schotter der
Schotterwascheinrichtung zuführbar und von der Schotterwascheinrichtung
wenigstens einer Wasch- oder Abwaschbehandlung unterzogener Schotter
abführbar. Betreffend die Lehmausscheidungseinrichtung ist erfindungsgemäß 
auf dem Zug mittels wenigstens einer Förderanordnung mit Lehm
verschmutzter, insbesondere Lehmbollen enthaltender Schotter der Lehmausscheidungseinrichtung
zuführbar und von der Lehmausscheidungseinrichtung
wenigstens einer Lehmausscheidungsbehandlung unterzogener
Schotter abführbar.</p>
    <p num="0026">Der Gleisbehandlungszug kann wenigstens eine schienengängige Klassifizier-
und Fraktioniereinrichtung aufweisen, die einen Eingabebereich und
mehrere Ausgabebereiche aufweist und die auf wenigstens eine Eigenschaft,
ggf. Korngröße oder Körngrößenbereiche, eines in den Eingabebereich
eingegebenen Schüttguts anspricht und das eingegebene Schüttgut
nach der wenigstens einen Eigenschaft klassifiziert und - entsprechend der
Klassifizierung - fraktioniert, um der Klassifizierung entsprechende Schüttgutfraktionen
an den Ausgabebereichen abzugeben, wobei eine Schotter-Schüttgutfraktion
von einem dieser Fraktion zugeordneten Ausgabebereich
mittels einer Förderanordnung der Schotterwascheinrichtung zuführbar ist.</p>
    <p num="0027">Weiterbildend wird vorgeschlagen, dass die Klassifizier- und Fraktioniereinrichtung
wenigstens eine Siebanordnung umfasst, die dafür ausgelegt
ist, gemäß wenigstens einer Siebkennlinie Schüttgut wenigstens einer
Siebung zu unterziehen und - je nach Zusammensetzung des Schüttguts im
Hinblick auf die Siebkennlinie - das Schüttgut in wenigstens eine, regelmäßig
wenigstens zwei Schüttgutfraktionen zu überführen, von denen eine
Schotter-Schüttgutfraktion mittels der Förderanordnung der Schotterwascheinrichtung
zuführbar ist.</p>
    <p num="0028">Der Gleisbehandlungszug kann ferner wenigstens eine schienengängige
Schotteraushubeinrichtung zum Ausheben des Schotterbettes eines Gleises
aufweisen, wobei auf dem Zug mittels wenigstens einer Förderanordnung
ausgehobener Schotter von der Schotteraushubeinrichtung der Schotterwascheinrichtung
zuführbar ist und von der Schotterwascheinrichtung
wenigstens einer Wasch- oder Abwaschbehandlung unterzogener Schotter 
abführbar ist. Der Gleisbehandlungszug kann ferner eine schienengängige
Schotteraufbereitungseinrichtung zum Aufbereiten von ausgehobenem
Schotter aufweisen, wobei auf dem Zug mittels wenigstens einer Förderanordnung
ausgehobener Schotter von der Schotteraushubeinrichtung
zuerst der Schotteraufbereitungseinrichtung und von dieser aufbereiteter
Schotter der Schotterwascheinrichtung zuführbar ist und von der Schotterwascheinrichtung
wenigstens einer Wasch- oder Abwaschbehandlung
unterzogener Schotter abführbar ist.</p>
    <p num="0029">Neben wenigstens einer Schotteraushubeinrichtung kann der Gleisbehandlungszug
ferner wenigstens eine Unterbau-Aushubeinrichtung aufweisen,
die für eine besonders hohe Aushubleistung bei der Schotterreinigung
vorzugsweise auch als Schotteraushubeinrichtung einsetzbar ist.</p>
    <p num="0030">Wie schon angesprochen, kann der Gleisbehandlungszug eine schienengängige
Lehmausscheidungseinrichtung aufweisen, die je nach Zweckmäßigkeit
auch in die Schotterwascheinrichtung oder die Schotteraufbereitungseinrichtung
integriert sein könnte. Die Lehmausscheidungseinrichtung ist
insbesondere dafür vorgesehen, Lehmbollen aus dem ausgehobenen und
ggf. aufbereiteten Schotter vor der Zufuhr der Schotterwascheinrichtung
auszuscheiden.</p>
    <p num="0031">Die Lehmausscheidungseinrichtung kann wenigstens eine Stachelwalze
aufweisen, die - ggf. im Zusammenwirken mit wenigstens einer zugeordneten
Elastikwalze (etwa Gummiwalze oder Schaumgummiwalze) - Lehmbollen
vom Schotter abtrennen kann.</p>
    <p num="0032">Im Hinblick auf Vermeidung oder Reduzierung einer Staubentwicklung im
Zusammenhang mit dem Ausheben von Altschotter ist es vorteilhaft, wenn
der Gleisbehandlungszug eine Schotter-Befeuchtungseinrichtung zum
Befeuchten des Schotters eines Schotterbettes vor dem Ausheben durch
die Schotteraushubeinrichtung oder/und zum Befeuchten ausgehobenen 
Schotters in oder/und nach der Schotteraushubeinrichtung aufweist. Die
Schotter-Befeuchtungseinrichtung kann mit wenigstens einer Wasser-Aufsprühanordnung
ausgeführt sein.</p>
    <p num="0033">Der Gleisbehandlungszug kann vorteilhaft ferner wenigstens ein der Schotterwascheinrichtung
oder/und der Schotter-Befeuchtungseinrichtung zugeordnetes
Wasserreservoir aufweisen, so dass der Gleisbehandlungszug
ohne permanente Wasserzufuhr eingesetzt werden kann. Um schon zum
Waschen eingesetztes Waschwasser wieder zum Waschen oder für andere
Zwecke verwenden zu können, weist der Gleisbehandlungszug vorzugsweise
eine der Schotterwascheinrichtung zugeordnete Wasseraufbereitungseinrichtung
auf.</p>
    <p num="0034">Betreffend die Schotterwascheinrichtung wird als besonders bevorzugt
vorgeschlagen, dass diese wenigstens eine erste Waschanordnung aufweist,
in der der Schotter unter Fliehkrafteinwirkung Waschwasser aufsetzbar
ist oder/und einer Hochdruckbebrausung mit Waschwasser aufsetzbar
ist, oder/und wenigstens eine zweite Waschanordnung aufweist, in
der der Schotter auf einem Waschsieb Hochdruck-Waschwasser-Strahlen
aussetzbar ist. Die erste Waschanordnung kann vorteilhaft eine Schotter-Fallstrecke
aufweisen, die eine Bebrausungszone umfasst, in der der Schotter
mehreren, vorzugsweise rotierenden Hochdruck-Waschwasserstrahlen
aussetzbar ist. Hierzu kann die erste Waschanordnung wenigstens eine
rotierende Düsenanordnung aufweisen. Vorzugsweise ist eine rotierende
Düsenanordnung unterhalb der Bebrausungszone angeordnet und dafür
geeignet, rotierende Hochdruck-Waschwasserstrahlen nach oben zu richten.</p>
    <p num="0035">Das Waschsieb der zweiten Waschanordnung ist vorzugsweise zum Fördern
und Wenden der Schotterkörner bewegbar, und es sind vorzugsweise
Hochdruck-Waschwasser-Strahlen sowohl von oben als auch von unten auf
den auf dem Sieb befindlichen Schotter richtbar. </p>
    <p num="0036">Der Gleisbehandlungszug wird in der Regel wenigstens eine schienengängige
Schottereinbaueinrichtung zum Einbauen von Schotter in das Gleisbett
eines Gleises bzw. zum Aufbauen eines Gleisbetts aus Schotter aufweisen.
Weiterbildend wird vorgeschlagen, dass auf dem Zug mittels wenigstens
einer Förderanordnung wenigstens einer Wasch- oder Abwaschbehandlung
unterzogener Schotter von der Schotterwascheinrichtung abführbar und der
Schottereinbaueinrichtung zuführbar ist.</p>
    <p num="0037">Ferner wird der Gleisbehandlungszug in der Regel wenigstens eine Unterbau-Einbau/Aufbau-Einrichtung
aufweisen.</p>
    <p num="0038">Wie schon angesprochen, handelt es sich bei der Linienbaustelle nicht
zwingend um eine Gleisbaustelle, sondern beispielsweise auch um eine
Straßenbaustelle. Ferner kann es auch für Gleisbauarbeiten vorteilhaft sein,
den Gleisbauarbeiten zugeordnete, insbesondere Einbaumaterialien bereitstellende
Anlagen nicht schienengebunden, sondern straßengebunden
auszuführen. Die Erfindung betrifft demgemäß allgemein auch eine schienengängige
oder straßengängige Materialwascheinrichtung, die einen
Eingabebereich und einen Ausgabebereiche aufweist und dafür ausgelegt
ist, in den Eingabebereich eingegebenes Schüttgutmaterial wenigstens
einer Wasch- oder Abwaschbehandlung zu unterziehen und am Ausgabebereich
bereitzustellen. Die Materialwascheinrichtung kann wenigstens eine
erste Waschanordnung, in der Schüttgutmaterial unter Fliehkrafteinwirkung
Waschwasser aufsetzbar ist oder/und einer Hochdruck-Bebrausung mit
Waschwasser aufsetzbar ist, oder/und wenigstens eine zweite Waschanordnung
aufweisen, in der Schüttgutmaterial auf einem Waschsieb
Hochdruck-Waschwasser-Strahlen aussetzbar ist. Die erste Waschanordnung
kann eine Schüttgut-Fallstrecke aufweisen, die eine Bebrausungszone
umfasst, in der das Schüttgut mehreren, vorzugsweise rotierenden Hochdruck-Waschwasserstrahlen
aussetzbar ist. Hierzu kann die erste Waschanordnung
wenigstens eine rotierende Düsenanordnung aufweisen. Vorzugsweise
ist eine rotierende Düsenanordnung unterhalb der Bebrausungszone 
angeordnet und dafür geeignet, rotierende Hochdruck-Waschwasserstrahlen
nach oben zu richten. Das Waschsieb der zweiten Waschanordnung
ist vorzugsweise zum Fördern und Wenden der Schüttgutkörner
bewegbar, und es sind vorzugsweise Hochdruck-Waschwasser-Strahlen
sowohl von oben als auch von unten auf das auf dem Sieb befindliche
Schüttgut richtbar.</p>
    <p num="0039">Die Materialwascheinrichtung kann vorteilhaft wenigstens ein Wasserreservoir
oder/und eine Wasseraufbereitungsanlage aufweisen.</p>
    <p num="0040">Die Erfindung betrifft ferner eine schienengängige oder straßengängige
Lehm-Ausscheidungseinrichtung, die einen Eingabebereich und einen
Ausgabebereich aufweist und dafür ausgelegt ist, in den Eingabebereich
eingegebenes Schüttgutmaterial wenigstens einer Lehm-Ausscheidungsbehandlung
zu unterziehen und am Ausgabebereich bereitzustellen. Vorzugsweise
ist die Lehm-Ausscheidungseinrichtung dafür ausgelegt, Lehmbollen
vom Schüttgutmaterial zu trennen. Hierzu kann die Lehm-Ausscheidungseinrichtung
eine Stachelwalze aufweisen, die - ggf. im Zusammenwirken
mit wenigstens einer zugeordneten Elastikwalze (ggf. Gummiwalze
oder Schaumgummiwalze) - Lehmbollen vom Schüttgutmaterial abtrennen
kann.</p>
    <p num="0041">Vorzugsweise ist die Materialwascheinrichtung bzw. die Lehm-Ausscheidungseinrichtung
für Schotter-Schüttgutmaterial ausgelegt, wobei vor allem
an für Gleisbettungen geeignetes Schottermaterial gedacht wird.</p>
    <p num="0042">Gemäß Vorstehendem stellt die Erfindung unter anderem ein eigenständiges,
gleis- oder straßenfahrbares Schotterreinigungs-Arbeitsmodul bereit.
Das gleisfahrbare Arbeitsfahrmodul kann vorteilhaft bei einer sogenannten
Planumsverbesserungsmaschine zur Schotterrückgewinnung oder/und zur
Materialtrennung bei der Neustoffzuführung sowie bei einer gleisfahrbaren
Schotterreinigungsmaschine zur Schotterreinigung verwendet werden. </p>
    <p num="0043">Hierzu werden gemäß Vorstehendem spezielle, optimal wirkende Komponenten
vorgeschlagen und es werden gemäß Vorstehendem auch Vorschläge
für eine vorteilhafte Anordnung der Komponenten bzw. des Arbeitsmoduls
im Arbeitsablauf bzw. entlang dem Materialstrom gemacht.</p>
    <p num="0044">Betreffend die Waschbehandlung im Zusammenhang mit einer Schotterwiederaufarbeitung
wird vorzugsweise vorgereinigter und in einer Brecheranlage
nachgebrochener Schotter in einer nachgeschalteten Siebanlage
gewaschen, die beispielsweise ein System von Hochdrucksprühdüsen
aufweist, die derart angeordnet sind, dass der auf einem Sieb angeordnete
Schotter von allen Seiten durch Sprühwasser erfasst und von den anhaftenden
Restbestandteilen befreit wird. Diesem Waschsieb kann beispielsweise
eine Waschhochdruckzentrifuge vorgeschaltet sein, die bei besonderer
Verschmutzung des Schotters zur Vorreinigung eingesetzt werden kann,
um damit den Wasserverbrauch zu reduzieren.</p>
    <p num="0045">Da weder über eine Siebanlage noch durch eine Waschanlage zusammengerollte
Lehmballen ausgeschieden werden können, kann der Waschanlage
ein sogenannter Lehmausscheidungstoner vorgeschaltet sein, der diese
Lehmteile aus dem Schotter entfernt und dem Abraum zuführt. Vorzugsweise
sind sowohl die Waschzentrifuge als auch der Lehmtoner bedarfsweise
zuschaltbar, so dass sie bei geringerem oder normalem Verschmutzungsgrad
des Gleisschotters über einen Bypass umgangen werden können.</p>
    <p num="0046">Die Siebanlage kann als Zwei- oder Mehrdeckersieb ausgeführt sein. Auf
Grundlage von verschiedenen Siebbelägen (unter anderem beispielsweise
Fingersieb) kann eine höhere Durchgangsleistung und eine bessere Reinigungsleistung
erreicht werden, als dies bei herkömmlich, im Zusammenhang
mit der Schotteraufarbeitung verwendeten Siebmaschinen möglich
war. Die Siebanlage kann vorteilhaft dafür ausgeführt sein, dass bei sehr
hohem Verschmutzungsgrad nur eine Schotterkörnung in den weiteren 
Bearbeitungskreislauf gebracht wird, während das übrige Schottermaterial
dem Abraum zugeführt wird. Bei besonders hohem Verschmutzungsgrad
kann auch der gesamte ausgehobene Schotter dem Abraum zugeführt
werden.</p>
    <p num="0047">Der gereinigte Schotter kann dem Arbeitskreislauf einer Planungsverbesserungsmaschine
bzw. Schotterreinigungsmaschine zugeführt werden und
vermindert so die Zuführung von Neuschotter (Ergänzungsschotter). Vorzugsweise
erfolgt der Gesamtarbeitslauf innerhalb einer gleisfahrbaren
Anlage.</p>
    <p num="0048">Vorzugsweise ist die gleisfahrbare Anlage dafür ausgelegt, das für den
Waschgang erforderliche Wasser in ausreichender Menge mitzuführen.
Vorzugsweise wird das Wasser in dem betreffenden gleisfahrbaren Arbeitsmodul
mitgeführt und ergänzt laufend die durch den Waschvorgang und die
Aufbereitung verlorene Wassermenge. So weit wie möglich ist ein Wasserkreislauf
vorgesehen, bei dem durch den Waschvorgang verschmutztes
Wasser über eine Aufbereitungsanlage aufbereitet wird, die beispielsweise
über eine Absetzanlage/Ausflockungsanlage die Grob- bzw. Feinschmutzanteile
dem Wasser entzieht, so dass das rückgewonnene Wasser dem
weiteren Arbeitsprozess wieder zugeführt werden kann. Die Reinigung
kann vorteilhaft in mehreren Klärstufen erfolgen. Das Wasser mit dem
höchsten Reinigungsgrad wird im Waschanlagen-Waschkreis unter Ergänzung
durch Frischwasser weiterverwendet. Noch mit Feinbestandteilen
verunreinigtes Wasser kann vorteilhaft zur Erhöhung des Feuchtigkeitsgrads
vom Einbaumaterial (etwa PSS/FSS-Material) oder zur Befeuchtung
der Gleisbettung im Bereich der Aushubeinrichtung (ggf. eine oder mehrere
Aushubketten) verwendet.</p>
    <p num="0049">Verbleibender Schlamm kann den Aushubrückständen zugeführt und entsorgt
werden. Man könnte auch daran denken, den Schlamm dem 
PSS/FSS-Material beizumischen, was eventuell einer entsprechenden
Zulassung bedürfte.</p>
    <p num="0050">Erfindungsgemäß kann eine sehr hohe Schotterqualität erreicht werden, bei
der insbesondere keine Lehmklumpen im Schotter nach der Reinigung
enthalten sind. Es ist eine große Durchsatzleistung bei der Schotteraufbereitung
möglich, wobei der Wasserverbrauch gering gehalten werden kann.</p>
    <p num="0051">Im Zusammenhang mit der Durchführung eines das erfindungsgemäße
Verfahren umfassenden Gesamtverfahrens können im Falle von Gleisbauarbeiten
vorteilhaft aus den Patentschriften DE 32 19 025 C2 und EP 0
096 236 B2 bekannte Förder- und Silo-Waggons eingesetzt werden. Der
Inhalt dieser Patentschriften wird durch Bezugnahme in die Offenbarung
der vorliegenden Anmeldung einbezogen. Es können ferner vorteilhaft
Transport- und Silo-Waggons eingesetzt werden, die in einer am
12.04.2001 eingereichten deutschen Patentanmeldung der Anmelderin mit
dem Titel "Schienengängiger Förder- und Silo-Waggon, Transportzug und
Verfahren zur Aufnahme, Zwischenspeicherung und Abgabe von Materialien
im Zusammenhang mit Gleisbauarbeiten", amtliches Aktenzeichen 101
18 393.3 bzw. einer europäischen Nachanmeldung hierzu, beschrieben
sind. Der Inhalt dieser deutschen Patentanmeldung bzw. der europäischen
Nachanmeldung wird ebenfalls durch Bezugnahme in die Offenbarung der
vorliegenden Anmeldung einbezogen. Auf die zeitgleich mit der vorliegenden
Anmeldung eingereichte entsprechende europäische Nachanmeldung
mit dem Titel "Schienengängiger Förder- und Silo-Waggon, Transportzug
und Verfahren zur Aufnahme, Zwischenspeicherung und Abgabe von
Materialien im Zusammenhang mit Gleisbauarbeiten" wird verwiesen.</p>
    <p num="0052">Die Erfindung betrifft ferner ein Verfahren zum Aufbereiten von Alt-Schüttgutmaterial,
ggf. im Rahmen der Durchführung des oben angegebenen
erfindungsgemäßen Verfahrens. Bei dem hier vorgeschlagenen Verfahren
ist erfindungsgemäß vorgesehen, dass das Alt-Schüttgutmaterial wenigstens 
einer Fraktionierungsbehandlung unterzogen wird, durch die aus dem
Alt-Schüttgutmaterial wenigstens eine Schüttgutfraktion eines Korngrößenbereichs
kleinerer Korngrößen und wenigstens eine Schüttgutfraktion eines
Korngrößenbereichs größerer Korngrößen gewonnen wird, ggf. unter Abtrennen
wenigstens einer Rückstandsfraktion, und dass dann die Schüttgutfraktion
des Korngrößenbereichs größerer Korngrößen wenigstens einer
Brecherbehandlung unterzogen wird, ggf. unter Abtrennen einer Rückstandsfraktion,
und dass dann die der Brecherbehandlung unterzogene
Schüttgutfraktion des Korngrößenbereichs größerer Korngrößen und die
keiner Brecherbehandlung unterzogene Schüttgutfraktion des Korngrößenbereichs
kleiner Korngrößen zu wenigstens einer Schüttgutfraktion eines
Korngrößenbereichs kleinerer und größerer Korngrößen zusammengeführt
wird.</p>
    <p num="0053">Herkömmlich wird bei der stationären Aufbereitung von Altschotter der
gesamte Schotter einer Brecherbehandlung unterzogen, um einen scharfkantigen
Schotterzustand wieder herzustellen. Es wurde nun erkannt, dass
eine höhere Leistung einer verwendeten Brechereinrichtung, eine bessere
Einstellmöglichkeit für die Brechereinrichtung, ein geringerer Verschleiß
bzw. eine höhere Standzeit für die Brechereinrichtung und insgesamt eine
höhere Ausbeute bei der Schotterrückgewinnung erreichbar ist, wenn der
Schotter (allgemein: das Schüttgutmaterial) nur ab einer vorgegebenen
Körnung, also nur eine Schotterfraktion (allgemein: Schüttgutfraktion) eines
Korngrößenbereich größerer Korngrößen, der Brecherbehandlung unterzogen
wird. Da die Schotterfraktion (allgemein Schüttgutfraktion) des
Korngrößenbereichs kleinerer Korngrößen nicht der Brecherbehandlung
unterzogen wird, wird die kleinere Körnung durch die Brecherbehandlung
nicht zerstört, sondern bleibt erhalten und kann der nachgebrochenen
Fraktion wieder zugeführt werden. Es treten also insoweit keine Verluste an
der Schotter- bzw. Schüttgutfraktion des Korngrößenbereichs kleinerer
Korngrößen auf. Andererseits kann die Brechereinrichtung aufgrund der
Nicht-Zuführung der Schotter- bzw. Schüttgutfraktion des Korngrößenbereichs 
kleinerer Korngrößen besser auf die zugeführte, zu brechende Schotter-
bzw. Schüttgutfraktion des Korngrößenbereichs größerer Korngrößen
abgestimmt bzw. eingestellt werden, wodurch einerseits bessere Brechergebnisse
und andererseits ein geringerer Verschleiß für die Brechereinrichtung
resultieren.</p>
    <p num="0054">In der Regel wird man nach dem Zusammenführen der beiden Schüttgutfraktionen
(im vorrangig betrachteten Anwendungsfall: Schotterfraktionen)
die resultierende Schüttgutfraktion (ggf. Schotterfraktion) des Korngrößenbereichs
kleinerer und größerer Korngrößen wenigstens einer Abtrennbehandlung
zum Abtrennen wenigstens einer Rückstandsfraktion unterziehen,
um die Qualität des recycelten Schüttguts weiter zu verbessern.
Insbesondere werden hierdurch die beim Brechvorgang abgesplitterten oder
gelösten Teile abgetrennt und beispielsweise anderen Rückständen zur
Entsorgung zugeführt.</p>
    <p num="0055">Zumindest bei Schüttgut bzw. Schotter mit normalem bzw. stärkerem
Verschmutzungsgrad ist es zur Erreichung einer hohen Materialqualität
anzuraten, die zusammengeführte Schüttgutfraktion des Korngrößenbereichs
kleinerer und größerer Korngrößen wenigstens einer Waschbehandlung
zu unterziehen, und zwar vorzugsweise nach der Abtrennbehandlung
(soweit diese vorgesehen ist). Es ergeben sich die schon oben im Zusammenhang
mit dem ersten erfindungsgemäßen Verfahren erläuterten Vorteile.
Vor der Waschbehandlung kann die zusammengeführte Schüttgutfraktion
des Korngrößenbereichs kleinerer und größerer Korngrößen vorteilhaft
noch einer Lehmausscheidungsbehandlung unterzogen werden. Es
erscheint auch nicht völlig ausgeschlossen, dass Alt-Schüttgutmaterial
schon vor der Fraktionierungsbehandlung einer Lehmausscheidungsbehandlung
zu unterziehen. Besonders bevorzugt ist allerdings, nur die Schüttgutfraktion
des Korngrößenbereichs größerer Korngrößen der Lehmausscheidungsbehandlung
zu unterziehen, und zwar bevorzugt vor der Brecherbehandlung,
so dass die Brecheinrichtung nicht mit dem Lehm belastet wird. </p>
    <p num="0056">Eine Lehmausscheidungsbehandlung für die Schuttgutfraktion des Korngrößenbereichs
kleinerer Korngrößen wird in der Regel nicht erforderlich sein,
da der Lehm in der Regel in Folge der Fraktionierbehandlung recht große
Lehmbrocken oder -bollen bildet, die in der Fraktion größerer Korngrößen
enthalten sind.</p>
    <p num="0057">Das Verfahren wird vorzugsweise zur Aufbereitung von Alt-Schotter verwendet,
der als Alt-Schüttgutmaterial der wenigstens einen Fraktionierungsbehandlung
unterzogen wird, durch die aus dem Alt-Schotter die
wenigstens eine Schüttgutfraktion, nämlich wenigstens eine Schotterfraktion,
des Korngrößenbereichs kleinerer Korngrößen und wenigstens eine
Schüttgutfraktion, nämlich wenigstens eine Schotterfraktion, des Korngrößenbereichs
größerer Korngrößen gewonnen wird.</p>
    <p num="0058">Es wird als besonders bevorzugt vorgeschlagen, dass das Verfahren zur
Bereitstellung von Schüttgut-Einbaumaterial an einer entlang einer Linie
fortschreitenden Baustelle (im Folgenden als Linienbaustelle bezeichnet)
dient, und dass das Alt-Schüttgutmaterial und die Schüttgutfraktionen
entlang der Linie transportiert werden. Bei der Linienbaustelle kann es sich
um eine Gleisbaustelle handeln. Das Verfahren kann dann unter Einsatz
eines schienengängigen Gleisbehandlungszugs durchgeführt werden, der
Einrichtungen zur Durchführung der Verfahrensschritte aufweist.</p>
    <p num="0059">Regelmäßig wird es vorteilhaft sein, die Fraktionierungsbehandlung
oder/und die Abtrennbehandlung als Siebungsbehandlung durchzuführen,
wobei vorzugsweise wenigstens eine Mehr-Decker-Siebeinrichtung, ggf.
Zwei-Decker-Siebeinrichtung, verwendet wird.</p>
    <p num="0060">Im Rahmen des Gesamtverfahrens ist es nicht zwingend, dass die Brecherbehandlung
oder/und die Abtrennbehandlung oder/und die Lehmausscheidungsbehandlung
oder/und die Waschbehandlung stets durchgeführt 
werden. Diese Behandlungen können in Abhängigkeit von der Qualität des
Alt-Schüttgutmaterials (ggf. Altschotters) ausgelassen werden.</p>
    <p num="0061">Das erfindungsgemäße Verfahren kann als Teil des oben behandelten
erfindungsgemäßen Verfahrens durchgeführt werden, wobei die Fraktionierungsbehandlung,
die Brecherbehandlung (soweit vorgesehen) und die
Abtrennbehandlung (soweit vorgesehen) als erste Behandlung und die
Waschbehandlung (soweit vorgesehen) und die Lehmausscheidungsbehandlung
(soweit vorgesehen) als zweite Behandlung zu identifizieren sind.</p>
    <p num="0062">Für beide Verfahren wird vorgeschlagen, dass es die Aufbereitung von im
Rahmen des Verfahrens benutzten Wassers, ggf. Waschwassers, umfasst.
Im Rahmen der Aufbereitung des Wassers kann vorteilhaft wenigstens ein
Schrägklärer eingesetzt werden, der schräg von oben nach unten verlaufende
Röhren in einem Wasserbecken aufweist, denen mit einem Ausflockungsmittel
versetztes Schmutzwasser zugeführt wird, wobei ausgeflocktes
Material im Bereich eines Bodens des Wasserbeckens abtransportiert
und geklärtes Wasser in einem oberen Bereich des Wasserbeckens
abgezogen wird.</p>
    <p num="0063">Die Wasseraufbereitung kann dann besonders zuverlässig durchgeführt
werden, wenn wenigstens ein Wasseraufbereitungsaggregat, ggf. der
Schrägklärer, zur Durchführung der Wasseraufbereitung in eine Soll-Horizontalstellung
gebracht wird bzw. in dieser Soll-Horizontalstellung gehalten
wird. Dieser Vorschlag ist selbst dann von Bedeutung, wenn ein zur Wasseraufbereitung
verwendetes Aufbereitungsaggregat an sich auch in einer
schrägen Stellung funktioniert. Problematisch dürften aber stets Änderungen
der momentanen Stellung des Wasseraufbereitungsaggregats sein, die
zu einem Hin- und Herschwappen von darin enthaltenem Wasser führen
könnten. Solche Änderungen sind bei mobilen Wasseraufbereitungsaggregaten,
die beispielsweise Teil eines gleisgängigen oder straßengängigen
Wagens sind, zu erwarten, nämlich insbesondere dann, wenn das Wasseraufbereitungsaggregat 
(bzw. der Wagen) entsprechend dem Fortschritt
einer Linienbaustelle entlang der Linie mitgeführt wird, wie dies bevorzugt
ist. So kann im Falle einer Gleisbaustelle durch Verstellen des Wasseraufbereitungsaggregats
relativ zu einem Wagenrahmen in die Soll-Horizontalstellung
eine an einer momentanen Gleisposition des gleisgängigen Wagens
vorliegende Gleisüberhöhung ausgeglichen werden, um die Wasseraufbereitung
zuverlässig durchführen zu können. Insbesondere kann, wie implizit
schon angesprochen, ein Hin- und Herschwappen von Wasser im Aggregat
in Zugquerrichtung aufgrund sich ändernder Gleisüberhöhung zuverlässig
verhindert werden.</p>
    <p num="0064">Im Rahmen des Weiterbildungsvorschlags kann man auch vorsehen, durch
Verstellen des Wasseraufbereitungsaggregats relativ zu einem/dem Wagenrahmen
in die Soll-Horizontalstellung ein an einer momentanen Gleisposition
des gleisgängigen Wagens vorliegende Gleissteigung bzw. ein dort vorliegendes
Gleisgefälle auszugleichen, um die Wasseraufbereitung zuverlässig
durchführen zu können. Insbesondere wird hierdurch das Hin- und
Herschwappen von Wasser im Aggregat in Zuglängsrichtung verhindert.</p>
    <p num="0065">Nach einem anderen Aspekt stellt die Erfindung einen Gleisbehandlungszug
zur Durchführung des erfindungsgemäßen Verfahrens bereit, der ggf.
Merkmale des oben schon behandelten erfindungsgemäßen Gleisbehandlungszugs
aufweist. Es wird vorgeschlagen, dass der Gleisbehandlungszug
umfasst: wenigstens eine gleisgängige Fraktioniereinrichtung, der Alt-Schüttgutmaterial
zuführbar und von der wenigstens eine Schüttgutfraktion
eines Korngrößenbereichs kleinerer Korngrößen und wenigstens eine
Schüttgutfraktion eines Korngrößenbereichs größerer Korngrößen sowie
ggf. wenigstens eine Rückstandsfraktion abführbar sind, sowie umfassend
wenigstens eine gleisgängige Brechereinrichtung, der die Schüttgutfraktion
des Korngrößenbereichs größerer Korngrößen zuführbar und von der wenigstens
eine wenigstens einer Brecherbehandlung unterzogene Schüttgutfraktion
sowie ggf. wenigstens eine Rückstandsfraktion abführbar ist, 
sowie umfassend wenigstens eine zuggebundene Fördereinrichtung, mittels
der das jeweilige Material bzw. die jeweilige Fraktion den genannten Einrichtungen
zuführbar bzw. von diesen abführbar ist, wobei die Schüttgutfraktion
des Korngrößenbereichs kleinerer Korngrößen und die wenigstens
einer Brecherbehandlung unterzogene Schüttgutfraktion unter Vermittlung
der Fördereinrichtung zu wenigstens einer Schüttgutfraktion eines Korngrößenbereichs
kleinerer und größerer Korngrößen zusammenführbar sind.</p>
    <p num="0066">Der Gleisbehandlungszug kann eine gleisgängige Abtrenneinrichtung aufweisen,
der vermittels der Fördereinrichtung die zusammengeführte Schüttgutfraktion
des Korngrößenbereichs kleinerer und größerer Korngrößen
zuführbar ist und von der mittels der Fördereinrichtung wenigstens eine
Schüttgut-Nutzfunktion und wenigstens eine Rückstandsfraktion abführbar
ist.</p>
    <p num="0067">Der Gleisbehandlungszug weist vorteilhaft eine gleisgängige Wascheinrichtung
auf, der vermittels der Fördereinrichtung die Schüttgut-Nutzfraktion
zuführbar und von der mittels der Fördereinrichtung wenigstens eine
gewaschene Schüttgut-Nutzfraktion abführbar ist, ggf. zu einer gleisgebundenen
Einbaueinrichtung oder einer Einbaustelle. Ferner ist es bevorzugt,
dass der Gleisbehandlungszug eine gleisgängige Lehmausscheidungseinrichtung
aufweist, die zwischen die Fraktioniereinrichung und die Brechereinrichtung
oder vor die Wascheinrichtung geschaltet oder schaltbar ist.
Vorzugsweise ist die Fördereinrichtung dafür ausgelegt, dass in Abhängigkeit
vom Verschmutzungsgrad des Schüttguts, insbesondere Schotters,
wahlweise die betreffende Schüttgut- bzw. Schotterfraktion der Lehmausscheidungseinrichtung
zugeführt und von dieser wieder abgeführt wird oder
an der Lehmausscheidungseinrichtung vorbeigeführt wird. Die Fördereinrichtung
kann ferner dafür ausgelegt sein, wahlweise die Schüttgut-Nutzfraktion
an der Wascheinrichtung vorbei direkt zur Einbaueinrichtung bzw.
Einbaustelle zuzuführen. </p>
    <p num="0068">Man kann auch vorsehen, dass die Fördereinrichtung dafür ausgelegt ist,
die Schüttgutfraktion des Korngrößenbereichs größerer Korngrößen wahlweise
an der Brechereinrichtung vorbei direkt mit der Schüttgutfraktion des
Korngrößenbereichs kleinerer Korngrößen zusammenzuführen. In der Regel
wird man aber auf die Brecherbehandlung nicht verzichten können oder
wollen.</p>
    <p num="0069">Die Erfindung stellt ferner einen schienengängigen oder straßengängigen
Wagen mit wenigstens einem Wasseraufbereitungsaggregat (beispielsweise
einem Schrägklärer) bereit. Es wird vorgeschlagen, dass zwischen einem
Wagenrahmen und dem Aggregat bzw. einer das Aggregat tragenden
Traganordnung eine Einstell- oder Ausgleichseinrichtung wirksam ist,
mittels der das Wasseraufbereitungsaggregat relativ zum Wagenrahmen in
eine Soll-Horizontalstellung verstellbar bzw. in dieser Soll-Horizontalstellung
haltbar ist. Der schienengängige oder straßengängige Wagen (der im Falle
eine Ausbildung als schienengängiger Wagen Teil des Gleisbehandlungszugs
sein kann), kann zur Durchführung des oben angesprochenen Verfahrens
betreffend die Wasseraufbereitung dienen.</p>
    <p num="0070">Die Einstelleinrichtung kann wenigstens einen hydraulischen Stellzylinder
aufweisen, um aktiv die Soll-Horizontalstellung zu halten bzw. einzustellen.
In diesem Zusammenhang kann der Wagen vorteilhaft eine Sensoreinrichtung
aufweisen, die eine Ist-Stellung des Aggregats bzw. der Traganordnung
relativ zur Soll-Horizontalstellung erfasst. Die Einstelleinrichtung ist
dann vorzugsweise in Abhängigkeit von wenigstens einer Aufgabe der
Sensoreinrichtung betreibbar. Es wird insbesondere daran gedacht, dass ein
Regelreis zum Einstellen bzw. Halten der Soll-Horizontalstellung gebildet ist.</p>
    <p num="0071">Eine besonders bevorzugte Ausgestaltung zeichnet sich dadurch aus, dass
die Einstell- oder Ausgleichseinrichtung eine kardanische Aufhängung für
das Aggregat bzw. die Traganordnung umfasst. Im Falle, dass eine aktive
Einstellung vorgesehen ist, hat die kardanische Aufhängung den Vorteil, 
dass nur geringe Stellkräfte erforderlich sind. Man kann aber auch auf ein
aktives Einstellen bzw. Halten der Soll-Horizontalstellung verzichten und
nur auf eine Einstellung und ein Halten dieser Stellung aufgrund von
Schwerkraftwirkung setzen. Dies wird insbesondere bei relativ langsam
voranschreitenden Gleisbaustellen ausreichen. In diesem Zusammenhang
könnte man von einem "passiven" Einstellen und Halten der Soll-Horizontalstellung
sprechen.</p>
    <p num="0072">Die Erfindung wird im Folgenden anhand von in den Figuren gezeigten
Ausführungsbeispielen näher erläutert.
<dl tsize="7"><dt>Fig. 1</dt><dd>zeigt ein Beispiel eines im Falle von Gleisbauarbeiten im Rahmen
der Erfindung vorteilhaft einsetzbaren Förder- und Silo-Waggons
in einer teilgeschnittenen Ansicht in FahrzeugLängsrichtung
(es handelt sich um einen "doppelstöckigen"
Förder- und Silo-Waggon gemäß der genannten Anmeldung
der Anmelderin vom 12.04.2001).</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>zeigt eine Kette von miteinander in Materialübergabeverbindung
stehenden Förder- und Silo-Waggons der in Fig. 1 gezeigten
Art.</dd><dt>Fig. 3</dt><dd>zeigt schematisch einen momentanten Lade- und Förderzustand
einer Kette von Förder- und Silo-Waggons der Art der
Fig. 1 und 2 in einem kontinuierlichen Be- und Entladezyklus.</dd><dt>Fig. 4</dt><dd>zeigt ein Beispiel eines Gleisbehandlungszugs mit einer Mehrzahl
von als Zwischenspeicher dienenden Förder- und Silo-Waggons
der Art der Fig. 1 bis 3 zwischen der Materialzuführseite
einer Gleisbehandlungseinrichtung und einer gleisgängigen
Siebeinrichtung und mit einer Mehrzahl von herkömmlichen 
Förder- und Silo-Waggons auf einer Materialzuführseite
der Siebeinrichtung.</dd><dt>Fig. 5</dt><dd>zeigt eine Variante des Gleisbehandlungszugs der Fig. 4, bei
der auf der Materialzuführseite der Siebeinrichtung Kübeltransportwaggons
angeschlossen sind.</dd><dt>Fig. 6</dt><dd>zeigt eine Ausführungsvariante des Schienenbehandlungszugs,
bei der die Schienenbehandlungseinrichtung zwei Aushubketten
aufweist und auf der Warenabführungsseite doppelstöckige
Förder- und Silo-Waggons angeordnet sind, um aufgenommene
Materialien voneinander getrennt zwischenzuspeichern
oder/und abzuführen.</dd><dt>Fig. 7</dt><dd>zeigt in den Teilfiguren 7a und 7b eine Ausführungsvariante
des Gleisbehandlungszugs nach der Erfindung, bei dem wiederaufgearbeiteter
Altschotter und Neuschotter in einer gleisgängigen
Wascheinrichtung vor dem Einbau gewaschen werden
kann.</dd><dt>Fig. 8</dt><dd>zeigt einen Abschnitt des Gleisbehandlungszugs gemäß einer
Ausführungsvariante, bei der von zwei Altschotter-Fraktionen
nur eine einer Lehmausscheidungsbehandlung und einer Brecherbehandlung
unterzogen wird.</dd><dt>Fig. 9</dt><dd>zeigt in den Teilfiguren a) und b) zwei Möglichkeiten der Anordnung
eines Wasseraufbereitungswaggons im Gleisbehandlungszug,
wobei die Figuren betreffend den Gleisbehandlungszug
gleichzeitig eine Ausführungsvariante hinsichtlich der
Anordnung von zur Altschotteraufbereitung dienenden Aggregaten
bezogen auf die Arbeitsrichtung demonstrieren. </dd><dt>Fig. 10</dt><dd>zeigt in den Teilfiguren a) und b) zwei Beispiele für Wasseraufbereitungswaggons
des Gleisbehandlungszuges jeweils mit
zwei so genannten Schrägklärern.</dd><dt>Fig. 11</dt><dd>entspricht der Fig. 8, demonstriert allerdings die der Fig. 9
zugrundeliegende relative Anordnung der Schotteraufbereitungsaggregate
bezogen auf die Arbeitsrichtung.</dd><dt>Fig. 12</dt><dd>zeigt einen Eisenbahnwaggon mit einer in Querrichtung
schwenkbaren Plattform, die beispielsweise die Wasseraufbereitungsaggregate
(etwa Schrägklärer) des Gleisbehandlungszugs
aufnehmen kann, um diese in einer Soll-Horizontalstellung
zu halten.</dd><dt>Fig. 13</dt><dd>zeigt einen nach dem Prinzip der Fig. 12 ausgeführten Wasseraufbereitungswaggon,
und zwar in der Teilfigur a) in einer
Stellung ohne Gleisüberhöhung und in der Teilfigur b) in einer
Stellung bei Gleisüberhöhung.</dd></dl></p>
    <p num="0073">Fig. 1 zeigt einen als Förder- und Silo-Waggon ausgebildeten Eisenbahnwaggon
10, der hinsichtlich seiner Querschnittsmaße einem vorgegebenen
Grenzprofil 12 genügt. Der Waggon 10 weist einen Fahrzeugrahmen 14 mit
Waggonseitenwänden 16 auf. Der Waggonrahmen 14 ist auf an sich
bekannte Art und Weise auf eine Mehrzahl von Drehgestellen 18 jeweils
mit mehreren Radachsen gelagert.</p>
    <p num="0074">In einem unteren Waggonbereich 20 sind in der Art von Niederflur-Aggregaten
verschiedene Antriebseinrichtungen für im Folgenden zu beschreibende
Material-Förder-, Speicher- und Übergabe-Einrichtungen angeordnet.</p>
    <p num="0075">Oberhalb des unteren Waggonbereichs ist eine Materialaufnahmewanne 24
stationär im Fahrzeugrahmen 14 gehalten, die einen Boden 26 und Seitenwände 
28 aufweist und zusammen mit einem sich an die Seitenwände 28
oben anschließenden Abschnitt 30 der Seitenwände 16 einen Aufnahmekasten
für Schüttgutmaterial bildet. Ein Schüttgut-Füllstand ist beispielhaft
durch die gestrichelte Linie 32 angedeutet.</p>
    <p num="0076">Der Boden 26 der Aufnahmewanne weist auf an sich bekannte Art und
Weise ein Obertrum eines Endlos-Förderbands, beispielsweise eines Schuppenbands,
auf, mittels dessen das im Aufnahmekasten 40 aufgenommene
Material in Waggon-Längsrichtung gefördert werden kann.</p>
    <p num="0077">Oberhalb des Aufnahmekastens 40, der im Folgenden auch "unterer Aufnahmekasten"
genannt wird, ist ein weiterer ("oberer") Aufnahmekasten
42 angeordnet, der ebenfalls eine Aufnahmewanne 44 mit einem Boden 46
und Seitenwänden 48 umfasst. Der obere Aufnahmekasten 42 kann ebenfalls
Schüttgutmaterial aufnehmen; ein entsprechender Füllstand ist durch
die gestrichelte Linie 50 beispielhaft angedeutet.</p>
    <p num="0078">Der Boden 46 der oberen Aufnahmewanne 44 weist in entsprechender
Weise ein Obertrum eines Förderbands, beispielsweise eines Schuppenbands,
auf, das zur Förderung des Schüttguts in Waggon-Längsrichtung
dient.</p>
    <p num="0079">Die obere Aufnahmewanne 44 ist im Fahrzeugrahmen 14 nicht stationär
angeordnet, sondern durch eine nicht dargestellte Verstellmechanik auf
Hydraulikbasis höhenverstellbar. Senkt man die obere Aufnahmewanne 44
ab, so vergrößert sich der über dem Wannenboden 46 zur Materialspeicherung
zur Verfügung stehende Raum unter entsprechender Verringerung des
über dem Wannenboden 26 der unteren Aufnahmewanne 24 zur Materialspeicherung
zur Verfügung stehenden Raums und umgekehrt. Durch Höhenverstellen
der oberen Aufnahmewanne können also die Materialspeicherkapazitäten
des oberen und des unteren Aufnahmekastens 40 und 42 
zueinander gegenläufig verstellt werden, die eine Aufnahmekapazität wird
vergrößert und die andere Aufnahmekapazität wird verkleinert.</p>
    <p num="0080">Es wird davon ausgegangen, dass in Fig. 1 betreffend die obere Aufnahmewanne
44 deren oberste Position im Fahrzeugrahmen 14 dargestellt ist.
Senkt man die Aufnahmewanne 44 ab, so kann Schüttgut über das Niveau
der oberen Ränder der Wannenseitenwände 48 aufgeschüttet werden, da
seitlich der Seitenwände 48 waggonstationäre Begrenzungswände 52
vorgesehen sind, die in gegenüber Fig. 1 tiefer liegenden Verstellpositionen
der oberen Aufnahmewanne 44 deren Seitenwände 48 nach oben gewissermaßen
verlängern und zusammen mit den Wannenseiten 48 den Aufnahmekasten
42 seitlich begrenzen.</p>
    <p num="0081">Die obere Aufnahmewanne 44 wird mitsamt einem die Wanne abstützenden
Zwischenrahmen 54 höhenverstellt. Die tiefste Verstellposition der
oberen Aufnahmewanne 44 ist durch die oberen Ränder der Seitenwände
28 der unteren Aufnahmewanne 24 bestimmt. Der untere Aufnahmekasten
40 wird dann im Wesentlichen nur durch die Seitenwände 28 seitlich
begrenzt, da eine Füllung des Aufnahmekastens 40 über das Niveau der
oberen Ränder der Seitenwände 28 in der tiefsten Verstellposition der
oberen Aufnahmewanne in nennenswertem Ausmaß nicht mehr möglich
ist.</p>
    <p num="0082">In Fig. 1 ist zu erkennen, dass bezogen auf das Grenzprofil 12 oberhalb
von Querversteifungselementen 60 des Fahrzeugrahmens 14 noch Platz ist.
In diesem Bereich kann das obere Ende eines Übergabe- und Beschickungsförderbands
angeordnet sein, das zur Materialübergabe bzw. Befüllung des
oberen Aufnahmekastens 42 dient.</p>
    <p num="0083">Die Fördergeschwindigkeit des dem Wannenboden 26 zugeordneten Förderbands
einerseits und des dem Wannenboden 46 zugeordneten Förderbands
andererseits sind variabel und unabhängig voneinander einstellbar. </p>
    <p num="0084">Die Förderbänder lassen sich auch unabhängig voneinander an- und ausschalten.
In der Regel werden die Bänder mit der gleichen Förderrichtung
betrieben werden. Es kann aber für manche Situationen zweckmäßig sein,
wenn gegenläufige Förderrichtungen vorgesehen sind bzw. einstellbar sind.</p>
    <p num="0085">Die Aufnahmekästen und deren Förderbänder können jeweils voneinander
unabhängig entsprechend der Lehre der Patentschriften DE 32 19 025 C2
und EP 0 096 236 B2 wahlweise zur Speicherung und Förderung von
Materialien, insbesondere von unterschiedlichen Materialien, verwendet
werden. Es ist auch möglich, den einen Aufnahmekasten mit seinem Förderband
(die gemeinsam auch als Förder- und Silo-Band bezeichenbar sind)
zur Materialspeicherung und den anderen Aufnahmekasten mit seinem
Förderband (gemeinsam auch als Förder- und Silo-Band bezeichenbar) zur
Materialförderung zu verwenden. Die Förder- und Silo-Bänder können zur
parallelel Zufuhr und gleichzeitigen Speicherung bzw. zur parallelen Abfuhr
und gleichzeitigen Speicherung von Materialien und Materialfraktionen
verwendet werden. Beispielsweise lassen sich parallel Schotter und Sand
zu einer Gleisbaustelle zuführen.</p>
    <p num="0086">Fig. 2 zeigt eine Seitenansicht auf eine Kette von Förder- und Silo-Waggons
der in Fig. 1 gezeigten Art. Es sind Waggons 10a, 10b und 10c zu erkennen,
die jeweils einen unteren Aufnahmekasten 40a bzw. 40b bzw. 40c
und einen oberen Aufnahmekasten 42a bzw. 42b und 42c aufweisen. Die
Aufnahmekästen sind über über ein Waggonende vorkragende Übergabeförderer
70 und 72 miteinander im Sinne einer Übergabe von Schüttgutmaterial
von Waggon zu Waggon in einer Förderrichtung F miteinander verbunden,
und zwar der untere Aufnahmekasten 40a über den Übergabeförderer
70a mit dem unteren Aufnahmekasten 40b und dieser über den
Übergabeförderer 70b mit dem unteren Aufnahmekasten 40c, und der
obere Aufnahmekasten 42a über den Übergabeförderer 42a mit dem oberen
Aufnahmekasten 42b und der obere Aufnahmekasten 42b über den
Übergabeförderer 72b mit dem oberen Aufnahmekasten 42c. Die Übergabeförderer 
erstrecken sich jeweils von einem unteren Materialübergabeniveau
etwa entsprechend dem Niveau des jeweiligen Wannenbodens schräg
nach oben über den maximal möglichen Füllstand der Aufnahmekästen. Die
Übergabeförderer können dabei jeweils auf einem Materialeingabetrichter
oder dergleichen des angeschlossenen Aufnahmekastens aufliegen. Die
unteren Aufnahmekästen sind gegenüber den oberen Aufnahmekästen
entgegen der Förderrichtung F leicht versetzt, so dass ein Endbereich des
jeweiligen unteren Aufnahmekastens, der ggf. einen Materialeinführtrichter
aufweist, nach oben hin nicht durch den jeweiligen oberen Aufnahmekasten
abgedeckt ist und so für die Materialzufuhr zugänglich ist.</p>
    <p num="0087">Die Übergabeförderer sind vorzugsweise entsprechend relevanter Gleiskurvenradien
seitlich verschwenkbar, um auch in einer Gleiskurve Material von
Waggon zu Waggon übergeben zu können. Ferner sind die Übergabeförderer
vorzugsweise in einer Vertikalebene zumindest in einem gewissen
Ausmaß schwenkbar, um sie von den Materialeinführtrichtern bzw. Aufnahmewannenrändern
des in Förderrichtung F vorlaufenden Waggons
abheben zu können. Hierzu kann eine Seilwinde oder dergleichen vorgesehen
sein.</p>
    <p num="0088">Fig. 3 zeigt eine entsprechende Kette von Förder- und Silo-Waggons 10a
bis 10f jeweils mit einem oberen und einem unteren Aufnahmekasten. Für
die jeweiligen Aufnahmekästen ist das darin aufgenommene bzw. darin
geförderte Schüttgut angedeutet. Der in Förderrichtung F nachlaufend
gezeigte Waggon 10' ist in einem in Förderrichtung F vorderen Bereich wie
die Förder- und Silo-Waggons ausgebildet und weist insbesondere Übergabeförderer
der beschriebenen Art auf. In einem Förderrichtung F hinteren
Bereich weist dieser Waggon Materialübernahmetrichter und Übergabeförderbänder
auf, die über die Übergabeförderer eine Materialzuführung voneinander
unabhängig in die Kette der oberen Aufnahmekästen und in die
Kette der unteren Aufnahmekästen ermöglichen. Der Waggon 10' kann als
Adapter- oder Übergabe-Waggon bezeichnet werden und ermöglicht beispielsweise 
die Materialzuführung aus Förderkübeln von Kübeltransportwaggons
oder aus einem herkömmlichen Förder- und Silo-Waggon mit nur
einem Aufnahmekasten, beispielsweise entsprechend den genannten Patentschriften
DE 32 19 025 C2 und EP 0 096 236 B2 bzw. vom bewährten
Typ MFS 40 (System Plasser - Knape) oder Nachfolgetypen. Gemäß einer
hier besonders interessierenden Anwendung können in die Ketten von
Aufnahmekästen Schüttgutfraktionen zugeführt werden, die von einer
schienengängigen Klassifizier- und Fraktioniereinrichtung, ggf. in Form einer
Sieb- oder Siebungseinrichtung, bereitgestellt werden.</p>
    <p num="0089">In der in Fig. 3 gezeigten Kette wird der Waggon 10d momentan entleert,
indem über seine Übergabeförderer Material an die zugeordneten Aufnahmekästen
des in Förderrichtung F vorlaufenden Waggons 10e übergeben
wird. Die im Waggon 10e gespeicherte Materialmenge bleibt dabei konstant,
da für beide Aufnahmekästen jeweils eine der zugeführten Materialmenge
entsprechende Materialmenge über die Übergabeförderer in die
Aufnahmekästen des Waggons 10f übergeben wird. Die Aufnahmekästen
dieses Waggons speichern keine wesentlichen Materialmengen, da das
aufkommende Material über den Waggon hinweg in Förderrichtung F weitergefördert
wird.</p>
    <p num="0090">Der Waggon 10c enthält zurzeit kein Material und fördert auch kein Material
vom Waggon 10b zum Waggon 10d. Waggon 10b wird zurzeit über
den nur zur Förderung dienenden Waggon 10a mit Material befüllt, welches
dem Adapterwaggon 10' zugeführt wird. Je nach dem, aus welchen Transportmitteln
bzw. Klassifizier- und Fraktioniermitteln dem Adapterwaggon
10' Material bzw. Materialien zugeführt werden, können die Aufnahmekästen
des Waggons 10b simultan oder nacheinander bzw. alternierend mit
Material befüllt werden, beispielsweise Schotter und Sand, um aus der
Kette von Waggons eine Gleisbaustelle versorgen zu können. </p>
    <p num="0091">Zu einem späteren Zeitpunkt kann sich beispielsweise eine solche Situation
ergeben, dass der Waggon 10d und der Waggon 10e im Wesentlichen
geleert sind. Diese Waggons können dann etwa aus dem Waggon 10b
heraus wieder befüllt werden oder es kann die Gleisbaustelle unmittelbar
aus dem Waggon 10b über die Waggons 10e, 10d, 10e und 10f hinweg
mit Materialien versorgt werden. Man kann einen kontinuierlichen Be- und
Entladezyklus implementieren, der ständig für einen hinreichenden Materialvorrat
sorgt, so dass kontinuierlich die benötigten Materialien der Gleisbaustelle
zugeführt werden können.</p>
    <p num="0092">Das hier Gesagte gilt hier in entsprechender Weise für die Abfuhr von
verschiedenen Materialien von einer Gleisbaustelle. In diesem Falle könnte
der Adapterwaggon 10' beispielsweise von einer Gleisbehandlungseinrichtung
her mit Materialien, beispielsweise zwei verschiedenen Aushubmaterialien
(etwa Schottermaterial und Unterbaumaterial) beschickt werden.
Die Förderrichtung F kann in beiden Fällen, also sowohl für die Materialzufuhr
als auch für die Materialabfuhr, der Arbeitsrichtung eines Gleisbehandlungszugs
bzw. einer Gleisbehandlungseinrichtung (d. h. der Fortbewegungsrichtung
einer wandernden Gleisbaustelle) entsprechen.</p>
    <p num="0093">Fig. 4 zeigt ein Beispiel für einen Gleisbehandlungszug wie erwähnt. 80
bezeichnet eine sich in einer Arbeitsrichtung A fortbewegende Gleisbehandlungseinrichtung,
beispielsweise eine sogenannte Planumsverbesserungsmaschine,
die eine Aushubkette 82 aufweist. Ausgehobenes Material (hier
beispielsweise Schotter- und Erdbaustoffe bzw. Unterbaumaterial gemeinsam)
wird über Fördereinrichtungen 84 an einen herkömmlichen Förderund
Silo-Waggon 11 übergeben, der zum Materialabtransport dient und
beispielsweise der in einer der Arbeitsrichtung A entsprechenden Förderrichtung
F nachlaufende Waggon einer Kette gleichartiger Förderwaggons
jeweils mit einem Aufnahmekasten ist. Die Materialabfuhr kann entsprechend
der Lehre der Patentschriften DE 32 19 025 C2 und EP O 096 236
B2 erfolgen. </p>
    <p num="0094">Die Gleisbehandlungseinrichtung 80 wird aus zwei als Zwischenspeicher
dienenden Förder- und Silo-Waggons 10a und 10b der in den Fig. 1 bis 3
gezeigten Art mit zwei verschiedenen Materialien oder Materialfraktionen
bedarfsweise versorgt, und zwar über mehrere Zwischenwaggons 90, 92
hinweg, die aufgeständerte Förderbänder 94 und ggf. eine oder mehrere
Übergabe-Schurren 96, etwa für Schottermaterial, aufweisen. Der Zwischenwaggon
92 weist beim gezeigten Ausführungsbeispiel eine an sich
bekannte Stopfeinrichtung auf. Der Waggon 90 kann als Träger für Antriebseinrichtungen,
Motoren, Hydraulikpumpen, Generatoren usw. dienen.</p>
    <p num="0095">Die als Zwischenspeicher dienenden Waggons 10a und 10b werden über
eine als Siebungswagen bezeichenbare gleisgängige Sieb- oder Siebungseinrichtung
(als bevorzugte Ausgestaltung einer Klassifizier- und Fraktioniereinrichtung)
200 mit den an der Gleisbaustelle benötigten Materialien
wieder aufgefüllt. Die Materialien werden in im Wesentlichen beliebiger
Reihenfolge bzw. in mehr oder weniger stark homogenen Mischungen über
einen Zuführtrichter 202 dem Siebungswagen 200 zugeführt und über
geeignete Fördermittel, insbesondere wenigstens ein Förderband, wenigstens
einem Trennsieb des Siebungswagens zugeführt. Das in Fig. 4 durch
eine symbolhaft dargestellte Siebtrommel 204 repräsentierte Trennsieb
trennt die zugeführten Materialien gemäß wenigstens einer Siebkennlinie
des Trennsiebs in zwei Fraktionen, beispielsweise eine Sandfraktion und
eine Schotterfraktion, von denen die eine in die untere Kette von Aufnahmekästen
und die andere in die obere Kette von Aufnahmekästen der
Waggons 10a und 10b über geeignete Fördermittel und Übergabeförderbänder
zugeführt wird. Selbst wenn momentan homogenes bzw. unvermischtes
Material dem Zuführtrichter 202 eingegeben wird, durchläuft
dieses Material gemäß dem hier gezeigten Ausführungsbeispiel zwingend
das Trennsieb 204. Hierdurch wird hinsichtlich der Herbeischaffung der
benötigten Materialien größte Flexibilität erreicht, ohne dass großer logistischer
Aufwand erforderlich ist. Im Rahmen der Zwischenspeicherkapazität
der Förder- und Silo-Waggons 10a und 10b ist es völlig egal, in welcher 
Reihenfolge bzw. in welchen Mischungsverhältnissen die benötigten Einzelmaterialien
herantransportiert werden, es reicht aus, wenn die herbeigeschafften
Materialien bezogen auf die Zwischenspeicherkapazität der
Waggons 10a und 10b grob dem Materialverbrauchsverhältnis an der
Gleisbehandlungseinrichtung 80 entsprechen. Insgesamt wird erreicht, dass
große Mengen an unterschiedlichen Materialien der Gleisbaustelle zugeführt
werden können, um entsprechende Baufortschritte (etwa erneute Gleisstrecke
pro Stunde) zu ermöglichen.</p>
    <p num="0096">Zur Herbeischaffung der Materialien, ggf. in voneinander ungetrennter und
ggf. miteinander vermischter Form, können herkömmliche Förder- und Silo-Waggons
11a, 11b, 11c und 11d verwendet werden. Eine andere, in Fig.
5 dargestellte Möglichkeit ist, die beiden Ketten aus aneinander angeschlossenen
Aufnahmekästen für - im Bedarfsfall - zwei verschiedene
Materialien bzw. Materialfraktionen über den Siebungswagen 200' mittels
Kübeltransportwaggons 100a, 100b und 100c zu versorgen, die jeweils
eine Mehrzahl von Transportkübeln 102 aufweisen. Zur Entleerung der
Kübel in einen Materialzuführtrichter 202 oder dergleichen des Siebungswaggons
200' können auf an sich bekannte Art und Weise Portalkräne 104
verwendet werden, von denen wenigstens einer entlang der Kette von
Kübeltransportwaggons bewegbar ist. Die Kübel der Waggons können mit
unterschiedlichen Materialien beladen sein, so dass mittels eines Waggons
bzw. mittels einer Kette von aneinander gehängten Waggons gleichzeitig
verschiedene Materialien dem Gleisbehandlungszug zugeführt werden
können. Eine andere Möglichkeit ist, dass in einem jeweiligen Kübel mehrere
verschiedene Materialien, ggf. als Mischung, herbeitransportiert werden.</p>
    <p num="0097">Verwendet man entsprechend Fig. 4 mehrere Förder- und Silo-Waggons mit
jeweils nur einem Aufnahmekasten, so können diese Aufnahmekästen
jeweils mit verschiedenen Materialien gefüllt sein, wobei dann nach Entleerung
beispielsweise des Waggons 11c, der beispielsweise Schotter herbei 
transportiert nat, der dann uber den Siebungswagen 200 beispiels weise in
die untere Kette von Aufnahmekästen der Waggons 10a und 10b übergeben
wurde, nachfolgend über den Waggon 11c aus dem Waggon 11b ein
anderes Material, beispielsweise Sand, über den Siebungswagen 200 der
oberen Kette von Aufnahmekästen der Waggons 10a und 10b zugeführt
wird. Eine andere Möglichkeit ist, dass ein einzelner Waggon, beispielsweise
der Waggon 11d, sowohl Schotter als auch Sand herbeitransportiert
hat, welcher Materialien dann in dem Siebungswagen 200 durch Siebung
mittels dem Trennsieb 204 voneinander getrennt werden.</p>
    <p num="0098">Betreffend die Übergabe von Materialien in die Kette von Aufnahmekästen
mittels des Siebungswaggons 200 bzw. 200' gemäß Fig. 4 und Fig. 5 ist
noch darauf hinzuweisen, dass der Siebungswagen vorteilhaft mit mehreren,
vorliegend mit zwei Übernahmebändern 70 und 72 ausgeführt ist, um
so Material simultan in die obere Kette von Aufnahmekästen und in die
Kette von unteren Aufnahmekästen einspeisen zu können.</p>
    <p num="0099">Es wurde vorstehend erwähnt, das beispielsweise in die obere Kette von
Aufnahmekästen Schotter und in die untere Kette von Aufnahmekästen
Sand (PSS-Material) eingespeist wird. Stattdessen ist es selbstverständlich
auch möglich, den Schotter in die obere Kette von Aufnahmekästen und
den Sand in die untere Kette von Aufnahmekästen einzuspeisen, jedenfalls
dann, wenn - dies ist bevorzugt - die oberen und unteren Aufnahmekästen
jeweils für die Aufnahme aller im Zusammenhang mit Gleisbauarbeiten
benötigten Materialien geeignet sind.</p>
    <p num="0100">Was vorstehend anhand von Förder- und Silo-Waggons im Zusammenhang
mit zwei übereinander angeordneten Aufnahmekästen und einer zur Trennung
von zwei Fraktionen ausgelegten Klassifizier- und Funktioniereinrichtung
erläutert wurde, lässt sich ohne weiteres auf Förder- und Silo-Waggons
mit mehr als zwei Aufnahmekästen, beispielsweise drei Aufnahmekästen,
und eine zur Trennung von mehr als zwei Fraktionen ausgelegte 
Klassifizier- und Fraktioniereinrichtung extrapolieren. Es lassen sich dabei
drei oder mehr unterschiedliche Materialien oder Materialfraktionen voneinander
ungetrennt (ggf. vermischt) und dem Bedarf entsprechend über eine
entsprechende Klassifizier- und Fraktionsiereinrichtung, ggf. Siebungseinrichtung,
der Gleisbaustelle zuführen. Man kann beispielsweise daran
denken, Sand, Schotter einer ersten Körnung und Schotter einer zweiten,
von der ersten Körnung verschiedenen Körnung voneinander ungetrennt,
ggf. simultan, der Klassifizier- und Fraktioniereinrichtung zuführen, die dann
entsprechende Materialfraktionen bereitstellt. Weitere Einsatzmöglichkeiten
werden dem mit Gleisbauarbeiten vertrauten Fachmann ohne großes Nachdenken
sofort einfallen. Der Fachmann wird auch sofort erkennen, dass das
vorstehend anhand von Gleisbauarbeiten Erläuterte ohne weiteres auf
Bauarbeiten im Zusammenhang mit jeder anderen Linienbaustelle, beispielsweise
einer Straßenbaustelle, übertragbar ist.</p>
    <p num="0101">Fig. 6 zeigt eine Ausführungsvariante der Gleisbehandlungseinrichtung 80
mit zwei Aushubketten 82a und 82b. Die Aufnahmekette 82b nimmt
beispielsweise die Schotterbettung auf und die Aufnahmekette 82a nimmt
beispielsweise den Schotterunterbau (etwa Erdbaustoffe) auf. Die von den
Aushubketten aufgenommenen Materialien werden voneinander getrennt
über Fördereinrichtungen 84a bzw. Fördereinrichtungen 84b in einen jeweils
zugeordneten Aufnahmekasten 40g bzw. 42g eines Förder- und Silo-Waggons
10g übergeben, der ein in Arbeitsrichtung bzw. Förderrichtung A
nachlaufender Waggon einer Kette von Waggons entsprechender Bauart
ist. Der somit einer Kette von unteren Aufnahmekästen zugeführte Schotter
und der somit einer Kette von oberen Aufnahmekästen zugeführte Unterbauaushub
kann in einem kontinuierlichen Be- und Entladezyklus beispielsweise
entsprechend Fig. 3 von der Gleisbaustelle abtransportiert werden.
Es ist auch möglich, die Gleisbehandlungseinrichtung 80 mit einer Materialaufbereitungseinrichtung
auszurüsten oder einen gesonderten Materialaufbereitungswaggon,
etwa zwischen der Schienenbehandlungseinrichtung
80 und der Kette von Silo- und Förderwaggons, vorzusehen, um den Aushub 
wenigstens einer der Förderketten nach Fraktionen oder Komponentenmaterialien
zu trennen oder/und aufzuarbeiten und so Material oder Materialien
oder Materialfraktionen zu gewinnen, die an der Gleisbaustelle wiederverwendet
werden können, so dass dementsprechend weniger neues
Material von der Zufuhrseite (Waggons 10a und 10b) zugeführt werden
muss.</p>
    <p num="0102">Mit den im Gleisbehandlungszug angeordneten beiden Aushubketten 82a
und 82b gemäß Fig. 6 kann der gesamte Gleisschotter und der nicht ausreichend
tragfähige Unterbau ausgebaut und in Arbeitsrichtung der Maschine
über eine Förderbandanlage auf gleisfahrbare Transportfahrzeuge, im
Falle der Fig. 6 die zweistöckigen Förder- und Silo-Waggons verladen und
zu einer externen Aufbearbeitungsanlage transportiert oder komplett entsorgt
werden. Um Material-, Transport- und Entsorgungskosten einzusparen,
ist es vorteilhaft, wenn der ausgehobene Schotter in einer schienengängigen
Schotteraufarbeitungseinrichtung des Gleisbehandlungszugs
beispielsweise durch Absieben und Nachbrechen so weit aufgearbeitet
wird, dass er je nach Verschmutzungsgrad für den Wiedereinbau in das
Gleis geeignet ist und dementsprechend als Einbau-Material an einem
entsprechenden Abschnitt des Gleisbehandlungszugs bereitgestellt wird.
Bei stark verschmutztem Schotter, insbesondere Schotter mit lehmhaltigen
Verschmutzungen, ergibt sich aber das Problem, dass stark bindiges Material
am Schotter verbleibt, wobei sich Lehmbestandteile sowohl bei der
Förderung als auch auf Siebanordnungen zu Lehmbollen (schotterähnlichen
Kugeln) formen, die nicht abgesiebt werden können und damit die Aufarbeitung
des Schotters in Frage stellen. Die Aufarbeitung des Schotters
wird ferner durch fest an den Schotterkörnern anhaftende lehmartige und
sonstige Verschmutzungen in Frage gestellt. Eine Lösung bietet hierzu die
Integration einer Lehm-Ausscheidungseinrichtung sowie einer Schotter-Wascheinrichtung
in den Gleisbehandlungszug. Die Lehm-Ausscheidungseinrichtung
soll insbesondere dazu dienen, die erwähnten Lehmbollen aus
dem Schotter zu entfernen. Die Wascheinrichtung dient dazu, am Schotter 
anhaftende Verschmutzungsbestandteile, beispielsweise anhaftender Lehm
oder anhaftende Feinbestandteile, vom Schotter abzulösen.</p>
    <p num="0103">Bei besonders starker Verunreinigung des Schotters durch Lehm kann es
allerdings sein, dass man auf eine Wiederaufarbeitung des Schotters wegen
zu hohem Zeitaufwand und eventuell nicht hinreichender Qualitätsergebnisse
verzichtet und den ausgehobenen Schotter an der Recyclinganlage
einschließlich der Lehm-Ausscheidungseinrichtung und der Wascheinrichtung
vorbeiführt und einer externen Aufarbeitung bzw. der Deponierung
zuführt. Eine externe Aufarbeitung ist insoweit vorteilhaft, als dass wiederverwendbare
Stoffe vom verschmutzten Schotter getrennt werden können
und damit (durch Reduzierung des Volumens des zu deponierenden Materials)
die Deponiekosten gesenkt werden.</p>
    <p num="0104">Wie anhand den Fig. 4 und 5 erläutert, kann man zur Sicherstellung einer
einer hohen Arbeitsleistung entsprechenden Materialversorgung Materialien
im gemischten Zustand herantransportieren. Die Materialversorgung mit
beispielsweise zwei verschiedenen Baustoffen (etwa Planumskies [PSS]
und Schotter) kann hierdurch vereinfacht werden und es werden Stoffwechselprobleme
vermieden. Die Trennung der Stoffe erfolgt über ein
zwischen der Stoffversorgungsseite und dem Materialeinbauabschnitt des
Gleisbehandlungszugs zwischengeschaltetes Neustoff-Trennmodul, etwa
die gleisgängigen Trennsiebe 204 bzw. 204' gemäß Fig. 4 und 5.</p>
    <p num="0105">Nach der Trennung im Neustoff-Trennmodul können dem Schotter aber
noch Feinbestandteile, insbesondere sandige Feinbestandteile, anhaften,
die möglicherweise unerwünscht sind, beispielsweise weil sie in ihrer
Gesamtmenge den technischen Lieferbedingungen eines Auftraggebers für
Schotter widersprechen. Eine Lösung bietet hier eine dem Neustoff-Trennmodul
nachgeschaltete Wasch-Einrichtung, die vorzugsweise als gleisfahrbares
Modul ausgeführt ist. </p>
    <p num="0106">Anhand den Fig. 7a und 7b wird im Folgenden ein Beispiel für einen erfindungsgemäßen
Gleisbehandlungszug gegeben, der auf der Neumaterial-Zuführseite
eines Materialeinbauabschnitts eine einer Neustoff-Trennanordnung
nachgeschaltete Schotterwaschanordnung aufweist und auf der
Materialabfuhr- und Wiederaufarbeitungsseite eines Materialaushubabschnitts
des Gleisbehandlungszugs eine einer Schotter-Aufbereitungsanordnung
nachgeschaltete Lehm-Ausscheidungseinrichtung und eine dieser
nachgeschaltete Schotter-Wascheinrichtung aufweist.</p>
    <p num="0107">Der in Fig. 7 gezeigte Gleisbehandlungszug weist folgende Waggons,
Module bzw. Einheiten auf: Wenigstens ein der Abfuhr von Unterbaumaterialien
oder Bettungsrückständen zur Entsorgung bzw. Wiederaufarbeitung
dienender Silo- und Förder-Waggon A (beispielsweise entsprechend den
aus den Schriften DE 32 19 025 C2 und EP 0 096 236 B2 bekannten
Waggons); soweit erforderlich, wenigstens eine Antriebseinheit (wenigstens
ein Antriebswagen) B mit hydraulischer Versorgung für weitere Module
bzw. Einheiten des Gleisbehandlungszugs, insbesondere des Siebwagens,
der Aushubketten und der Übergabeförderbänder, insbesondere auch
der Übergabeförderbänder für Abraum zum Waggon A; ein Siebwagen C
mit einer Brecheranlage, der ein Vorsieb (beispielsweise Doppeldeckersieb)
mit Verstelleinrichtung zur Direktverladung (Bypass) bei Überschuss oder
Schotterverschmutzung, einen Brecher zum Anspitzen des Schotters, und
ein Nachsieb (beispielsweise ein Eindeckersieb) zum Aussieben von Unterkörnung
aufweist; eine gleisgängige Schotterwaschanlage (Schotterwaschmodul
oder Schotterwaschwagen) D mit einer Anlage zum Entfernen von
Lehmbollen (nach Bedarf zuschaltbar), einem Hochdruck-Intensivbebrausungsreiniger
(hier Zyklonreiniger genannt), einem Hochdruckwaschsieb,
einer Wasseraufbereitungsanlage zur Wiederverwendung des Wassers in
der Waschanlage oder/und zum Anfeuchten von zum Einbauen bestimmten
PSS-Materials bzw. von Altschotter; eine gleisgängige Aushub- und Einbaumaschine
E mit einer Aushubkette für den Altschotter (die Gleisbettung
eines bestehenden Gleises) und einer Aushubkette für den Gleisunterbau 
des Gleises sowie Einbaueinrichtungen für den Wiederaufbau des Unterbaus
bzw. des Schotter-Gleisbetts aus Neu-Material bzw. wiederaufgearbeitetem
Alt-Material; ein Materialversorgungs- und Stopfmodul F mit
Übergabeförderbändern und Material-Einwurftrichtern und wenigstens einer
Stopfeinrichtung; ein Trennsieb- und Schotterwaschmodul G mit wenigstens
einem Trennsieb zum Trennen gemischt angeliefertem Schotter- und
PSS-Materials und einer Schotterwaschanlage zum Abwaschen von an den
Schotterkörnern nach der Trennung anhaftenden sandigen Verunreinigungen;
und wenigstens einen der Materialzuführung von PSS-Material (Planumskies)
und Neuschotter dienenden Förder- und Silo-Waggons H, beispielsweise
entsprechend den aus den Schriften DE 32 19 025 C2 und EP
0 096 236 B2 bekannten Waggons, wobei es aufgrund der Siebanlage des
Moduls G an sich egal ist, ob das Material in getrennten Fraktionen oder als
Kies-Schotter-Gemisch angeliefert wird. Vorliegend sind dem Trennsiebund
Waschmodul G allerdings keine Förder- und Silo-Waggons entsprechend
den Waggons 10a und 10b gemäß Fig. 4 nachgeschaltet, so dass
die Zwischenspeicherkapazität für voneinander schon getrennte Materialien
relativ klein ist. Aus diesem Grunde sollte das Material als Materialmischung
angeliefert werden, deren Mischverhältnis dem Bedarfsverhältnis an
Neumaterialien beim Materialeinbau am Modul E entspricht.</p>
    <p num="0108">Es sollte erwähnt werden, dass es sich bei der Darstellung der Fig. 7 weitgehend
um eine schematische Darstellung handelt. Beispielsweise könnte
der die Altschotter-Aushubkette 82b umfassende Abschnitt des Moduls E
in Arbeitsrichtung A für eine problemlose Schotterförderung in Arbeitsrichtung
zu verlängern sein. Wie im Folgenden noch näher erläutert, wird
der Altschotter über in einem oberen Bereich des Zugs verlaufende Förderbänder
in Arbeitsrichtung nach vorne befördert, wofür der Schotter entsprechend
vertikal anzuheben ist. Hierzu könnte es zweckmäßig sein, die
Förderbänder des Hauptaushubbands im Gelenkteil zwischen D und E tiefer
zu legen. Die Übergabebänder für den Schotter verlaufen durch das obere
Gelenkteil zwischen D und E. </p>
    <p num="0109">Die Module, Einheiten bzw. Waggons A, B, C und D dienen zur Aushubabförderung
und zum Recycling von Schotter und können gemeinsam als
Aushubabförderungs- und Recyclinganlage angesprochen werden. Diese
Anlage kann im Prinzip in Verbindung mit beliebigen Planumsverbesserungs-
und Schotterreinigungsmaschinen verwendet werden.</p>
    <p num="0110">Die Altschotter- und Unterbau-Aushubmaschine E kann im Prinzip von
beliebiger Bauart sein, insbesondere hinsichtlich der Ausbildung der Aushubeinrichtungen
(Aushubketten) und der Planumsschutzschicht- und Schotter-Einbaueinrichtung.
Die Unterbau-Aushubkette 82a kann vorzugsweise
auch zum Ausheben von Schotter verwendet werden, so dass die Aushubketten
82b und 82b für eine besonders große Arbeitsleistung parallel
eingesetzt werden können, wenn nur der Schotter zu erneuern bzw. zu
reinigen ist, der Unterbau des Gleises aber nicht erneuert wird.</p>
    <p num="0111">Das Stopf- und Neumaterial-Übergabemodul F kann mit wenigstens einem
Schotter-Silo und wenigstens einem PSS-Material-Silo ausgeführt sein,
wobei die Silos ggf. durch einen entsprechend groß dimensioniertem Schotter-Einwurftrichter
und einen entsprechend groß dimensionierten PSS-Material-Einwurftrichter
gebildet sein können (PSS = Planumsschutzschicht).</p>
    <p num="0112">Im Folgenden wird der Materialfluss für Neu-Material und Alt-Material
erläutert, wobei von einem Einsatz des Gleisbehandlungszugs als Planumsverbesserungszug
(es werden der Schotter und der Unterbau eines Gleises
erneuert) ausgegangen wird. Von der Altschotter-Aushubkette 82b (sowie
ggf. von der Aushubkette 82a unter Vermittlung eines die Verbindung zu
den Schotter-Förderbändern 84b herstellenden Übergabeförderers) wird der
Altschotter über Schotter-Förderbänder 84b-1, 84b-2, 84b-3 in eine Schotter-Siebanlage
300 (beispielsweise für Schotter 24/60) zugeführt, die
beispielsweise ein Zweidecker-Sieb (vorzugsweise der Fingersieb-Bauart)
aufweist. Siebrückstände werden über Förderbänder 302 und 304 dem 
wenigstens einen Waggon A (entspricht dem Waggon 11 der Fig. 4) zugeführt,
zusammen mit dem abgeführten Abraum (vor allem Unterbau-Altmaterial),
wie noch erläutert wird. Am Ende des Förderbands 84b-3 ist
eine Bypass-Förderanordnung vorgesehen, die es ermöglicht, den Altschotter
nicht der Siebanlage 300, sondern über die Förderbänder 304 dem
Abraum und damit dem Waggon A zuzuführen, wenn die Wiederaufarbeitung
des Schotters aufgrund zu starker Verschmutzung oder Beschädigung
nicht sinnvoll oder nicht möglich ist.</p>
    <p num="0113">Das ausgehobene Unterbau-Material wird von der Aushubkette 82a über
Förderbänder 84a-1, 84a-2, 84a-3, 84a-4 den zum Waggon A führenden
Abraum-Förderbändern 304 zugeführt.</p>
    <p num="0114">Von der Siebanlage 300 führt ein Förderband 306 zu einer Schotter-Nachbrechanlage
308. Der gebrochene Schotter wird über ein Förderband 310
einer Nachsiebungs-Anlage 312 (beispielsweise für Schotter 24/60) zugeführt,
in der Unterkörnungen, insbesondere durch das Nachbrechen im
Brecher 308 entstandene Unterkörnungen, ausgesiebt werden. Die Siebrückstände
(Unterkörnungen bzw. Nachsiebrückstände) werden über Förderbänder
314, ggf. umfassend die Förderbänder 302, den Abraum-Förderbändern
304 und damit dem Abraum-Waggon A zugeführt.</p>
    <p num="0115">Der einer Soll-Körnung entsprechende, also der von der Siebanlage 312
(beispielsweise als Eindecker-Sieb ausgeführt) nicht ausgesiebte Schotter
wird über Förderbänder 316 einer Lehmbollen-Ausscheidungseinrichtung
320 zugeführt, die auch als Lehmtoner bezeichnet wird. Der Lehmtoner
weist wenigstens eine Stachelwalze auf, die mit einer oder mehreren
(beispielsweise zwei) zugeordneten Gummiwalzen oder Schaumgummiwalzen
zusammenwirkt und Lehmbollen aus dem Schotter ausscheidet, und
zwar auch Lehmbollen, die eine der Sollkörnung des Schotters entsprechende
Größe haben und damit durch Sieben nicht ausgeschieden werden
können. Die Lehmbollen werden von den Stacheln der Stachelwalze aufgespiest, 
vom Schotter entfernt und dann von der Stachelwalze abgestreift.
Es kann ein Bypass vorgesehen sein, der es ermöglicht, den Schotter am
Lehmtoner vorbeizuführen, etwa wenn der Schotter nicht oder nur gering
verlehmt ist.</p>
    <p num="0116">Der von den Lehmbollen befreite Schotter wird einem sogenannten Zyklonwäscher
322 zugeführt, in dem der Schotter in einer Fallstrecke von unten
intensiv mit rotierenden Hochdruck-Wasserstrahlen bebraust wird, um
starke Verschmutzungen zu entfernen. Durch Verwirbelungen wird Grobschmutz
wirkungsvoll von den Schotterkörnern gelöst. Der Schotter fällt
beispielsweise auf eine rotierende, Hochdruckdüsen aufweisende Scheibe,
und wird dann fliehkraftbedingt nach radial außen geschleudert. Es kann
ein Bypass vorgesehen sein, der es ermöglicht, den Schotter am Zyklonwäscher
vorbeizuführen, wenn der Schotter weniger stark verschmutzt ist.
Die Anordnung kann derart sein, dass ein den Lehmtoner 320 und den
Zyklonwäscher 322 gemeinsam umgehender Bypass vorgesehen ist.</p>
    <p num="0117">Der Schotter, ggf. nach Passieren des Lehmtoners 320 oder/und des Zyklonwäschers
322, wird dann auf ein Hochdruck-Waschsieb 326 gegeben,
auf dem der Schotter unter Rüttel- oder Schwingbewegungen des Waschsiebs
gefördert und von unten und oben intensiv mit Wasser bebraust wird.</p>
    <p num="0118">Im Bereich des Hochdruck-Waschsiebs 326 sind im Modul D ferner ein
Waschwasser-Absetzbecken mit einer Entwässerungsrinne sowie (bei 330)
ein Wassertank und eine Waschwasseraufbereitungsanlage vorgesehen.
Die Wasseraufbereitung ist vorzugsweise wie folgt: Das vom Zyklonwäscher
322 bzw. vom Hochdruck-Waschsieb 326 abgeführte Abwasser wird
in das Waschwasser-Absetzbecken gegeben, so dass Festbestandteile,
insbesondere Schlamm, sich absetzen können. In einem oberen Niveaubereich
des im Absetzbecken enthaltenen Waschwassers wird Wasser entnommen
und dem Wassertank oder/und der Waschwasseraufbereitung
zugeführt. Über eine in das Absetzbecken integrierte Entwässerungsrinne 
wird Schlamm einer Schlammzentrifuge 324 zugeführt, um den Schlamm
aus dem Wasser auszuscheiden. Das vom Schlamm befreite Wasser wird
von der Schlammzentrifuge dem Wassertank oder/und der Waschwasseraufbereitung
zugeführt. Vorzugsweise sind ein eigener Frischwasser-Tank
und ein eigener Brauchwasser-Tank vorgesehen. Von dem Brauchwassertank
oder/und direkt von der Waschwasseraufbereitung können Leitungen
in den Bereich der Schotter-Aushubkette 82b bzw. der Unterbau-Aushubkette
82a geführt sein, um zur Vermeidung von Staubentwicklung den
Altschotter vor dem Ausheben bewässern zu können. Ferner können Leitungen
in den Bereich des Planumsschutzschicht-Einbauteils des Moduls E
geführt sein, um PSS-Material für den Einbau anfeuchten zu können.</p>
    <p num="0119">Der wieder aufgearbeitete und im Modul D wenigstens einer Wasch- bzw.
Abwaschbehandlung unterzogene Altschotter, im Folgenden auch Recycling-Schotter
genannt, wird über Förderbänder 332-1, 332-2, 332-3,
332-4 und 332-5 einem Schotter-Einwurftrichter 334 zugeführt, der gleichzeitig
als Schottersilo dient. Die Schotter-Einbaueinrichtung des Einbauteils
des Moduls E bezieht aus diesem Einwurftrichter bedarfsweise sowohl Recyclingschotter
als auch Neuschotter.</p>
    <p num="0120">Die Versorgung mit Neu-Material erfolgt auf die folgende Weise. Das aus
dem wenigstens einen Waggon H (entspricht dem Waggon 11d der Fig. 4)
abgezogene Material, in der Regel eine Mischung aus Neuschotter und
Planumskies (PSS-Material) wird über einen Übergabeförderer 340 in eine
Siebanlage 204" (beispielsweise für Schotter 24/60) gegeben, die beispielsweise
mit wenigstens einem Fingersieb ausgeführt ist. Das durch die
Siebanlage als Siebrückstand hindurchgehende PSS-Material wird über
Förder- bzw. Übergabebänder 342-1, 342-2 und 342-3 in einen PSS-Material-Einwurftrichter
344 gegeben, der ggf. ebenfalls Silofunktion erfüllt. Die
Planumsschutzschicht-Einbaueinrichtung des Moduls E bezieht bedarfsweise
PSS-Materials aus diesem Einwurftrichter. </p>
    <p num="0121">Der durch die Siebanlage 204" vom PSS-Material abgesiebte Schotter wird
über ein Förderband 346 in eine Schotterwaschanlage 350 des Moduls G
zugeführt, die beispielsweise ein Hochdruck-Waschsieb entsprechend dem
Waschsieb 326 aufweist. Das Modul G ist ferner mit wenigstens einem
Wassertank, einem Waschwasser-Absetzbecken, einer Entwässerungsrinne,
einer Schlammzentrifuge und einer Waschwasseraufbereitung ausgeführt.
Eine Intensivvorwäsche vermittels eines Zyklonwäschers oder dergleichen
wird für das Schotter-Neumaterial in der Regel nicht erforderlich
sein. Das Modul kann hinsichtlich der Schotterwaschanlage und den dieser
zugeordneten Zusatz-Einrichtungen aber wie das Modul D ausgeführt sein.</p>
    <p num="0122">Der gewaschene Schotter wird über Förderbänder 352-1 und 352-2 dem
Schotter-Einwurftrichter 334 zugeführt.</p>
    <p num="0123">Man kann auch einen eigenen Schotter-Einwurftrichter für den Recycling-Schotter
und einen eigenen Einwurftrichter für den Neuschotter vorsehen,
beispielsweise wenn man Recycling-Schotter und Neuschotter in einem
gewissen Mischungsverhältnis einbauen möchte.</p>
    <p num="0124">Möchte man die durch zwei Schotterwaschanlagen, nämlich eine Recycling-Schotter-Waschanlage
und einen Neuschotter-Waschanlage bedingten
Investition- und Unterhaltkosten vermeiden, so kann man den Gleisbehandlungszug
auch mit nur einer einzigen Schotterwaschanlage ausführen.
Dieser Schotterwaschanlage wird dann durch entsprechende Förderbänder
sowohl der wiederaufgearbeitete, ggf. von Lehmbollen befreite Altschotter
als auch der Neuschotter zugeführt. Hierzu wäre es besonders zweckmäßig,
die Schotterwaschanlage in das Modul E, vorzugsweise im Bereich des
bzw. der Schotter-Einwurftrichter, zu integrieren. Möchte man mit einer
herkömmlichen Aushub- und Einbaumaschine E auskommen, so könnte
man beispielsweise daran denken, über eine geständerte Förderbandanordnung
den Neuschotter zuerst in Arbeitsrichtung nach vorne über das
Modul E zur Wascheinrichtung 322, 326 des Moduls D zuzuführen, wo er 
gemeinsam mit dem wieder aufgearbeiteten Altschotter gewaschen bzw.
abgewaschen wird. Durch entsprechende Silos kann man dafür sorgen,
dass der Wascheinrichtung Altschotter und Neuschotter in einem gewissen
Mischungsverhältnis zugeführt wird.</p>
    <p num="0125">Betreffend die Waschanlage 350 sollte noch erwähnt werden, dass man
auch einen Bypass zur Umgehung der Waschanlage vorsehen kann, so
dass im Fall einer Anlieferung von sortenreinem, nicht mit PSS-Material
vermischtem Schotter ggf. auf eine Waschbehandlung verzichtet werden
kann. Betreffend den in den Waschanlagen 350 und 322, 326 anfallenden
Schlamm kann vorgesehen sein, dass dieser dem PSS-Neumaterial zugeführt
wird, um mit diesem eingebaut zu werden. Die Waschwasseraufbereitung
kann vermieden werden oder der Aufwand für die Waschwasseraufbereitung
kann zumindest klein gehalten werden, wenn man benutztes
Waschwasser zur Anfeuchtung des einzubauenden Unterbaumaterials bzw.
zur Anfeuchtung des auszuhebenden bzw. ausgehobenen Schotters verwendet.
Im Gleisbehandlungszug mitgeführtes Frischwasser wird dann
vorrangig für das Waschen des Schotters, nicht aber für die Anfeuchtung
des Unterbaumaterials bzw. des Schotters verwendet.</p>
    <p num="0126">Fig. 8 zeigt eine Ausführungsvariante des Gleisbehandlungszugs betreffend
die Schotteraufarbeitung. Der entsprechend dem Ausführungsbeispiel der
Fig. 7 in Arbeitsrichtung, also gemäß Fig. 8 von rechts nach links, über die
in Fig. 8 gezeigten Aggregate hinweg transportierte Altschotter wird einer
ersten Siebanlage 400 zugeführt, die vorliegend als Doppeldecker-Sieb
ausgeführt ist. In der Siebanlage werden eine größere Körnung, etwa die
Körnung 35 bis 60, und eine kleinere Körnung, etwa die Körnung 35 bis
20, voneinander getrennt. Von 100 % zugeführtem Schotter werden dabei,
je nach Qualität des Altschotters, beispielsweise 25 bis 30 % Siebrückstände
(Abraum) über ein Förderband 402 in Arbeitsrichtung A zur Entsorgung
abtransportiert. Die größere Körnung (beispielsweise 70 % der Schotter-Restmenge)
wird zuerst einer Lehmausscheidungsanlage 420 (auch als 
Lehmtoner bezeichenbar) und von dieser einer Brechanlage 408 zugeführt.
Die entsprechenden Förderbänder sind mit 404 und 406 bezeichnet. Für
den Fall, dass der Schotter nicht oder nur geringfügig mit Lehm verschmutzt
ist, kann die Schotterfraktion mit der größeren Körnung über ein
Förderband 405 (Bypass, in Fig. 8 gestrichelt dargestellt) am Lehmtoner
420 vorbei dem Förderband 406 und damit der Brechanlage 408 zugeführt
werden.</p>
    <p num="0127">Die nach der Siebanlage 400 vorliegende Schotterfraktion mit der kleineren
Körnung wird über ein Förderband 410 am Lehmtoner 420 und an der
Brechanlage 408 vorbei geführt. Auf dieses Förderband 410 wird auch der
im Brecher 408 behandelte Schotter zugeführt, die beiden Fraktionen (die
nachgebrochene Schotterfraktion mit der größeren Körnung und die Schotterfraktion
mit der kleineren Körnung) werden also wieder zusammengeführt.
Aus dem Brecher 408 wird typischerweise eine gewisse Menge an
Rückständen (Abraum) abgeführt (beispielsweise 5 % der zugeführten
Schottermenge), vorliegend auf das Förderband 402. Auch vom Lehmtoner
420 ausgeschiedener Lehm (insbesondere Lehmbollen) werden beim vorliegenden
Ausführungsbeispiel auf das Abraum-Förderband 402 gegeben.</p>
    <p num="0128">Die wieder zusammengeführten Fraktionen werden anschließend über ein
Förderband 411 einer Nachsiebungsanlage 412 zugeführt, um Feinbestandteile
abzusieben. Bei den Feinbestandteilen handelt es sich vor allem auch
um durch das Nachbrechen entstandene Bestandteile, insbesondere Absplitterungen.</p>
    <p num="0129">Bei der Nachsiebanlage 412 handelt es sich vorzugsweise um ein Zweideckersieb
mit zwei verschiedenen Maschenweiten. Die auf den Sieben
verbleibenden Fraktionen werden aber nach dem Sieben wieder zusammengeführt,
um dann - im Regelfall - gemeinsam über eine Fördereinrichtung
414 einer Waschanlage 426 zugeführt zu werden. Die Verwendung von 
zwei Siebdecks, ggf. auch mehr Siebdecks, in der Nachsiebanlage 412
ermöglicht eine größere Verarbeitungskapazität der Siebanlage.</p>
    <p num="0130">Es kommt sowohl für die Siebanlage 412 als auch für die Siebanlage 400
in Betracht, mehr Siebdecks vorzusehen, je nach Kapazitätsanforderungen.
Beispielsweise könnte man das obere Siebdeck der Siebanlage 400, das im
Beispielsfall die Körnung 35 bis 60 aussiebt, durch zwei Siebe für die
Körnungen 60 bis 55 und 55 bis 35 ersetzen, deren ausgesiebte Fraktionen
aber anschließend wieder zur im Regelfall dem Toner 420 und dem Brecher
408 zuzuführenden Schotterfraktion zusammengeführt werden. Entsprechendes
gilt für das untere Siebdeck, das im Beispielsfall die Körnung 35
bis 20 aussiebt. Es fällt jeweils eine durch ein oberes Sieb durchfallende
Körnung auf ein tiefer liegendes Sieb, bis auf das unterste Sieb, durch das
der abzuführende Abraum fällt. Im Falle der Siebanlage 412 werden ebenfalls
die Siebrückstände (Abraum) über das Förderband 402 in Arbeitsrichtung
A abtransportiert.</p>
    <p num="0131">Wie schon erwähnt, wird die nach der Siebanlage 412 verbleibende Schotterfraktion
im Regelfall der Waschanlage 426 zugeführt, um Fein- und
Feinstbestandteile des Schotters abzuwaschen und damit einen Schotter
quasi mit Neuschotterqualität bereitzustellen. An die Waschanlage 426
können sich noch weitere Waschaggregate anschließen.</p>
    <p num="0132">Es kann vorgesehen sein, dass für guten Altschotter (insbesondere sauberen
Altschotter) die betreffende Schotterfraktion vermittels entsprechender
Bypass-Förderbänder (in Fig. 8 gestrichelt dargestellt) am Lehmtoner 420
oder/und am Brecher 408 oder/und an der Nachsiebanlage 412 oder/und an
der Waschanlage 426 vorbeigeführt wird. Die in Fig. 8 dargestellte Schotteraufbereitungsanordnung
kann deshalb optimal auf die jeweiligen Bodenund
Schotterverhältnisse eingestellt werden, und es ist eine optimale
Anpassung an unterschiedliche Arbeitssituationen möglich, beispielsweise
Planumsverbesserung einerseits und Bettungserneuerung andererseits. </p>
    <p num="0133">Vorteile der in Fig. 8 gezeigten Anordnung sind insbesondere eine höhere
Leistung des Lehmtoners 420 und des Brechers 408, da diesen nur die
Schotterfraktion mit der größeren Körnung zugeführt wird. Nur diese Schotterfraktion
braucht im Normalfall nachgebrochen werden, um die Schottersteine
scharfkantiger zu machen. Da sich der Lehm in der Siebanlage 400
in der Regel zu Lehmbollen mit einer Größe etwa entsprechend der größeren
Schotterfraktion zusammenrollt, wird der Lehm in erster Linie in der
Schotterfraktion mit der größeren Körnung enthalten sein, so dass es in der
Regel ausreicht, nur diese Schotterfraktion der Lehmausscheidungsbehandlung
zu unterziehen.</p>
    <p num="0134">Da die Brecheranlage 408 und der Lehmtoner 420 nur die größere Fraktion
zugeführt bekommen, lassen sich diese Anlagen besser im Hinblick auf ein
optimales Lehmausscheidungs- bzw. Brechergebnis einstellen, und es
ergibt sich ein geringerer Verschleiß und damit eine höhere Standzeit.
Insgesamt kann mehr Schotter pro Zeiteinheit aufbereitet werden. Auch die
Verluste an Schotter sind reduziert, da die Schotterfraktion mit der kleineren
Körnung nicht gebrochen wird, also keine Verluste an dieser Körnung
auftreten.</p>
    <p num="0135">Fig. 9 zeigt in den Teilfiguren 9a) und 9b) schematisch weitere Ausführungsbeispiele
des Gleisbehandlungszugs. 440 bezeichnet einen Frischwasserwagen.
442 bezeichnet einen Antriebswagen. 444 bezeichnet einen
Wasseraufbereitungswagen. 446 bezeichnet einen Siebungs- und Waschwagen.
448 bezeichnet einen gleisgängigen Drallbrecher und 450 bezeichnet
ein gleisgängiges Vorsieb, die ggf. jeweils auf einem eigenen oder auf
einem gemeinsamen Wagen angeordnet sein können. 452 bezeichnet eine
gleisgängige Aushub- und PSS-Einbaueinrichtung. 454 bezeichnet ein
Stopfteil, das ebenfalls der Einrichtung 452 zugehörig sein kann. 456
bezeichnet ein Antriebsmodul. 458 bezeichnet einen Übergabewagen, der
Neumaterialien in Empfang nimmt. </p>
    <p num="0136">Aus der aus der Figur ersichtlichen Anordnung der verschiedenen Komponenten
des Gleisbehandlungszugs relativ zueinander und in Bezug auf die
Arbeitsrichtung A ergibt sich der Verlauf von die verschiedenen Materialien
und Materialfraktionen transportierenden Förderbändern. So wird der ausgehobene
Altschotter in Arbeitsrichtung A zuerst der Siebanlage 450 und
dann über den Drallbrecher 448 der Sieb- und Wascheinrichtung 446
zugeführt. Von dieser wird der aufbereitete Schotter dann entgegen der
Arbeitsrichtung der Schottereinbaustelle im Bereich der Einrichtung 452
zugeführt.</p>
    <p num="0137">Ein Unterschied zwischen den beiden Gleisbehandlungszügen der Fig. 9a)
und 9b) liegt in der Anordnung des Frischwasserwagens 440. Gemäß Fig.
9a) wird das Frischwasser 440 über eine Frischwasserleitung 460 dem
Waschwagen 446 zugeführt, und zwar entgegen der Arbeitsrichtung A.
Verunreinigtes Waschwasser wird über eine Leitung 462 in Arbeitsrichtung
A dem Wasseraufbereitungswagen 444 zugeführt. Von dem Wasseraufbereitungswagen
444 wird gereinigtes Brauchwasser über eine Leitung 464
der PSS-Material-Einbaustelle bzw. PSS-Material-Einbaueinrichtung im
Bereich des Moduls 452 zugeführt, um das PSS-Material bedarfsweise
anzufeuchten. Ferner kann über eine von der Leitung 464 abzweigende
Leitung 465 gereinigtes Brauchwasser dem Waschmodul 446 zugeführt
werden, um Frischwasser zu ersetzen. Beispielsweise kann vorgesehen
sein, dass der zu waschende Schotter zuerst mehrere Brauchwasser verbrausende
Düsenreihen und dann mehrere Frischwasser verbrausende
Düsenreihen passiert, beispielsweise drei Brauchwasser-Düsenreihen und
dann drei Frischwasser-Düsenreihen. Durch das Brauchwasser wird gewissermaßen
eine "Vorwäsche" und das Frischwasser gewissermaßen eine
"Hauptwäsche" erzielt.</p>
    <p num="0138">Von dem Wasseraufbereitungsmodul 444 kann Brauchwasser ferner über
eine Leitung 466 dem Modul 452 zugeführt werden, um dort auf den noch 
nicht ausgehobenen Altschotter bzw. das Planum versprüht zu werden, um
Staubemissionen beim Ausheben zu vermeiden bzw. zu reduzieren.</p>
    <p num="0139">Nasse Rückstände, insbesondere Schlamm, werden über Fördereinrichtungen,
ggf. Leitungen 468, 469 und 470 von den Modulen 444 und 446 in
Arbeitsrichtung A abtransportiert, um, ggf. zusammen mit anderen Rückständen,
entsorgt zu werden.</p>
    <p num="0140">Gemäß Fig. 9a) ist der Frischwasserwaggon 440 in Arbeitsrichtung A vor
dem Antriebswagen 442 angeordnet, so dass von der Materialabfuhrseite
(Entsorgungsseite) der Frischwasservorrat aufgefüllt werden kann. Gemäß
Fig. 9b) ist der Frischwasserwaggon 440 auf der Neumaterial-Zuführseite
angeordnet, so dass von dieser Seite her Nachschub an Frischwasser dem
Waggon zugeführt werden kann. Bei dieser Anordnung des Frischwasserwaggons
wird das Frischwasser über eine Leitung 460' in Arbeitsrichtung
A dem Waschmodul 446 zugeführt, wobei in Fig. 9b) auch die Möglichkeit
aufgezeigt ist, dass Frischwasser aus der Leitung 460' zur Anfeuchtung
des PSS-Materials dem Modul 452 zugeführt wird.</p>
    <p num="0141">Fig. 10 zeigt beispielhaft zwei Ausführungsmöglichkeiten für den Wasseraufbereitungswagen
444 hinsichtlich der Anordnung von zwei so genannten
Schrägklärern 500a und 500b. Entsprechend der in Fig. 9 gezeigten
Konfiguration des Gleisbehandlungszugs wird den Schrägförderern 500a
und 500b über Leitungen 462 in Arbeitsrichtung A Schmutzwasser zugeführt,
das vor dem Eintritt in die Klärer mit Ausflockungsmittel versetzt
wird, beispielsweise mittels einer Dosiereinrichtung 502, die in das Leitungssystem
462 einbezogen ist. Das mit dem Ausflockungsmittel versetzte
Schmutzwasser tritt in schräg verlaufende Röhren in einem Wasserbecken
des jeweiligen Schrägklärers ein. In den in Fig. 10 schematisch
angedeuteten Röhren kommt es zur Ausflockung der Schmutzbestandteile.
Das ausgeflockte Material setzt sich auf einem Boden bzw. einer dort
befindlichen Fördereinrichtung 504a bzw. 504b ab und wird dann aus 
einem Auslass 506a bzw. 506b abgegeben, beispielsweise in einen Zulauftrichter
508a bzw. 508b bzw. 508 einer zum Pumpen von Schlamm und
dergleichen geeigneten Pumpe, die in Fig. 10 selbst nicht dargestellt ist.
Das ausgeflockte Material wird dann über eine Leitung 468 in Arbeitsrichtung
A zur Entsorgung abgeführt.</p>
    <p num="0142">Geklärtes Brauchwasser wird aus den Schrägklärern in einem oberen Bereich
des Wasserbeckens abgezogen und über Leitungen 464, 466 entgegen
der Arbeitsrichtung A zur weiteren Verwendung zugeführt.</p>
    <p num="0143">Fig. 11 zeigt eine alternative Anordnung der Komponenten 400, 420, 408,
412 und 426 in Bezug auf die Arbeitsrichtung A, nämlich entsprechend der
Ausführung des Gleisbehandlungszugs gemäß Fig. 9. Ansonsten entspricht
das Ausführungsbeispiel der Fig. 11 dem Ausführungsbeispiel der Fig. 8.</p>
    <p num="0144">Ein beispielsweise den Wasseraufbereitungswaggon 444 aufweisender
Gleisbehandlungszug wird sich bei der Gleisbehandlung bevorzugt kontinuierlich
in Arbeitsrichtung A bewegen. Es kann dann aufgrund sich längs
der Gleisstrecke ändernder Gleisüberhöhung zu einer Anregung des in den
Wasseraufbereitungsaggregaten enthaltenen Wassers zu Quer-Schwappbewegungen
kommen, die die Wasseraufbereitung stören könnten. Auch
ist eine Anregung von Längs-Schwappbewegungen des Wassers aufgrund
von sich änderndem Gefälle bzw. sich ändernder Steigung der Gleisstrecke
nicht ausgeschlossen, die ebenfalls störend sein könnte. Möglicherweise
werden auch Wasseraufbereitungsaggregate verwendet, die in einer vorgegebenen
Stellung bezogen auf die Horizontalebene angeordnet sein
müssen, um ordnungsgemäß zu funktionieren.</p>
    <p num="0145">Fig. 12 zeigt schematisch eine Möglichkeit auf, wie ein automatischer
Niveauausgleich beispielsweise in Querrichtung entsprechend einer auftretenden
Gleisüberhöhung erreicht werden kann. Gezeigt ist ein Waggon
550 mit einer vermittels hydraulischer Stellzylindern 552 und 554 in Querrichtung 
verschwenkbaren Plattform 556. Ein entsprechendes Schwenklager
ist symbolhaft bei 558 gezeigt. Der Waggon weist eine Sensoreinrichtung
auf, die eine Ist-Lage der Plattform 556 bezogen zu einer Soll-Horizontalstellung
erfasst. Auf Grundlage des Messergebnisses der Sensoreinrichtung
werden die hydraulischen Stellzylinder 552 und 554 derart mit Hydrauliköl
beaufschlagt, dass die Plattform 556 in einer waagrechten (horizontalen)
Position gehalten wird, so dass auf der Plattform befindliche
Aggregate, insbesondere die erwähnten Wasseraufbereitungsaggregate
(etwa Schrägklärer), in einer waagrechten Position gehalten werden. In
entsprechender Weise könnte man auch einen Ausgleich in Schienenlängsrichtung
vorsehen.</p>
    <p num="0146">Geht man von den Verhältnissen in der Bundesrepublik Deutschland aus, so
ergibt sich bei einem Schienenabstand von 1,435 Metern ein maximaler
Ausgleichsbedarf von etwa 200 mm entsprechend der maximal auftretenden
Gleisüberhöhung.</p>
    <p num="0147">Fig. 13 zeigt einen nach dem Prinzip der Fig. 12 ausgeführten Wasseraufbereitungswaggon
444 mit wenigstens einem Wasseraufbereitungsaggregat
500, das unter Vermittlung der Plattform 556 in Querrichtung
schwenkbar ist. Die Schmutzwasserzufuhr und, soweit vorgesehen, die
Beimischung eines Ausflockungsmittels erfolgt vorzugsweise oberhalb des
eigentlichen Wasseraufbereitungsaggregats 500, beispielsweise in einem
Bereich 570. Fig. 13a zeigt einen Zustand ohne Gleisüberhöhung. Die
Plattform 556 befindet sich in einer Horizontalstellung parallel zu einem
Boden oder Rahmen 572 des Waggons. Fig. 13b zeigt einen Zustand mit
Gleisüberhöhung. Der Boden oder Rahmen 572 des Waggons ist dementsprechend
gegenüber einer Horizontalebene geneigt, nicht aber die Plattform
556, die weiterhin ihre Soll-Horizontalstellung einnimmt.</p>
    <p num="0148">Nach einem Aspekt der Erfindung wird unter anderem eine Gleisbehandlungsmaschine
bzw. ein Gleisbehandlungszug zur Erneuerung des Gleisunterbaus 
oder/und der Gleisbettung einer Gleisstrecke vorgeschlagen.
Vorzugsweise ist eine Wiederaufbereitung des ausgebauten, ggf. stark
verschmutzten, Gleisschotters vorhandener Gleisanlagen vorgesehen. Die
Gleisbehandlungsmaschine bzw. der Gleisbehandlungszug ist vorzugsweise
in Modulbauweise ausgeführt und kann vorteilhaft ein Modul "Schotterwaschanlage"
und ein Modul "Wasseraufbereitungsanlage" oder ein Modul
"Schotterwaschanlage mit Wasseraufbereitungsanlage" aufweisen. Die
Wasseraufbereitungsanlage ermöglicht eine Wiederverwendung des Wassers
sowohl innerhalb des Waschkreislaufes als auch im Aufgabenbereich
der Gleisbehandlungsmaschine.</p>
    <p num="0149">Der aus einzelnen Modulen aufgebaute Gleisbehandlungszug ist sowohl zur
Unterbauverbesserung als auch zur Gleisbettungsreinigung in bestehenden
Gleisanlagen einsetzbar. Unterbaumaterial oder/und Gleisschotter wird aus
dem Gleis, vorzugsweise unter rollendem Rad, mit ggf. standardmäßigen
Aushubketten aufgenommen und über Förderbänder zur Verladung oder zu
den einzelnen Aufarbeitungsmodulen zur Wiederaufarbeitung gefördert,
vorzugsweise in Arbeitsrichtung.</p>
    <p num="0150">Das Aushubmodul lässt vorzugsweise eine getrennte Verladung von Unterbaumaterial
und Altschotter zu. Beide Fraktionen können in geeigneten Förderund
Silo-Waggons getrennt verladen und abgefördert werden.</p>
    <p num="0151">Ein weiteres Arbeitsmodul besteht beispielsweise aus einer Zweidecker-Siebmaschine
(Fingersieb/Maschensieb), mit der der ausgebaute und zur
Wiederverwendung geeignete Schotter sowohl in der ersten als auch in der
zweiten Stufe von losen Verunreinigungen getrennt und gleichzeitig in zwei
Körnungen klassifiziert wird. Die Siebrückstände werden dem Abraum
zugeführt und verladen. Das Arbeitsmodul weist ferner einen Brecher auf,
der die Aufgabe hat, Schottersteine zumindest ab einer vorgegebenen
Körnung einer Brechbehandlung zu unterziehen, um einen regelmäßig
geforderten scharfkantigen Zustand (wie Neuschotter) herzustellen. Vorzugsweise 
wird nur eine Fraktion größerer Körnung, nicht aber eine Fraktion
kleinerer Körnung dem Brecher zugeführt, so dass die Fraktion kleinerer
Körnung im Brecher nicht zerstört wird. Die kleinere Fraktion kann
vorzugsweise über einen Bypass der nachgebrochenen Fraktion wieder
zugeführt werden.</p>
    <p num="0152">In einem weiteren Arbeitsmodul wird die resultierende Schotterfraktion über
eine weitere Siebanlage nochmals behandelt, insbesondere um die beim
Brechvorgang abgesplitterten oder gelösten Teile abzusieben und damit die
Qualität des recycelten Schotters weiter zu verbessern. Das Absiebgut
kann den anderen Rückständen zugeführt werden. Der resultierende Schotter
wird im Regelfall einem weiteren, eine Schotterwaschanlage aufweisenden
Arbeitsmodul zugeführt. Bevorzugt ist aber vorgesehen, dass der
Schotter bei geringerem Verschmutzungsgrad oder/und bei untergeordneten
Gleisanlagen über einen Bypass an der Schotterwaschanlage vorbeigeführt
und unmittelbar zur Wiederverwendung dem Einbauteil der Gleisbehandlungsmaschine
zugeführt werden kann.</p>
    <p num="0153">Die Schotterwaschanlage ermöglicht, dass für den wiederaufgearbeiteten
Gleisschotter eine sehr hohe Qualität, bis zu Neuschotterqualität, erreicht
wird und demgemäß höchste Anforderungen stellenden technischen Lieferbedingungen
genügt. Die Schotterwaschanlage kann ein oder mehrere
Waschsiebe aufweisen, auf denen vermittels Hochdruckdüsen dem Schotter
anhaftender, durch Sieben nicht lösbarer Schmutz von diesem entfernt
werden kann. Dem wenigstens einen Waschsieb kann vorteilhaft wenigstens
eine Waschzentrifuge vorgeschaltet sein. Bevorzugt ist ein bedarfsweise
zuschaltbarer Lehmtoner vorgesehen, um auch durch Lehm stark
verschmutzten Schotter aufarbeiten zu können.</p>
    <p num="0154">Bevorzugt ist ein weiteres Arbeitsmodul vorgesehen, das eine Aufarbeitung
von beim Waschvorgang verschmutztem Wasser ermöglicht, um so die
Zuführung von Frischwasser zu reduzieren. Das verschmutzte Wasser wird 
beispielsweise in einem so genannten Klärer unter Zusetzung vog
Flockungsmittel zumindest soweit gereinigt, dass es zusammen mit Frischwasser
in der Waschanlage verwendet werden kann. Das aufbereitete
Brauchwasser kann vorteilhaft auch zur Anfeuchtung von Planumssand
oder für den staubfreien Ausbau von Altschotter verwendet werden. Der
Verbrauch von Frischwasser kann durch diese Art der Wasser-Weiterverwendung
stark reduziert werden, beispielsweise um 80 bis 90 %. Da das
Wasser im Arbeitskreislauf verbleibt, tritt keine Umweltverschmutzung auf.
Der Austrag (Schlamm) kann über Pumpen dem übrigen Aushub (Abraum)
und Siebrückständen für den normalen Abtransport zugeführt werden.</p>
    <p num="0155">Das Wasseraufbereitungsmodul kann vorteilhaft mit zwei Schrägklärern
ausgeführt sein. Gegenüber nur einem Schrägklärer mit größerer Länge ist
es vorteilhaft, zwei kürzere Schrägklärer zu verwenden, da mit zunehmender
Länge des Schrägklärers der Reinigungseffekt geringer wird. Ferner
ergibt sich der Vorteil, dass bei einer Funktionsstörung eines der Klärer,
beispielsweise bei Ausfall eines Schlammaustragbandes, mit entsprechend
geringerer Leistung mit dem anderen Schrägklärer weitergearbeitet werden
kann. Auch ist der Einbau von zwei kürzeren Klärern beispielsweise auf
einem Standard-Bahnwagen konstruktiv einfacher als der Einbau nur eines
längeren Klärers.</p>
    <p num="0156">Die vorstehend angesprochenen Arbeitsmodule können auch als straßenfahrbare
Module zum Recycling von Abbruchmaterialien ausgeführt sein.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Verfahren zur Bereitstellung von Schüttgut-Einbaumaterial oder
Schüttgut-Einbaumaterialien an einer entlang einer Linie fortschreitenden
Baustelle (im Folgenden als Linienbaustelle bezeichnet), bei
dem wenigstens ein als Einbaumaterial dienendes Schüttgut entlang
der Linie transportiert wird und dabei wenigstens eine erste Behandlungsanordnung
(300, 308, 312; 204") passiert, die das Schüttgut
wenigstens einer ersten Behandlung unterzieht, die ein Klassifizieren
oder/und ein Fraktionieren nach wenigstens einer Schüttguteigenschaft
oder/und Aufbereiten oder/und Abtrennen wenigstens einer
Schüttgut-Rückstandsfraktion oder/und wenigstens eines Nichtschüttgut-Rückstandsmaterials
umfasst, und danach wenigstens
eine zweite Behandlungsanordnung (320, 322, 326; 350) passiert,
die das Schüttgut wenigstens einer zweiten Behandlung unterzieht,
die ein Waschen des Schüttguts, insbesondere ein Abwaschen von
Feinbestandteilen des Schüttguts von Körnern des Schüttguts,
oder/und die Unterziehung des Schüttguts einer Lehm-Ausscheidungsbehandlung
umfasst, und dann - ggf. nach einer Zwischenspeicherung
- zum Einbau an der Linienbaustelle bereitgestellt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass das
Schüttgut im Rahmen der zweiten Behandlung zuerst der Lehm-Ausscheidungsbehandlung
unterzogen wird und danach gewaschen
bzw. abgewaschen wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass
das Schüttgut in der zweiten Behandlungsanordnung (320) wenigstens
eine Stachelwalze passiert, um Lehmbollen vom Schüttgut
abzutrennen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet,
dass das Verfahren das Aufnehmen von Alt-Schüttgutmaterial
oder Alt-Schüttgutmaterialen an der Linienbaustelle umfasst, wobei
das Alt-Schüttgutmaterial bzw. wenigstens ein Schüttgutmaterial der
Alt-Schüttgutmaterialen entlang der Linie der ersten Behandlungsanordnung
(300, 308, 312) zugeführt und durch diese der ersten
Behandlung unterzogen wird und dann der zweiten Behandlungsanordnung
(320, 322, 326) zugeführt und durch diese der zweiten
Behandlung unterzogen wird, um als aufbereitetes Schüttgut-Einbaumaterial
bereitgestellt zu werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 2, dass das Schüttgutmaterial wenigstens
einer Siebungsbehandlung und wenigstens einer Brecherbehandlung
durch die ersten Behandlungsanordnung (300, 308, 312) und wenigstens
einer Wasch- oder Abwaschbehandlung durch die zweite
Behandlungsanordnung (322, 326) unterzogen wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet,
dass das Verfahren die Versorgung der Linienbaustelle mit Neu-Einbaumaterialien
in Form von verschiedenartigen, an der Baustelle
gleichzeitig oder/und nacheinander benötigten Schüttgütern umfasst,
wobei wenigstens ein Schüttgutmaterial der Neu-Baumaterialen der
ersten Behandlungsanordnung (204") zugeführt und durch diese der
ersten Behandlung unterzogen wird und dann der zweiten Behandlungsanordnung
(350) zugeführt und durch diese der zweiten Behandlung
unterzogen wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 6, dadurch gekennzeichnet, dass zur
Versorgung der Linienbaustelle mit Neu-Baumaterialien die folgenden
Schritte durchgeführt werden:
<claim-text><claim-text>Verladen, nacheinander oder gleichzeitig, jeweiliger Schüttgutmengen
einer Mehrzahl verschiedenartiger Schüttgüter,</claim-text><claim-text>Transportieren, nacheinander oder gleichzeitig, der verladenen
Schüttgutmengen in Richtung zur Linienbaustelle entlang der
Linie zur ersten Behandlungsanordnung (204"),</claim-text><claim-text>vermittels der ersten Behandlungsanordnung: Klassifizieren
und - entsprechend der Klassifizierung - Fraktionieren der
herantransportierten Schüttgutmengen nach wenigstens einer
Schüttguteigenschaft, ggf. Korngrößen oder Körngrößenbereiche,</claim-text><claim-text>Bereitstellen und ggf. Zwischenspeichern von der Klassifizierung
entsprechenden Schüttgutfraktionen in Zuordnung zu der
Linienbaustelle, wobei wenigstens eine Schüttgutfraktion
zuerst der zweiten Behandlungsanordnung (350) zugeführt
und durch diese zumindest einer Wasch- oder Abwaschbehandlung
unterzogen wird und danach in Zuordnung zu der
Linienbaustelle bereitgestellt wird.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet,
dass zur zweiten Behandlung eingesetztes Waschwasser wiederaufbereitet
wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 8, dadurch gekennzeichnet,
dass zur zweiten Behandlung eingesetztes Waschwasser zur
Anfeuchtung von Abraummaterial oder/und Einbaumaterial eingesetzt
wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass die Linienbaustelle eine Gleisbaustelle ist und
dass Schotter der ersten und zweiten Behandlung unterzogen wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, dass es
unter Einsatz eines schienengängigen Gleisbehandlungszugs durchgeführt
wird, der die erste (300, 308, 312, 204") und zweite (320,
322, 326, 350) Behandlungsanordnung aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 11, dadurch gekennzeichnet, dass der
Gleisbehandlungszug wenigstens einen gleisgängigen, die erste
(300, 308, 312, 204") oder/und die zweite (320, 322, 326, 350)
Behandlungsanordnung aufweisenden Behandlungswagen (C, D, G)
umfasst.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 10 bis 12, dadurch gekennzeichnet,
dass Schotter bzw. ein Schotter umfassendes Schüttgutgemisch
der ersten und der zweiten Behandlung unterzogen wird,
wobei der Schotter im Rahmen der zweiten Behandlung zuerst eine
erste Waschanordnung (322) passiert, in der der der Schotter unter
Fliehkrafteinwirkung Waschwasser ausgesetzt wird oder/und einer
Hochdruck-Bebrausung mit Waschwasser ausgesetzt wird und dann
eine zweite Waschanordnung (326) passiert, in der der Schotter auf
einem Waschsieb Hochdruck-Waschwasser-Strahlen ausgesetzt
wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 10 bis 12, dadurch gekennzeichnet,
dass Schotter bzw. ein Schotter umfassendes Schüttgutgemisch
der ersten und der zweiten Behandlung unterzogen wird,
wobei der Schotter im Rahmen der zweiten Behandlung eine Waschanordnung
(322) passiert, in der der der Schotter unter Fliehkrafteinwirkung
Waschwasser ausgesetzt wird oder/und einer Hochdruck-Bebrausung
mit Waschwasser ausgesetzt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 13 oder 14, dadurch gekennzeichnet, dass
der Schotter in der der Waschanordnung (322) bzw. in der ersten
Waschanordnung (322) eine Bebrausungszone durchfällt, in der
mehrere, vorzugsweise rotierende Hochdruck-Waschwasserstrahlen
auf den Schotter einwirken.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 14, dadurch gekennzeichnet, dass die
Hochdruck-Waschwasserstrahlen von wenigstens einer rotierenden
Düsenanordnung abgegeben werden, wobei vorzugsweise eine
rotierende Düsenanordnung unterhalb der Bebrausungszone angeordnet
ist und rotierende Hochdruck-Waschwasserstrahlen nach oben
richtet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 10 bis 12, dadurch gekennzeichnet,
dass Schotter bzw. ein Schotter umfassendes Schüttgutgemisch
der ersten und der zweiten Behandlung unterzogen wird,
wobei der Schotter im Rahmen der zweiten Behandlung eine Waschanordnung
(326; 350) passiert, in der der Schotter auf einem
Waschsieb Hochdruck-Waschwasser-Strahlen ausgesetzt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 13, 15 bis 17, dadurch gekennzeichnet,
dass das Waschsieb zum Fördern und Wenden der
Schotterkörner bewegt wird und dass Hochdruck-Waschwasser-Strahlen
sowohl von oben als auch von unten auf den auf dem Sieb
befindlichen Schotter gerichtet werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="19">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 10 bis 18, dadurch gekennzeichnet,
dass Schotter oder ein Gemisch aus Schotter und einem
anderen Schüttgut, ggf. PSS-Material, insbesondere Kies, der ersten
Behandlung unterzogen wird, wobei der Schotter bzw. das Gemisch
im Rahmen der ersten Behandlung wenigstens einer Siebung gemäß
wenigstens einer Siebkennlinie unterzogen wird, um den Schotter
vom anderen Schüttgut - soweit vorhanden - zu trennen, und dass
der Schotter danach der zweiten Behandlung unterzogen wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="20">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 10 bis 18, dadurch gekennzeichnet,
dass an der Gleisbaustelle ausgehobener Altschotter der
ersten und der zweiten Behandlung unterzogen wird, wobei der
Schotter im Rahmen der ersten Behandlung wenigstens einmal einer
Siebung gemäß wenigstens einer Siebkennlinie und wenigstens
einmal einer Brecherbehandlung unterzogen wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="21">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 20, dadurch gekennzeichnet, dass der
Schotter im Rahmen der zweiten Behandlung der Lehm-Ausscheidungsbehandlung
unterzogen wird und hierzu vorzugsweise in der
zweiten Behandlungsanordnung (320) wenigstens eine Stachelwalze
passiert, um Lehmbollen vom Schotter abzutrennen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="22">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 20 oder 21, dadurch gekennzeichnet, dass
der Schotter vor oder/und während dem Ausheben durch Besprühen
mit Wasser angefeuchtet wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="23">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 21 oder 22, dadurch gekennzeichnet, dass
die Lehm-Ausscheidungsbehandlung oder/und das Besprühen des
Schotters mit Wasser im Rahmen eines diese Schritte vorsehenden
Gesamtverfahrens nur bedarfsweise durchgeführt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="24">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 20 bis 23, dadurch gekennzeichnet,
dass im Rahmen eines die erste und die zweite Behandlung
vorsehenden Gesamtverfahrens die erste und die zweite Behandlung
des ausgehobenen Schotters dann fallweise ausgelassen werden,
wenn der Schotter zu stark verschmutzt ist, wobei in diesem Fall der
Schotter entsorgt wird, ggf. zusammen mit ausgehobenem Unterbaumaterial.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="25">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 10 bis 24, dadurch gekennzeichnet,
dass das Verfahren als Teil eines Planumsverbesserungsverfahrens
ausgeführt wird, bei dem das Schotterbett und der Unterbau
eines Gleises ausgehoben werden und bei dem der Unterbau
unter Verwendung von Unterbaumaterial und das Schotterbett unter
Verwendung von Neuschotter oder/und wiederaufbereitetem Altschotter
wieder aufgebaut werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="26">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 10 bis 24, dadurch gekennzeichnet,
dass das Verfahren als Teil eines Schotterreinigungsoder/und
erneuerungsverfahrens ausgeführt wird, bei dem das
Schotterbett eines Gleises ausgehoben wird und bei dem das Schotterbett
unter Verwendung von Neuschotter oder/und wiederaufbereitetem
Altschotter wieder aufgebaut wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="27">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug zur Durchführung des Verfahrens nach einem
der Ansprüche 1 bis 26, umfassend wenigstens eine gleisgängige
Schotterwascheinrichtung (322, 326, 350), wobei auf dem Zug
mittels wenigstens einer Förderanordnung verschmutzter Schotter
der Schotterwascheinrichtung (322, 326 bzw. 350) zuführbar und
von der Schotterwascheinrichtung wenigstens einer Wasch- oder
Abwaschbehandlung unterzogener Schotter abführbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="28">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug, gegebenfalls nach Anspruch 27, zur Durchführung
des Verfahrens nach einem der Ansprüche 1 bis 26, umfassend
wenigstens eine gleisgängige Lehmausscheidungseinrichtung
(320), wobei auf dem Zug mittels wenigstens einer Förderanordnung
mit Lehm verschmutzter, insbesondere Lehmbollen enthaltender
Schotter der Lehmausscheidungseinrichtung (320) zuführbar
und von der Lehmausscheidungseinrichtung wenigstens einer
Lehmausscheidungsbehandlung unterzogener Schotter abführbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="29">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug nach Anspruch 27 oder 28, gekennzeichnet
durch wenigstens eine schienengängige Klassifizier- und Fraktioniereinrichtung
(G), die einen Eingabebereich und mehrere Ausgabebereiche
aufweist und die auf wenigstens eine Eigenschaft, ggf. Korngröße
oder Körngrößenbereiche, eines in den Eingabebereich eingegebenen
Schüttguts anspricht und das eingegebene Schüttgut nach
der wenigstens einen Eigenschaft klassifiziert und - entsprechend der
Klassifizierung - fraktioniert, um der Klassifizierung entsprechende
Schüttgutfraktionen an den Ausgabebereichen abzugeben, wobei
eine Schotter-Schüttgutfraktion von einem dieser Fraktion zugeordneten
Ausgabebereich mittels einer Förderanordnung der Schotterwascheinrichtung
(350) zuführbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="30">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug nach Anspruch 29, dadurch gekennzeichnet,
dass die Klassifizier- und Fraktioniereinrichtung (G) wenigstens eine
Siebanordnung (204") umfasst, die dafür ausgelegt ist, gemäß
wenigstens einer Siebkennlinie Schüttgut wenigstens einer Siebung
zu unterziehen und - je nach Zusammensetzung des Schüttguts im
Hinblick auf die Siebkennlinie - das Schüttgut in wenigstens eine,
regelmäßig wenigstens zwei Schüttgutfraktionen zu überführen, von
denen eine Schotter-Schüttgutfraktion mittels der Förderanordnung
der Schotterwascheinrichtung (350) zuführbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="31">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug nach einem der Ansprüche 27 bis 30, gekennzeichnet
durch wenigstens eine schienengängige Schotteraushubeinrichtung
(82b, 82a, 82b) zum Ausheben des Schotterbettes eines
Gleises, wobei auf dem Zug mittels wenigstens einer Förderanordnung
ausgehobener Schotter von der Schotteraushubeinrichtung der
Schotterwascheinrichtung (322, 326) zuführbar ist und von der
Schotterwascheinrichtung wenigstens einer Wasch- oder Abwaschbehandlung
unterzogener Schotter abführbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="32">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug nach einem der Ansprüche 27 bis 31, gekennzeichnet
durch eine schienengängige Schotteraushubeinrichtung zum
Ausheben des Schotterbettes (82b; 82a, 82b) eines Gleises und
durch eine schienengängige Schotteraufbereitungseinrichtung (300,
308, 312) zum Aufbereiten von ausgehobenem Schotter, wobei auf
dem Zug mittels wenigstens einer Förderanordnung ausgehobener
Schotter von der Schotteraushubeinrichtung zuerst der Schotteraufbereitungseinrichtung
und von dieser aufbereiteter Schotter der
Schotterwascheinrichtung (322, 326) zuführbar ist und von der
Schotterwascheinrichtung wenigstens einer Wasch- oder Abwaschbehandlung
unterzogener Schotter abführbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="33">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug nach Anspruch 31 oder 32, gekennzeichnet
durch eine/die schienengängige, ggf. in die Schotterwascheinrichtung
oder die Schotteraufbereitungseinrichtung integrierte Lehmausscheidungseinrichtung
(320) zum Ausscheiden von Lehmbollen aus
dem ausgehobenen und ggf. aufbereiteten Schotter vor der Zufuhr
zur Schotterwascheinrichtung (322, 326).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="34">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug nach einem der Ansprüche 28 bis 33, dadurch
gekennzeichnet, dass die Lehmausscheidungseinrichtung (320)
wenigstens eine Stachelwalze aufweist, die - ggf. im Zusammenwirken
mit wenigstens einer zugeordneten Elastikwalze - Lehmbollen
vom Schotter abtrennen kann.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="35">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug nach einem der Ansprüche 31 bis 34, gekennzeichnet
durch eine Schotter-Befeuchtungseinrichtung zum Befeuchten
des Schotters eines Schotterbetts von dem Ausheben durch die
Schotteraushubeinrichtung (82b; 82a, 82b) oder/und zum Befeuchten
ausgehobenen Schotters in oder/und nach der Schotteraushubeinrichtung.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="36">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug nach Anspruch 35, dadurch gekennzeichnet,
dass die Schotter-Befeuchtungseinrichtung wenigstens eine Wasser-Aufsprühanordnung
aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="37">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug nach einem der Ansprüche 27 bis 36, gekennzeichnet
durch wenigstens ein der Schotterwascheinrichtung (322,
326; 350) oder/und der Schotter-Befeuchtungseinrichtung zugeordnetes
Wasserreservoir.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="38">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug nach einem der Ansprüche 27 bis 37, gekennzeichnet
durch eine der Schotterwascheinrichtung (322, 326; 350)
zugeordnete Wasseraufbereitungseinrichtung.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="39">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug nach einem der Ansprüche 27 bis 38, dadurch
gekennzeichnet, dass die Schotterwascheinrichtung wenigstens eine
erste Waschanordnung (322) aufweist, in der der der Schotter unter
Fliehkrafteinwirkung Waschwasser aussetzbar ist oder/und einer
Hochdruck-Bebrausung mit Waschwasser aussetzbar ist, oder/und
wenigstens eine zweite Waschanordnung (326; 350) aufweist, in
der der Schotter auf einem Waschsieb Hochdruck-Waschwasser-Strahlen
aussetzbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="40">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug nach Anspruch 39, dadurch gekennzeichnet,
dass die erste Waschanordnung (322) eine Schotter-Fallstrecke
aufweist, die eine Bebrausungszone umfasst, in der der Schotter
mehreren, vorzugsweise rotierenden Hochdruck-Waschwasserstrahlen
aussetzbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="41">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug nach Anspruch 40, dadurch gekennzeichnet,
dass die erste Waschanordnung (322) wenigstens eine rotierende
Düsenanordnung aufweist, wobei vorzugsweise eine rotierende
Düsenanordnung unterhalb der Bebrausungszone angeordnet ist und
dafür geeignet ist, rotierende Hochdruck-Waschwasserstrahlen nach
oben zu richten.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="42">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug nach einem der Ansprüche 39 bis 41, dadurch
gekennzeichnet, dass das Waschsieb zum Fördern und Wenden der
Schotterkörner bewegbar ist und dass Hochdruck-Waschwasser-Strahlen
sowohl von oben als auch von unten auf den auf dem Sieb
befindlichen Schotter richtbar sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="43">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug nach einem der Ansprüche 27 bis 42, gekennzeichnet
durch wenigstens eine schienengängige Schottereinbaueinrichtung
zum Einbauen von Schotter in das Gleisbett eines Gleises
bzw. zum Aufbauen eines Gleisbetts aus Schotter, wobei auf dem
Zug mittels wenigstens einer Förderanordnung wenigstens einer
Wasch- oder Abwaschbehandlung unterzogener Schotter von der
Schotterwascheinrichtung (322, 326; 350) abführbar und der Schottereinbaueinrichtung
zuführbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="44">
      <claim-text>Schienengängige oder straßengängige Materialwascheinrichtung (D;
G), die einen Eingabebereich und einen Ausgabebereiche aufweist
und dafür ausgelegt ist, in den Eingabebereich eingegebenes Schüttgutmaterial
wenigstens einer Wasch- oder Abwaschbehandlung zu
unterziehen und am Ausgabebereich bereitzustellen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="45">
      <claim-text>Materialwascheinrichtung nach Anspruch 44, gekennzeichnet durch
wenigstens eine erste Waschanordnung (322), in der Schüttgutmaterial
unter Fliehkrafteinwirkung Waschwasser aussetzbar ist
oder/und einer Hochdruck-Bebrausung mit Waschwasser aussetzbar
ist, oder/und wenigstens eine zweite Waschanordnung (326; 350)
aufweist, in der Schüttgutmaterial auf einem Waschsieb Hochdruck-Waschwasser-Strahlen
aussetzbar.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="46">
      <claim-text>Materialwascheinrichtung nach Anspruch 45, dadurch gekennzeichnet,
dass die erste Waschanordnung (322) eine Schüttgut-Fallstrecke
aufweist, die eine Bebrausungszone umfasst, in der das
Schüttgut mehreren, vorzugsweise rotierenden Hochdruck-Waschwasserstrahlen
aussetzbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="47">
      <claim-text>Materialwascheinrichtung nach Anspruch 46, dadurch gekennzeichnet,
dass die erste Waschanordnung (322 wenigstens eine rotierende
Düsenanordnung aufweist, wobei vorzugsweise eine rotierende
Düsenanordnung unterhalb der Bebrausungszone angeordnet
ist und dafür geeignet ist, rotierende Hochdruck-Waschwasserstrahlen
nach oben zu richten.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="48">
      <claim-text>Materialwascheinrichtung nach einem der Ansprüche 45 bis 47,
dadurch gekennzeichnet, dass das Waschsieb zum Fördern und
Wenden der Schüttgutkörner bewegbar ist und dass Hochdruck-Waschwasser-Strahlen
sowohl von oben als auch von unten auf das
auf dem Sieb befindliche Schüttgut richtbar sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="49">
      <claim-text>Materialwascheinrichtung nach einem der Ansprüche 44 bis 48,
gekennzeichnet durch wenigstens ein Wasserreservoir.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="50">
      <claim-text>Materialwascheinrichtung nach einem der Ansprüche 44 bis 49,
gekennzeichnet durch eine Wasseraufbereitungsanlage.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="51">
      <claim-text>Schienengängige oder straßengängige Lehm-Ausscheidungseinrichtung
(D), die einen Eingabebereich und einen Ausgabebereiche aufweist
und dafür ausgelegt ist, in den Eingabebereich eingegebenes
Schüttgutmaterial wenigstens einer Lehm-Ausscheidungsbehandlung
zu unterziehen und am Ausgabebereich bereitzustellen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="52">
      <claim-text>Lehm-Ausscheidungseinrichtung nach Anspruch 51, dadurch gekennzeichnet,
dass sie dafür ausgelegt ist, Lehmbollen vom Schüttgutmaterial
zu trennen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="53">
      <claim-text>Lehm-Ausscheidungseinrichtung nach Anspruch 52, gekennzeichnet
durch wenigstens eine Stachelwalze, die - ggf. im Zusammenwirken
mit wenigstens einer zugeordneten Elastikwalze - Lehmbollen vom
Schüttgutmaterial abtrennen kann.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="54">
      <claim-text>Einrichtung nach einem der Ansprüche 44 bis 53, dadurch gekennzeichnet,
dass sie für Schotter-Schüttgutmaterial ausgelegt ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="55">
      <claim-text>Verfahren zum Aufbereiten von Alt-Schüttgutmaterial, vorzugsweise
im Rahmen der Durchführung des Verfahrens nach einem der Ansprüche
1 bis 26, bei dem das Alt-Schüttgutmaterial wenigstens
einer Fraktionierungsbehandlung unterzogen wird, durch die aus dem
Alt-Schüttgutmaterial wenigstens eine Schüttgutfraktion eines Korngrößenbereichs
kleinerer Korngrößen und wenigstens eine Schüttgutfraktion
eines Korngrößenbereichs größerer Korngrößen gewonnen
wird, ggf. unter Abtrennen wenigstens einer Rückstandsfraktion,
und dass dann die Schüttgutfraktion des Korngrößenbereichs größerer
Korngrößen wenigstens einer Brecherbehandlung unterzogen
wird, ggf. unter Abtrennen einer Rückstandsfraktion, und dass dann
die der Brecherbehandlung unterzogene Schüttgutfraktion des Korngrößenbereichs
größerer Korngrößen und die keiner Brecherbehandlung
unterzogene Schüttgutfraktion des Korngrößenbereichs kleiner
Korngrößen zu wenigstens einer Schüttgutfraktion eines Korngrößenbereichs
kleinerer und größerer Korngrößen zusammengeführt
wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="56">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 55, dadurch gekennzeichnet, dass die
zusammengeführte Schüttfraktion des Korngrößenbereichs kleinerer
und größerer Korngrößen wenigstens einer Abtrennbehandlung zum
Abtrennen wenigstens einer Rückstandsfraktion unterzogen wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="57">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 55 oder 56, dadurch gekennzeichnet, dass
die zusammengeführte Schüttgutfraktion des Korngrößenbereichs
kleinerer und größerer Korngrößen wenigstens einer Waschbehandlung
unterzogen wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="58">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 56 und 57, dadurch gekennzeichnet, dass
die zusammengeführte Schüttgutfraktion des Korngrößenbereichs
kleinerer und größerer Korngrößen nach der Abtrennbehandlung der
Waschbehandlung unterzogen wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="59">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 57 oder 58, dadurch gekennzeichnet, dass
die Schüttgutfraktion des Korngrößenbereichs größerer Korngrößen
vor der Brecherbehandlung oder/und die zusammengeführte Schüttgutfraktion
des Korngrößenbereichs kleinerer und größerer Korngrößen
vor der Waschbehandlung oder/und das Alt-Schüttgutmaterial
vor der Fraktionierungsbehandlung einer Lehmausscheidungsbehandlung
unterzogen wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="60">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 55 bis 59, dadurch gekennzeichnet,
dass Altschotter aufbereitet wird, der als Alt-Schüttgutmaterial
der wenigstens einen Fraktionierungsbehandlung unterzogen
wird, durch die aus dem Altschotter die wenigstens eine Schüttgutfraktion,
nämlich wenigstens eine Schotterfraktion, des Korngrößenbereichs
kleinerer Korngrößen und wenigstens eine Schüttgutfraktion,
nämlich wenigstens eine Schotterfraktion, des Korngrößenbereichs
größerer Korngrößen gewonnen wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="61">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 60, dadurch gekennzeichnet, dass das
Verfahren zur Bereitstellung von Schüttgut-Einbaumaterial an einer
entlang einer Linie fortschreitenden Baustelle (im Folgenden als
Linienbaustelle bezeichnet) dient, und dass das Alt-Schüttgutmaterial
und die Schüttgutfraktionen entlang der Linie transportiert werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="62">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 55 bis 61, dadurch gekennzeichnet,
dass die Linienbaustelle eine Gleisbaustelle.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="63">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 62, dadurch gekennzeichnet, dass es
unter Einsatz eines schienengängigen Gleisbehandlungszugs durchgeführt
wird, der Einrichtungen zur Durchführung der Verfahrensschritte
ausweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="64">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 55 bis 63, dadurch gekennzeichnet,
dass die Fraktionierungsbehandlung oder/und die Abtrennbehandlung
eine Siebungsbehandlung ist, die vorzugsweise mittels
wenigstens einer Mehr-Decker-Siebeinrichtung, ggf. Zwei-Decker-Siebeinrichtung,
durchgeführt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="65">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 55 bis 64, dadurch gekennzeichnet,
dass im Rahmen des Gesamtverfahrens die Brecherbehandlung
oder/und die Abtrennbehandlung oder/und die Lehmausscheidunsbehandlung
oder/und die Waschbehandlung in Abhängigkeit von
der Qualität des Alt-Schüttgutmaterials ausgelassen wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="66">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 55 bis 65, dadurch gekennzeichnet,
dass es Teil des Verfahrens nach einem der Ansprüche 1
bis 26 ist, wobei die Fraktionierungsbehandlung, die Brecherbehandlung,
soweit vorgesehen, und die Abtrennbehandlung, soweit vorgesehen,
als erste Behandlung und die Waschbehandlung, soweit
vorgesehen, und die Lehmausscheidungsbehandlung, soweit vorgesehen,
als zweite Behandlung zu identifizieren sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="67">
      <claim-text>Verfahren nach wenigstens einem der Ansprüche 1 bis 26 und 55
bis 66, dadurch gekennzeichnet, dass es die Aufbereitung von im
Rahmen des Verfahrens benutzten Wassers, ggf. Waschwassers,
umfasst.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="68">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 67, dadurch gekennzeichnet, dass im
Rahmen der Aufbereitung des Wassers wenigstens ein Schrägklärer
eingesetzt wird, der schräg von oben nach unten verlaufende Röhren
in einem Wasserbecken aufweist, denen mit einem Ausflockungsmittel
versetztes Schmutzwasser zugeführt wird, wobei ausgeflocktes
Material im Bereich eines Bodens des Wasserbeckens abtransportiert
und geklärtes Wasser in einem oberen Bereich des Wasserbeckens
abgezogen wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="69">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 67 oder 68, dadurch gekennzeichnet, dass
wenigstens ein Wasseraufbereitungsaggregat, ggf. der Schrägklärer,
zur Durchführung der Wasseraufbereitung in eine Soll-Horizontalstellung
gebracht wird bzw. in dieser Soll-Horizontalstellung gehalten
wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="70">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 69, dadurch gekennzeichnet, dass das
Wasseraufbereitungsaggregat Teil eines gleisgängigen oder straßengängigen
Wagens ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="71">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 70, dadurch gekennzeichnet, dass zur
Durchführung der Wasseraufbereitung durch Verstellen des Wasseraufbereitungsaggregats
relativ zu einem Wagenrahmen in die Soll-Horizontalstellung
eine an einer momentanen Gleisposition des gleisgängigen
Wagens vorliegende Gleisüberhöhung ausgeglichen wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="72">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 70 oder 71, dadurch gekennzeichnet, dass
zur Durchführung der Wasseraufbereitung durch Verstellen des
Wasseraufbereitungsaggregats relativ zu einem Wagenrahmen in die
Soll-Horizontalstellung ein an einer momentanen Gleisposition des
gleisgängigen Wagens vorliegende Gleissteigung bzw. ein dort vorliegendes
Gleisgefälle ausgeglichen wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="73">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug zur Durchführung des Verfahrens nach einem
der Ansprüche 55 bis 72, ggf. mit Merkmalen nach einem der Ansprüche
27 bis 43, umfassend wenigstens eine gleisgängige Fraktioniereinrichtung
(400), der Alt-Schüttgutmaterial zuführbar und von
der wenigstens eine Schüttgutfraktion eines Korngrößenbereichs
kleinerer Korngrößen und wenigstens eine Schüttgutfraktion eines
Korngrößenbereichs größerer Korngrößen sowie ggf. wenigstens
eine Rückstandsfraktion abführbar sind, sowie umfassend wenigstens
eine gleisgängige Brechereinrichtung (408), der die Schüttgutfraktion
des Korngrößenbereichs größerer Korngrößen zuführbar und
von der wenigstens eine wenigstens einer Brecherbehandlung unterzogene
Schüttgutfraktion sowie ggf. wenigstens eine Rückstandsfraktion
abführbar ist, sowie umfassend wenigstens eine zuggebundene
Fördereinrichtung (404, 405, 406, 410), mittels der das jeweilige
Material bzw. die jeweilige Fraktion den genannten Einrichtungen
zuführbar bzw. von diesen abführbar ist, wobei die Schüttgutfraktion
des Korngrößenbereichs kleinerer Korngrößen und die wenigstens
einer Brecherbehandlung unterzogene Schüttgutfraktion unter Vermittlung
der Fördereinrichtung zu wenigstens einer Schüttgutfraktion
eines Korngrößenbereichs kleinerer und größerer Korngrößen zusammenführbar
sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="74">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug nach Anspruch 73, gekennzeichnet durch eine
gleisgängige Abtrenneinrichtung (412), der vermittels der Fördereinrichtung
(410) die zusammengeführte Schüttgutfraktion des
Korngrößenbereichs kleinerer und größerer Korngrößen zuführbar ist
und von der vermittels der Fördereinrichtung (414, 402) wenigstens
eine Schüttgut-Nutzfraktion und wenigstens eine Rückstandsfraktion
abführbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="75">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug nach Anspruch 74, gekennzeichnet durch eine
gleisgängige Wascheinrichtung (426), der vermittels der Fördereinrichtung
(414) die Schüttgut-Nutzfraktion zuführbar und von der
vermittels der Fördereinrichtung wenigstens eine gewaschene
Schüttgut-Nutzfraktion abführbar ist, ggf. zu einer gleisgebundenden
Einbaueinrichtung oder einer Einbaustelle, oder/und gekennzeichnet
durch eine gleisgängige Lehmausscheidungseinrichtung (420), die
zwischen die Fraktioniereinrichtung (400) und die Brechereinrichtung
(408) oder vor die Wassereinrichtung geschaltet oder schaltbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="76">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug nach Anspruch 75, dadurch gekennzeichnet,
dass die Fördereinrichtung (404, 405, 414) dafür ausgelegt ist,
wahlweise die Schüttgut-Nutzfraktion an der Wascheinrichtung
vorbei direkt zur Einbaueinrichtung bzw. Einbaustelle zuzuführen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="77">
      <claim-text>Gleisbehandlungszug nach einem der Ansprüche 73 bis 76, dadurch
gekennzeichnet, dass die Fördereinrichtung dafür ausgelegt ist, die
Schüttgutfraktion des Korngrößenbereichs größerer Korngrößen
wahlweise an der Brechereinrichtung (408) vorbei direkt mit der
Schüttgutfraktion des Korngrößenbereichs kleinerer Korngrößen
zusammenzuführen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="78">
      <claim-text>Schienengängiger oder straßengängiger Wagen mit wenigstens
einem Wasseraufbereitungsaggregat (500), gekennzeichnet durch
eine zwischen einem Wagenrahmen (572) und dem Aggregat (500)
bzw. einer das Aggregat tragenden Traganordnung (556) wirksame
Einstell- oder Ausgleichseinrichtung (552, 554, 558), mittels der das
Wasseraufbereitungsaggregat (500) relativ zum Wagenrahmen in
eine Soll-Horizontalstellung verstellbar bzw. in dieser Soll-Horizontalstellung
haltbar ist, ggf. zur Durchführung des Verfahrens nach
einem der Ansprüche 67 bis 72.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="79">
      <claim-text>Wagen nach Anspruch 78, dadurch gekennzeichnet, dass die Einstelleinrichtung
wenigstens einen hydraulischen Stellzylinder (552,
554) aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="80">
      <claim-text>Wagen nach Anspruch 78 oder 79, dadurch gekennzeichnet, dass
der Wagen eines Sensoreinrichtung aufweist, die eine Ist-Stellung
des Aggregats bzw. der Traganordnung relativ zur Soll-Horizontalstellung
erfasst, und dass die Einstelleinrichtung in Abhängigkeit von
wenigstens einer Ausgabe der Sensoreinrichtung betreibbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="81">
      <claim-text>Wagen nach einem der Ansprüche 78 bis 80, dadurch gekennzeichnet,
dass die Einstell- oder Ausgleichseinrichtung eine kardanische
Aufhängung für das Aggregat bzw. die Traganordnung umfasst.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
