<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1243832-A1" country="EP" doc-number="1243832" kind="A1" lang="FR" family-id="8861461" status="new" date-produced="20090516" date="20020925">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1243832-A1" status="new" fvid="23566019">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1243832</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020925</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290621-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290621</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020312</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0103932-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0103932</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010323</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16L  11/04        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16L  11/06        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16L  11/12        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16L  11/12        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">F16L  11/06</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">F16L  11/12</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Mehrschichtiges Rohr aus Polyamiden und Fluoropolymeren für den Kraftstofftransport</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Multilayer pipe made of polyamides and fluoropolymer for conveying fuel</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Tube multicouche à base de polyamides et de fluoropolymère pour le transport d'essence</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ATOFINA</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ATOFINA</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Atofina</last-name>
            <address>
              <street>4/8 Cours Michelet</street>
              <city>92800 Puteaux</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BUSSI PHILIPPE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>PERY FREDERIQUE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BUSSI, PHILIPPE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>PERY, FREDERIQUE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BUSSI, PHILIPPE</last-name>
            <address>
              <street>119, rue Jeanne d'Arc</street>
              <city>76000 Rouen</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>PERY, Frédérique</last-name>
            <address>
              <street>La Mare des Ifs</street>
              <city>27800 Saint-Cyr de Salerne</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Neel, Henry</last-name>
            <address>
              <street>Atofina D.C.R.D./D.P.I. 4, Cours Michelet La Défense 10</street>
              <city>92091 Paris La Défense Cedex</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Multilayer tubing comprises an outside layer of polyamide, a middle layer comprising a blend of fluoropolymer and polyalkyl methacrylate, and a gasoline-contacting inside layer comprising a polyolefin and optionally carbon black dispersed in a polyamide matrix.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>La présente invention concerne un tube multicouche à base de
polyamides comprenant dans sa direction radiale de l'extérieur vers l'intérieur
au moins:
<ul list-style="bullet"><li>une couche extérieure formée d'un polyamide,</li><li>une couche intermédiaire formée d'un mélange d'un
fluoropolymère et d'un polyméthacrylate d'alcoyle,</li><li>une couche intérieure, en contact avec l'essence, formée d'un
mélange à matrice polyamide et contenant une phase
dispersée polyoléfinique, cette couche pouvant contenir du
noir de carbone,</li></ul>
Les couches étant successives et adhérentes entre-elles dans leur zone de
contact respective.</p>
    <p>Selon une autre forme de l'invention la couche intérieure est remplacée
par deux couches, l'une formée d'un mélange à matrice polyamide et contenant
une phase dispersée polyoléfinique, l'autre formée d'un mélange à matrice
polyamide contenant une phase dispersée polyoléfinique et du noir de carbone,
la couche chargée de noir de carbone étant en contact avec l'essence.</p>
    <p>Le tube de l'invention peut comprendre une couche supplémentaire
constituée de chutes de fabrication ou de tubes de l'invention présentant des
défauts, ces chutes ou ces tubes sont broyés puis fondus et coextrudés avec
les autres couches. Cette couche peut se situer entre la couche extérieure et la
couche intermédiaire ou entre la couche intermédiaire et la couche intérieure.</p>
    <p>Le tube de la présente invention est très peu perméable à l'essence et
à ses additifs et présente de très bonnes propriétés mécaniques à basse ou à
haute température. De plus en ajoutant du noir dans la couche intérieure il
devient antistatique. Un autre avantage est que la couche intérieure en contact
avec l'essence n'exsude pas.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <heading>[Domaine de l'invention]</heading>
    <p num="0001">La présente invention concerne des tubes à base de polyamides et de
fluoropolymère pour le transport d'essence et en particulier pour amener
l'essence du réservoir d'une automobile jusqu'au moteur.</p>
    <p num="0002">Pour des raisons de sécurité et de préservation de l'environnement les
constructeurs d'automobiles imposent à ces tubes à la fois des caractéristiques
mécaniques comme la résistance à l'éclatement et la flexibilité avec une bonne
tenue aux chocs à froid (-40°C) ainsi qu'à température élevée (125°C), et
également une très faible perméabilité aux hydrocarbures et à leurs additifs, en
particulier les alcools comme le méthanol et l'éthanol. Ces tubes doivent aussi
avoir une bonne tenue aux carburants et aux huiles de lubrification du moteur.
Ces tubes sont fabriqués par coextrusion des différentes couches selon les
techniques habituelles des thermoplastiques.</p>
    <heading>[l'art antérieur et le problème technique]</heading>
    <p num="0003">Parmi les caractéristiques du cahier des charges de ces tubes, cinq sont
particulièrement difficiles à obtenir conjointement de façon simple :
<ul list-style="bullet"><li>tenue aux chocs à froid (-40°C), le tube ne se brise pas,</li><li>tenue aux carburants</li><li>tenue à température élevée (125°C),</li><li>très faible perméabilité à l'essence,</li><li>une bonne stabilité dimensionnelle du tube en utilisation avec de
l'essence.</li></ul>
Dans les tubes multicouches de structures diverses, la tenue aux chocs à froid
reste imprévisible avant d'avoir réalisé les tests normés de résistance aux
chocs à froid. </p>
    <p num="0004">Par ailleurs, il est déjà connu de la demande de brevet EP 0781799 que
dans les véhicules automobiles, sous l'effet de la pompe à injection, l'essence
circule à grande vitesse dans les canalisations reliant le moteur au réservoir.
Dans certains cas, le frottement essence / paroi interne du tube peut générer
des charges électrostatiques, dont l'accumulation peut conduire à une décharge
électrique (étincelle) capable d'enflammer l'essence avec des conséquences
catastrophiques (explosion). Aussi, est-il nécessaire de limiter la résistivité
superficielle de la face interne du tube à une valeur en général inférieure à 10<sup>6</sup>
ohms. Il est connu d'abaisser la résistivité superficielle de résines ou matériaux
polymériques en leur incorporant des matériaux conducteurs et/ou semiconducteurs
tels que le noir de carbone, les fibres en acier, les fibres de
carbone, les particules (fibres, plaquettes, sphères) métallisées avec de l'or, de
l'argent ou du nickel.</p>
    <p num="0005">Parmi ces matériaux, le noir de carbone est plus particulièrement
employé, pour des raisons économiques et de facilité de mise en oeuvre. En
dehors de ses propriétés électroconductrices particulières, le noir de carbone
se comporte comme une charge telle que par exemple le talc, la craie, le kaolin.
Ainsi, l'homme de l'art sait que lorsque le taux de charge augmente, la viscosité
du mélange polymère / charge augmente. De même, lorsque le taux de charge
augmente, le module de flexion du polymère chargé augmente. Ces
phénomènes connus et prévisibles sont explicités dans "Handbook of Fillers
and Reinforcements for Plastics" édité par H.S. Katz et J.V. Milewski - Van
Nostrand Reinhold Company - ISBN 0-442-25372-9, voir en particulier le
chapitre 2, section II pour les charges en général et le chapitre 16, Section VI
pour le noir de carbone en particulier.</p>
    <p num="0006">Quant aux propriétés électriques du noir de carbone, le bulletin technique
"Ketjenblack EC - BLACK 94/01" de la société AKZO NOBEL indique que la
résistivité de la formulation chute très brutalement lorsque un taux critique de
noir de carbone, appelé seuil de percolation, est atteint. Lorsque le taux de noir
de carbone augmente encore, la résistivité diminue rapidement jusqu'à
atteindre un niveau stable (zone de plateau). On préfère donc, pour une résine 
donnée, opérer dans la zone de plateau, où une erreur de dosage n'aura
qu'une faible influence sur la résistivité du compound.</p>
    <p num="0007">On connait aussi de la demande de brevet EP 0 731 308 des tubes à
base de polyamides pour le transport d'essence. Ces tubes peuvent avoir une
structure tricouche, la couche intérieure comprenant un mélange de polyamide
et de polyoléfine à matrice polyamide, la couche extérieure comprenant un
polyamide, une couche de liant de coextrusion à base de polyoléfine greffée
étant disposée entre la couche intérieure et la couche extérieure. Ces tubes ont
une très bonne tenue aux chocs mais la perméabilité à l'essence est encore
trop élevée.</p>
    <p num="0008">Le brevet EP 558373 décrit un tube pour le transport d'essence
comprenant respectivement une couche extérieure en polyamide, une couche
de liant et une couche intérieure en contact avec l'essence et constituée de
polymère fluoré. La perméabilité à l'essence est parfaite mais la tenue aux
chocs n'est pas suffisante.</p>
    <p num="0009">Les brevets EP 696301, EP 740754 et EP 726926 décrivent des tubes
pour le transport d'essence comprenant respectivement une couche extérieure
en polyamide, une couche de liant, une couche de PVDF (polyfluorure de
vinylidène), une couche de liant et une couche intérieure en polyamide en
contact avec l'essence. La perméabilité et la tenue aux chocs sont très bons
mais selon la nature du polyamide et le dispositif de coextrusion utilisé pour
fabriquer ce tube il peut être nécessaire d'ajouter un plastifiant dans la couche
intérieure de polyamide. Il en résulte que ce plastifiant peut exsuder et être
entrainé par l'essence ce qui peut provoquer un bouchage du tube ou du
dispositif d'injection de l'essence dans le moteur.</p>
    <p num="0010">Le but de la présente invention est de proposer un autre tube à base de
polyamides ayant une structure d'au moins trois couches et répondant aux
caractéristiques actuelles du cahier des charges des constructeurs. Le tube de
l'invention comprend une couche extérieure de polyamide, une couche
constituée d'un mélange d'un fluoro polymère et d'un méthacrylate d'alcoyle
possédant sur sa chaíne des fonctions réactives et une couche intérieure 
constituée d'un mélange à matrice polyamide et phase dispersée en polyoléfine
en contact avec l'essence.</p>
    <p num="0011">L'avantage de ce tube est que le mélange d'un fluoro polymère et d'un
méthacrylate d'alcoyle possèdant sur sa chaíne des fonctions réactives a des
propriétés d'adhésion fortes respectivement avec des polyamides et des
mélanges de polyamide et de polyoléfine. De plus, ce mélange de
fluoropolymère et de méthacrylate d'alcoyle adhère bien à des polyamides ou à
des polymères à matrice polyamide contenant du noir de carbone
électroconducteur et qui présentent de ce fait des propriétés antistatiques ou de
conductivité électrique. De plus il n'est pas nécessaire d'ajouter de plastifiant
dans le mélange à matrice polyamide et phase dispersée en polyoléfine de la
couche en contact avec l'essence.</p>
    <heading>[Brève description de l'invention]</heading>
    <p num="0012">La présente invention concerne un tube multicouche à base de
polyamides comprenant dans sa direction radiale de l'extérieur vers l'intérieur
au moins:
<ul list-style="bullet"><li>une couche extérieure formée d'un polyamide,</li><li>une couche intermédiaire formée d'un mélange d'un
fluoropolymère et d'un polyméthacrylate d'alcoyle,</li><li>une couche intérieure, en contact avec l'essence, formée d'un
mélange à matrice polyamide et contenant une phase
dispersée polyoléfinique, cette couche pouvant contenir du
noir de carbone,</li></ul>
Les couches étant successives et adhérentes entre-elles dans leur zone de
contact respective.</p>
    <p num="0013">Si la couche intérieure contient du noir de carbone le tube est dit
"antistatique". Avantageusement la proportion de noir de carbone est telle que
la résistivité surfacique est inférieure à 10<sup>6</sup> Ω.</p>
    <p num="0014">Selon une autre forme de l'invention la couche intérieure est remplacée
par deux couches, l'une formée d'un mélange à matrice polyamide et contenant 
une phase dispersée polyoléfinique, l'autre formée d'un mélange à matrice
polyamide contenant une phase dispersée polyoléfinique et du noir de carbone,
la couche chargée de noir de carbone étant en contact avec l'essence.
Avantageusement la proportion de noir de carbone est telle que la résistivité
surfacique est inférieure à 10<sup>6</sup> Ω.</p>
    <p num="0015">Avantageusement, le tube selon l'invention a un diamètre extérieur
allant de 6 à 12 mm, une épaisseur totale de 0,36 mm à 1,95 mm,
<sl><li>une épaisseur de 50 à 700 µm pour la couche extérieure en polyamide</li><li>une épaisseur de 50 à 300 µm pour la couche de mélange de
fluoropolymère et de méthacrylate d'alcoyle,</li><li>une épaisseur de 50 à 600 µm pour la couche intérieure de mélange à
matrice polyamide contenant une phase dispersée polyoléfinique,</li><li>une épaisseur de 50 à 300 µm pour la couche intérieure chargée de
noir de carbone dans la forme de l'invention ou il y a deux couches interieures.</li></sl></p>
    <p num="0016">Le tube de l'invention peut comprendre une couche supplémentaire
constituée de chutes de fabrication ou de tubes de l'invention présentant des
défauts, ces chutes ou ces tubes sont broyés puis fondus et coextrudés avec
les autres couches. Cette couche peut se situer entre la couche extérieure et la
couche intermédiaire ou entre la couche intermédiaire et la couche intérieure.</p>
    <p num="0017">Le tube de la présente invention est très peu perméable à l'essence et
à ses additifs et présente de très bonnes propriétés mécaniques à basse ou à
haute température. De plus en ajoutant du noir dans la couche intérieure il
devient antistatique. Un autre avantage est que la couche intérieure en contact
avec l'essence n'exsude pas.</p>
    <heading>[Description détaillée de l'invention]</heading>
    <p num="0018"><b>S'agissant de la couche extérieure</b>, par polyamide au sens de la
présente invention, on entend les polyamides ou PA qui contiennent des motifs
aliphatiques et/ou cycloaliphatiques et/ou aromatiques.</p>
    <p num="0019">On peut citer les polyamides obtenus par polycondensation d'un ou
plusieurs lactames, les α,ω-aminoacides préférés sont les acides 10-aminodécanoïque,
11-aminoundécanoïque, 12-aminododécanoïque.</p>
    <p num="0020">Les diamines aliphatiques sont des α,ω-diamines contenant entre les
groupes amino terminaux au moins 6 atomes de carbone, de préférence de 6 à
10. La chaíne carbonée peut être linéaire (polyméthylènediamine) ou ramifiée
ou encore cycloaliphatique. Des diamines préférées sont
l'hexaméthylènediamine (HMDA) ,la
dodécaméthylènediamine, la décaméthylènediamine.</p>
    <p num="0021">Les diacides carboxyliques peuvent être aliphatiques, cycloaliphatiques
ou aromatiques. Les diacides carboxyliques aliphatiques sont des α,ω-diacides
carboxyliques possédant au moins 4 atomes de carbone (non compris les
atomes de carbone des groupes carboxyliques), de préférence au moins 6,
dans la chaíne carbonée linéaire ou ramifiée. Les diacides sont les acides
azélaïque, sébacique et 1,12-dodécanoïque. A titre d'illustration de tels PA, on
peut mentionner :
<sl><li>le polyhexaméthylènesebacamide (PA-6,10),</li><li>le polyhexaméthylènedodécanediamide (PA-6,12),</li><li>le poly(undécanoamide) (PA-11),</li><li>le poly(laurolactame (2-Azacyclotridécanone) (PA-12),</li><li>le polydodécaméthylènedodécanediamide (PA-12,12),</li><li>le polycapronamide (PA-6),</li><li>le polyhexaméthylèneadipamide (PA-6,6).</li></sl></p>
    <p num="0022">Les PA ont une masse moléculaire moyenne en nombre Mn en général
supérieure ou égale à 5000. Leur viscosité inhérente (mesurée à 20°C pour un
échantillon de 0,5 g dans 100 g de méta-crésol) est en général supérieure à
0,7.</p>
    <p num="0023">Avantageusement, on utilise le polyamide 12 ou le polyamide 11.
Avantageusement, le polyamide de la couche extérieure est plastifié par des 
plastifiants usuels tels que le n-butyl benzène sulfonamide (BBSA) et les
copolymères comprenant des blocs polyamides et des blocs polyéthers.</p>
    <p num="0024">Les copolymères à blocs polyamides et blocs polyéthers résultent de la
copolycondensation de séquences polyamides à extrémités réactives avec des
séquences polyéthers à extrémités réactives, telles que, entre autres :
<sl><li>1) Séquences polyamides à bouts de chaíne diamines avec des
séquences polyoxyalkylènes à bouts de chaínes dicarboxyliques.</li><li>2) Séquences polyamides à bouts de chaínes dicarboxyliques avec
des séquences polyoxyalkylènes à bouts de chaínes diamines
obtenues par cyanoéthylation et hydrogénation de séquences
polyoxyalkylène alpha-oméga dihydroxylées aliphatique appelées
polyétherdiols.</li><li>3) Séquences polyamides à bouts de chaínes dicarboxyliques avec
des polyétherdiols, les produits obtenus étant, dans ce cas
particulier, des polyétheresteramides. On utilise avantageusement
ces copolymères.</li></sl></p>
    <p num="0025">Les séquences polyamides à bouts de chaínes dicarboxyliques
proviennent, par exemple, de la condensation d'acides alpha-oméga
aminocarboxyliques, de lactames ou de diacides carboxyliques et diamines en
présence d'un diacide carboxylique limiteur de chaíne.</p>
    <p num="0026">Les séquences polyamides à bouts de chaínes diamines proviennent,
par exemple, de la condensation d'acides alpha-oméga aminocarboxyliques, de
lactames ou de diacides carboxyliques et diamines en présence d'une diamine
limiteur de chaíne.</p>
    <p num="0027">Le polyéther peut être par exemple un polyéthylène glycol (PEG), un
polypropylène glycol (PPG) ou un polytétra méthylène glycol (PTMG). Ce
dernier est aussi appelé polytétrahydrofurane (PTHF).</p>
    <p num="0028">La masse molaire en nombre <o ostyle="single">M<sub>n</sub></o> des séquences polyamides est
comprise entre 300 et 15 000 et de préférence entre 600 et 5 000. La masse <o ostyle="single">M<sub>n</sub></o>
des séquences polyéther est comprise entre 100 et 6 000 et de préférence
entre 200 et 3 000. </p>
    <p num="0029">Les polymères à blocs polyamides et blocs polyéthers peuvent aussi
comprendre des motifs répartis de façon aléatoire. Ces polymères peuvent être
préparés par la réaction simultanée du polyéther et des précurseurs des blocs
polyamides.</p>
    <p num="0030">Par exemple, on peut faire réagir du polyétherdiol, un lactame (ou un
alpha-oméga amino acide) et un diacide limiteur de chaíne en présence d'un
peu d'eau. On obtient un polymère ayant essentiellement des blocs polyéthers,
des blocs polyamides de longueur très variable, mais aussi les différents
réactifs ayant réagi de façon aléatoire qui sont répartis de façon statistique le
long de la chaíne polymère.</p>
    <p num="0031">Ces polymères à blocs polyamides et blocs polyéthers qu'ils
proviennent de la copolycondensation de séquences polyamides et polyéthers
préparées auparavant ou d'une réaction en une étape présentent, par exemple,
des duretés shore D pouvant être comprises entre 20 et 75 et
avantageusement entre 30 et 70 et une viscosité inherente entre 0,8 et 2,5
mesurée dans le métacrésol à 250° C pour une concentration initiale de 0,8
g/100 ml. Les MFI peuvent être compris entre 5 et 50 (235°C sous une charge
de 1 kg)</p>
    <p num="0032">Les blocs polyétherdiols sont soit utilisés tels quels et copolycondensés
avec des blocs polyamides à extrémités carboxyliques, soit ils sont aminés pour
être transformés en polyéther diamines et condensés avec des blocs
polyamides à extrémités carboxyliques. Ils peuvent être aussi mélangés avec
des précurseurs de polyamide et un limiteur de chaíne pour faire les polymères
à blocs polyamides et blocs polyéthers ayant des motifs répartis de façon
statistique.</p>
    <p num="0033">Des polymères à blocs polyamides et polyéthers sont décrits dans les
brevets US 4 331 786, US 4 115 475, US 4 195 015, US 4 839 441, US 4 864
014, US 4 230 838 et US 4 332 920.</p>
    <p num="0034">Le rapport de la quantité de copolymère à blocs polyamide et blocs
polyether sur la quantité de polyamide est, en poids, compris avantageusement
entre 10 / 90 et 60 / 40. On peut citer par exemple le copolymère à blocs PA 6
et blocs PTMG et le copolymère à blocs PA 12 et blocs PTMG. </p>
    <p num="0035"><b>S'agissant de la couche intermédiaire et d'abord du fluoropolymère
(ou polymère fluoré)</b> on désigne ainsi tout polymère ayant dans sa chaíne au
moins un monomère choisi parmi les composés contenant un groupe vinyle
capable de s'ouvrir pour se polymériser et qui contient, directement attaché à ce
groupe vinyle, au moins un atome de fluor, un groupe fluoroalkyle ou un groupe
fluoroalkoxy.</p>
    <p num="0036">A titre d'exemple de monomère on peut citer le fluorure de vinyle; le
fluorure de vinylidène (VF2); le trifluoroethylene (VF3); le chlorotrifluoroethylene
(CTFE); le 1,2-difluoroethylene; le tetrafluoroethylene (TFE);
l'hexafluoropropylene (HFP); les perfluoro(alkyl vinyl) ethers tels que le
perfluoro(methyl vinyl)ether (PMVE), le perfluoro(ethyl vinyl) ether (PEVE) et le
perfluoro(propyl vinyl) ether (PPVE); le perfluoro( 1,3 -dioxole); le perfluoro(2,2-dimethyl-
1,3 -dioxole) (PDD); le produit de formule
CF2=CFOCF2CF(CF3)OCF2CF2X dans laquelle X est SO2F, CO2H, CH2OH,
CH2OCN ou CH20PO3H; le produit de formule CF2=CFOCF2CF2SO2F; le
produit de formule F(CF2)nCH20CF=CF2 dans laquelle n est 1, 2, 3, 4 or 5; le
produit de formule R1CH2OCF=CF2 dans laquelle R1 est l'hydrogene ou
F(CF2)z et z vaut 1, 2, 3 ou 4; le produit de formule R3OCF=CH2 dans laquelle
R3 est F(CF2)z- et z est 1, 2, 3 or 4; le perfluorobutyl ethylene (PFBE); le 3,3,3-trifluoropropene
et le 2-trifluoromethyl-3 ,3 ,3 -trifluoro- 1 -propene.</p>
    <p num="0037">Le polymère fluoré peut être un homopolymère ou un copolymère, il peut
aussi comprendre des monomères non fluorés tels que l'éthylène.</p>
    <p num="0038">Avantageusement, le polymère fluoré est choisi parmi :
<ul list-style="bullet"><li>Les homo- et copolymères du fluorure de vinylidène (VF2) contenant de
préférence au moins 50% en poids de VF2, le copolymère étant choisi parmi le
chlorotrifluoroéthylène (CTFE), l'hexafluoropropylène (HFP), le trifluoroéthylène
(VF3) et le tétrafluoroéthylène (TFE),</li><li>Les homo- et copolymères du trifluoroéthylène (VF3),</li><li>Les copolymères, et notamment terpolymères, associant les restes des
motifs chlorotrifluoroéthylène (CTFE), tétrafluoroéthylène (TFE),
hexafluoropropylène (HFP) et/ou éthylène et éventuellement des motifs VF2
et/ou VF3.</li></ul></p>
    <p num="0039">De préférence, le polymère fluoré est du poly(fluorure de vinylidène)
(PVDF) homopolymère ou PVDF copolymère ayant au moins 70% en poids de
restes VF2.</p>
    <p num="0040"><b>S'agissant de la couche intermédiaire et particulièrement du
polyméthacrylate d'alcoyle</b> il est caractérisé en ce qu'il contient des motifs :
<img id="img-00100001" orientation="unknown" wi="32" img-format="tif" img-content="cf" file="00100001.tif" inline="no" he="37"/>
Motif (1) Dans lequel
<sl><li>R<sub>1</sub> représente H ou un alkyle linéaire ou ramifié ayant de 1 à 20 atomes de
carbone ; et</li><li>R<sub>2</sub> identique ou différent de R<sub>1</sub> lorsque celui-ci ne représente pas H, représente
un alkyle linéaire ou ramifié ayant de 1 à 20 atomes de carbone, et des motifs :
<img id="img-00100002" orientation="unknown" wi="35" img-format="tif" img-content="cf" file="00100002.tif" inline="no" he="40"/></li></sl>
Motif (2) Dans lequel :
<sl><li>R<sub>3</sub> représente H ou un alkyle linéaire ou ramifié ayant de 1 à 20 atomes de
carbone,</li></sl>
Sous forme acide, ou ses dérivés anhydrides ou des mélanges de ceux-ci.</p>
    <p num="0041">Lorsque le motif (2) est présent sous sa forme anhydride, il est
représenté par la formule : <img id="img-00110001" orientation="unknown" wi="63" img-format="tif" img-content="cf" file="00110001.tif" inline="no" he="39"/>
Motif (3) Dans lequel
<sl><li>R<sub>4</sub> et R<sub>5</sub>, identiques ou différents, représentent H ou un alkyle linéaire ou ramifié
ayant de 1 à 20 atomes de carbone.</li></sl></p>
    <p num="0042">Le terme « motif (2), sous forme acide ou ses dérivés anhydrides ou des
mélanges de ceux-ci » couvre notamment les cas suivants :les motifs (2) sont
essentiellement sous forme acide ;les motifs (2) sont essentiellement sous
forme anhydride, des mélanges de motifs (2) sous forme acide et sous forme
anhydride, des mélanges de motifs (2) où les radicaux R<sub>3</sub>, ou R<sub>4</sub> et R<sub>5</sub> sont
variables. La formule donnée pour le motif(2) comprend aussi de façon
générale les motifs portant une fonctionnalité acide. Les motifs (1) similairement
peuvent être des mélanges lorsque les radicaux R<sub>1</sub> et R<sub>2</sub> sont variables.</p>
    <p num="0043">Selon un mode de réalisation, le polymère utilisé comprend en moles,
jusqu'à 30% de motif (2), sous forme acide, ou son dérivé anhydride ou leurs
mélanges. Avantageusement, le polymère utilisé comprend, en moles,
jusqu'à 15% de motif (2), sous forme acide, ou son dérivé anhydride ou leurs
mélanges.</p>
    <p num="0044">Selon un autre mode de réalisation, dans le motif (2) du polymère A, R<sub>3</sub>
représente le radical hydrogène ou méthyle dans le cas où le motif(2) est sous
forme acide, et R4 et R5 représentent le radical hydrogène ou méthyle dans le
cas où le motif (2) est sous forme anhydride.</p>
    <p num="0045">Avantageusement le polyméthacrylate d'alcoyle est le PMMA
comprenant des motifs acide methacrylique copolymerisés. Les polymères
utilisés mentionnés ci-avant peuvent être préparés par tout procédé approprié
connu dans l'art. On citera par exemple le procédé décrit dans EP-A-216505. </p>
    <p num="0046">Avantageusement la proportion de polymère fluoré dans la couche
intermédiaire est de 40 parties (en poids) à 95 parties pour respectivement 60 à
5 parties de polyméthacrylate d'alcoyle. De préférence la proportion de
polymère fluoré dans la couche intermédiaire est de 70 parties (en poids) à 95
parties pour respectivement 30 à 5 parties de polyméthacrylate d'alcoyle.</p>
    <p num="0047"><b>S'agissant de la couche intérieure</b>, en contact avec l'essence, formée
d'un mélange à matrice polyamide et contenant une phase dispersée
polyoléfinique, on décrit ci dessous des exemples de mélanges à matrice
polyamide et contenant une phase dispersée polyoléfinique. Ces compositions
concernent la couche intérieure aussi bien sous forme d'une couche que sous
forme de deux couches. S'agissant de la forme de l'invention dans laquelle il y a
deux couches interieures elles peuvent être identiques ou différentes. Les
compositions suivantes sont exprimées en pourcentage par rapport au
polyamide et la phase dispersée polyolefinique, c'est à dire que la somme du
polyamide et de la phase dispersée polyoléfinique fait 100%. Cette couche
intérieure peut néanmoins contenir des charges, des stabilisants, des anti U.V.
et des antioxydants. Elle peut aussi contenir du noir de carbone
avantageusement en quantité suffisante pour que la résistivité surfacique soit
inférieure à 10<sup>6</sup> Ω. Cette quantité de noir est habituellement comprise entre 5 et
30 parties en poids de noir pour 100 parties de l'ensemble du polyamide et de
la phase dispersée polyoléfinique. <b>Par simplification dans la suite du texte le
polyamide de la matrice de cette couche intérieure est désigné par (A) et
la phase dispersée polyoléfinique par (B).</b></p>
    <p num="0048">S'agissant du polyamide (A) on entend par polyamide les produits de
condensation :
<ul list-style="bullet"><li>d'un ou plusieurs aminoacides, tels les acides aminocaproïques, amino-7-heptanoïque,
amino-11-undécanoïque et amino-12-dodécanoïque d'un ou
plusieurs lactames tels que caprolactame, oenantholactame et lauryllactame ;</li><li>d'un ou plusieurs sels ou mélanges de diamines telles
l'hexaméthylènediamine, la dodécaméthylènediamine, la métaxylyènediamine,
le bis-p aminocyclohexylméthane et la triméthylhexaméthylène diamine avec 
des diacides tels que les acides isophtalique, téréphtalique, adipique,
azélaïque, subérique, sébacique et dodécanedicarboxylique.</li></ul></p>
    <p num="0049">A titre d'exemple de polyamide on peut citer le PA 6 et le PA 6-6.</p>
    <p num="0050">On peut aussi utiliser avantageusement des copolyamides. On peut citer
les copolyamides résultant de la condensation d'au moins deux acides alpha
oméga aminocarboxyliques ou de deux lactames ou d'un lactame et d'un acide
alpha oméga aminocarboxylique. On peut encore citer les copolyamides
résultant de la condensation d'au moins un acide alpha oméga
aminocarboxylique (ou un lactame), au moins une diamine et au moins un acide
dicarboxylique.</p>
    <p num="0051">A titre d'exemple de lactames on peut citer ceux ayant de 3 à 12 atomes
de carbone sur le cycle principal et pouvant être substitués. On peut citer par
exemple le β,β-diméthylpropriolactame, le α,α-diméthylpropriolactame,
l'amylolactame, le caprolactame, le capryllactame et le lauryllactame.</p>
    <p num="0052">A titre d'exemple d'acide alpha oméga aminocarboxylique on peut citer
l'acide amino-undécanoïque et l'acide aminododécanoïque. A titre d'exemple
d'acide dicarboxylique on peut citer l'acide adipique, l'acide sébacique, l'acide
isophtalique, l'acide butanedioïque, l'acide 1,4 cyclohexyldicarboxylique, l'acide
téréphtalique, le sel de sodium ou de lithium de l'acide sulphoisophtalique, les
acides gras dimérisés(ces acides gras dimérisés ont une teneur en dimère d'au
moins 98% et sont de préférence hydrogénés) et l'acide dodécanédioïque
HOOC-(CH<sub>2</sub>)<sub>10</sub>-COOH.</p>
    <p num="0053">La diamine peut être une diamine aliphatique ayant de 6 à 12 atomes,
elle peut être arylique et/ou cyclique saturée. A titre d'exemples on peut citer
l'hexaméthylènediamine, la pipérazine, la tetraméthylène diamine,
l'octaméthylène diamine, la décaméthylène diamine, la dodécaméthylène
diamine, le 1,5 diaminohexane, le 2,2,4-triméthyl-1,6-diamino-hexane, les
polyols diamine, l'isophorone diamine (IPD), le méthyl pentaméthylènediamine
(MPDM), la bis(aminocyclohéxyl) méthane (BACM), la bis(3-méthyl-4
aminocyclohéxyl) méthane (BMACM).</p>
    <p num="0054">A titre d'exemples de copolyamides on peut citer des copolymères de
caprolactame et de lauryl lactame (PA 6/12), des copolymères de 
caprolactame, d'acide adipique et d'hexaméthylène diamine (PA 6/6-6), des
copolymères de caprolactame, de lauryle lactame, d'acide adipique et
d'hexaméthylène diamine (PA 6/12/6-6), des copolymères de caprolactame, de
lauryle lactame, d'acide amino 11 undécanoïque, d'acide azélaïque et
d'hexaméthylène diamine (PA 6/6-9/11/12), des copolymères de caprolactame,
de lauryle lactame, d'acide amino 11 undécanoïque, d'acide adipique et
d'hexaméthylène diamine (PA 6/6-6/11/12), des copolymères de lauryle
lactame, d'acide azélaïque et d'hexaméthylène diamine (PA 6-9/12).</p>
    <p num="0055">Avantageusement le copolyamide est choisi parmi le PA 6 / 12 et le PA
6 / 6-6. L'avantage de ces copolyamides est leur température de fusion
inferieure à celle du PA 6.</p>
    <p num="0056">On peut aussi utiliser tout polyamide amorphe sans point de fusion.</p>
    <p num="0057">Le MFI des polyamides et des mélanges de polyamide et de polyoléfine
de la présente invention est mesuré selon les règles de l'art à une température
de 15 à 20°C au-dessus de la température de fusion du polyamide. S'agissant
des mélanges à base de PA 6 le MFI est mesuré à 235°C sous 2,16 kg.
S'agissant des mélanges à base de PA 6-6 le MFI est mesuré à 275°C sous 1
kg.</p>
    <p num="0058">On peut utiliser des mélanges de polyamide. Avantageusement le MFI
des polyamides est compris entre 1 et 50 g/10 min.</p>
    <p num="0059">On ne sortirait pas du cadre de l'invention en remplaçant une partie du
polyamide (A) par un copolymère à blocs polyamide et blocs polyether, c'est à
dire en utilisant un mélange comprenant au moins un des polyamides
précédents et au moins un copolymère à blocs polyamide et blocs polyether.</p>
    <p num="0060">Les copolymères à blocs polyamides et blocs polyéthers ont déjà été
définis dans la description des plastifiants de la couche extérieure.</p>
    <p num="0061">Quant à la polyoléfine (B) du mélange de polyamide (A) et de phase
dispersée polyoléfinique (B) elle peut être fonctionnalisée ou non
fonctionnalisée ou être un mélange d'au moins une fonctionnalisée et/ou d'au
moins une non fonctionnalisée. Pour simplifier on a décrit ci dessous des
polyoléfines fonctionnalisées (B1) et des polyoléfines non fonctionnalisées (B2). </p>
    <p num="0062">Une polyoléfine non fonctionnalisée (B2) est classiquement un homo
polymère ou copolymère d'alpha oléfines ou de dioléfines, telles que par
exemple, éthylène, propylène, butène-1, octène-1, butadiène. A titre d'exemple,
on peut citer :
<ul list-style="bullet"><li>les homo polymères et copolymères du polyéthylène, en particulier LDPE,
HDPE, LLDPE(linear low density polyéthylène, ou polyéthylène basse densité
lineaire), VLDPE(very low density polyéthylène, ou polyéthylène très basse
densité) et le polyéthylène métallocène .</li><li>les homopolymères ou copolymères du propylène.</li><li>les copolymères éthylène/alpha-oléfine tels qu'éthylène/propylène, les
EPR(abréviation d'éthylène-propylene-rubber) et éthylène/propylène/diène
(EPDM).</li><li>les copolymères blocs styrène/éthylène-butène/styrène (SEBS),
styrène/butadiène/styrène (SBS), styrène/isoprène/ styrène (SIS),
styrène/éthylène-propylène/styrène (SEPS).</li><li>les copolymères de l'éthylène avec au moins un produit choisi parmi les sels
ou les esters d'acides carboxyliques insaturés tel que le (méth)acrylate d'alkyle
(par exemple acrylate de méthyle), ou les esters vinyliques d'acides
carboxyliques saturés tel que l'acétate de vinyle, la proportion de comonomère
pouvant atteindre 40% en poids.</li></ul></p>
    <p num="0063">La polyoléfine fonctionnalisée (B1) peut être un polymère d'alpha
oléfines ayant des motifs réactifs (les fonctionnalités) ; de tels motifs réactifs
sont les fonctions acides, anhydrides, ou époxy. À titre d'exemple, on peut citer
les polyoléfines précédentes (B2) greffées ou co- ou ter polymérisées par des
époxydes insaturés tels que le (méth)acrylate de glycidyle, ou par des acides
carboxyliques ou les sels ou esters correspondants tels que l'acide
(méth)acrylique (celui-ci pouvant être neutralisé totalement ou partiellement par
des métaux tels que Zn, etc.) ou encore par des anhydrides d'acides
carboxyliques tels que l'anhydride maléique. Une polyoléfine fonctionnalisée est
par exemple un mélange PE/EPR, dont le ratio en poids peut varier dans de
larges mesures, par exemple entre 40/60 et 90/10, ledit mélange étant co-greffé 
avec un anhydride, notamment anhydride maléique, selon un taux de greffage
par exemple de 0,01 à 5% en poids.</p>
    <p num="0064">La polyoléfine fonctionnalisée (B1) peut être choisie parmi les
(co)polymères suivants, greffés avec anhydride maléique ou méthacrylate de
glycidyle, dans lesquels le taux de greffage est par exemple de 0,01 à 5% en
poids :
<ul list-style="bullet"><li>du PE, du PP, des copolymères de l'éthylène avec propylène, butène, hexène,
ou octène contenant par exemple de 35 à 80% en poids d'éthylène ;</li><li>les copolymères éthylène/alpha-oléfine tels qu'éthylène/propylène, les
EPR(abréviation d'éthylène-propylene-rubber) et éthylène/propylène/diène
(EPDM).</li><li>les copolymères blocs styrène/éthylène-butène/styrène (SEBS),
styrène/butadiène/styrène (SBS), styrène/isoprène/ styrène (SIS),
styrène/éthylène-propylène/styrène (SEPS).</li><li>des copolymères éthylène et acétate de vinyle (EVA), contenant jusqu'à 40%
en poids d'acétate de vinyle ;</li><li>des copolymères éthylène et (méth)acrylate d'alkyle, contenant jusqu'à 40%
en poids de (méth)acrylate d'alkyle ;</li><li>des copolymères éthylène et acétate de vinyle (EVA) et (méth)acrylate
d'alkyle, contenant jusqu'à 40% en poids de comonomères .</li></ul></p>
    <p num="0065">La polyoléfine fonctionnalisée (B1) peut être aussi choisie parmi les
copolymères éthylène/propylène majoritaires en propylène greffés par de
l'anhydride maléique puis condensés avec du polyamide (ou un oligomère de
polyamide) mono aminé (produits décrits dans EP-A-0342066).</p>
    <p num="0066">La polyoléfine fonctionnalisée (B1) peut aussi être un co- ou ter polymère
d'au moins les motifs suivants : (1) éthylène, (2) (méth)acrylate d'alkyle ou ester
vinylique d'acide carboxylique saturé et (3) anhydride tel que anhydride
maléique ou acide (méth)acrylique ou époxy tel que (méth)acrylate de glycidyle.
A titre d'exemple de polyoléfines fonctionnalisées de ce dernier type, on peut
citer les copolymères suivants, où l'éthylène représente de préférence au moins
60% en poids et où le ter monomère (la fonction) représente par exemple de
0,1 à 10% en poids du copolymère : <ul list-style="bullet"><li>les copolymères éthylène/(méth)acrylate d'alkyle / acide (méth)acrylique ou
anhydride maléique ou méthacrylate de glycidyle;</li><li>les copolymères éthylène/acétate de vinyle/anhydride maléique ou
méthacrylate de glycidyle ;</li><li>les copolymères éthylène/acétate de vinyle ou (méth)acrylate d'alkyle / acide
(méth)acrylique ou anhydride maléique ou méthacrylate de glycidyle.</li></ul></p>
    <p num="0067">Dans les copolymères qui précèdent, l'acide (méth)acrylique peut être
salifié avec Zn ou Li.</p>
    <p num="0068">Le terme "(méth)acrylate d'alkyle" dans (B1) ou (B2) désigne les
méthacrylates et les acrylates d'alkyle en C1 à C8, et peut être choisi parmi
l'acrylate de méthyle, l'acrylate d'éthyle, l'acrylate de n-butyle, l'acrylate d'iso
butyle, l'acrylate d'éthyl-2-hexyle, l'acrylate de cyclohexyle, le méthacrylate de
méthyle et le méthacrylate d'éthyle.</p>
    <p num="0069">Par ailleurs, les polyoléfines précitées (B1) peuvent aussi être réticulées
par tout procédé ou agent approprié (diépoxy, diacide, peroxyde, etc.) ; le terme
polyoléfine fonctionnalisée comprend aussi les mélanges des polyoléfines
précitées avec un réactif difonctionnel tel que diacide, dianhydride, diépoxy, etc.
susceptible de réagir avec celles-ci ou les mélanges d'au moins deux
polyoléfines fonctionnalisées pouvant réagir entre elles.</p>
    <p num="0070">Les copolymères mentionnés ci-dessus, (B1) et (B2), peuvent être
copolymérisés de façon statistique ou séquencée et présenter une structure
linéaire ou ramifiée.</p>
    <p num="0071">Le poids moléculaire, l'indice MFI, la densité de ces polyoléfines peuvent
aussi varier dans un large mesure, ce que l'homme de l'art appréciera. MFI,
abréviation de Melt Flow Index, est l'indice de fluidité à l'état fondu. On le
mesure selon la norme ASTM 1238.</p>
    <p num="0072">Avantageusement les polyoléfines (B2) non fonctionnalisées sont
choisies parmi les homopolymères ou copolymères du polypropylène et tout
homo polymère de l'éthylène ou copolymère de l'éthylène et d'un comonomère
de type alpha oléfinique supérieur tel que le butène, l'hexène, l'octène ou le 4-méthyl
1-Pentène. On peut citer par exemple les PP, les PE de haute densité,
PE de moyenne densité, PE basse densité linéaire, PE basse densité, PE de 
très basse densité. Ces polyéthylènes sont connus par l'Homme de l'Art comme
étant produits selon un procédé « radicalaire », selon une catalyse de type
« Ziegler » ou, plus récemment, selon une catalyse dite « métallocène ».</p>
    <p num="0073">Avantageusement les polyoléfines fonctionnalisées (B1) sont choisies
parmi tout polymère comprenant des motifs alpha oléfiniques et des motifs
porteurs de fonctions réactives polaires comme les fonctions époxy, acide
carboxylique ou anhydride d'acide carboxylique. A titre d'exemples de tels
polymères, on peut citer les ter polymères de l'éthylène, d'acrylate d'alkyle et
d'anhydride maléique ou de méthacrylate de glycidyle comme les Lotader®de la
Demanderesse ou des polyoléfines greffées par de l'anhydride maléique
comme les Orevac®de la Demanderesse ainsi que des ter polymères de
l'éthylène, d'acrylate d'alkyle et d'acide (meth) acrylique. On peut citer aussi les
homopolymères ou copolymères du polypropylène greffés par un anhydride
d'acide carboxylique puis condensés avec des polyamides ou des oligomères
mono aminés de polyamide.</p>
    <p num="0074">Le MFI de (A) , les MFI de (B1) et (B2) peuvent être choisis dans une
large plage il est cependant recommandé pour faciliter la dispersion de (B) que
le MFI de (A) soit plus grand que celui de (B).</p>
    <p num="0075">Pour de faibles proportions de (B), par exemple 10 à 15 parties, il est
suffisant d'utiliser une polyoléfine (B2) non fonctionnalisée. La proportion de
(B2) et (B1) dans la phase (B) dépend de la quantité de fonctions présentes
dans (B1) ainsi que de leur réactivité. Avantageusement on utilise des rapports
en poids (B1)/(B2) allant de 5/35 à 15/25. On peut aussi pour de faibles
proportions de (B) n'utiliser qu'un mélange de polyoléfines (B1) pour obtenir
une réticulation.</p>
    <p num="0076"><b>Selon une première forme préférée de l'invention</b> la polyoléfine (B)
comprend (i) un polyéthylène haute densité (HDPE) et (ii) un mélange d'un
polyéthylène (C1) et d'un polymère (C2) choisi parmi les élastomères, les
polyéthylènes de très basse densité et les copolymères de l'éthylène, le
mélange (C1) + (C2) étant cogreffé par un acide carboxylique insaturé.</p>
    <p num="0077"><b>Selon une variante de cette première forme de l'invention</b> la
polyoléfine (B) comprend (i) un polyéthylène haute densité (HDPE), (ii) un 
polymère (C2) choisi parmi les élastomères, les polyéthylènes de très basse
densité et les copolymères de l'éthylène (C2) étant greffé par un acide
carboxylique insaturé et (iii) un polymère (C'2) choisi parmi les élastomères, les
polyéthylènes de très basse densité et les copolymères de l'éthylène.</p>
    <p num="0078"><b>Selon une deuxième forme préférée de l'invention</b> la polyoléfine (B)
comprend (i) du polypropylène et (ii) une polyoléfine qui résulte de la réaction
d'un polyamide (C4) avec un copolymère (C3) comprenant du propylène et un
monomère insaturé X, greffé ou copolymérisé.</p>
    <p num="0079"><b>Selon une troisième forme préférée de l'invention</b> la polyoléfine (B)
comprend (i) un polyéthylène de type LLDPE, VLDPE ou metallocene et (ii) un
copolymère éthylène -(meth)acrylate d'alkyle -anhydride maléique.</p>
    <p num="0080"><b>Selon une quatrième forme préférée de l'invention</b> le polyamide (A)
est choisi parmi les mélanges de (i) polyamide et (ii) copolymère à blocs PA 6
et blocs PTMG et les mélanges de (i) polyamide et (ii) copolymère à blocs PA
12 et blocs PTMG; le rapport des quantités de copolymère et de polyamide en
poids étant compris entre 10/90 et 60/40. Selon une première variante la
polyoléfine (B) comprend (i) un polyéthylène de type LLDPE , VLDPE ou
metallocène et (ii) un copolymère éthylène -(meth)acrylate d'alkyle -anhydride
maléique; selon une deuxième variante la polyoléfine comprend deux
polymères fonctionnalisés comprenant au moins 50 % en moles de motifs
éthylène et pouvant réagir pour former une phase réticulée.</p>
    <p num="0081"><b>S'agissant de la première forme</b> les proportions sont avantageusement
les suivantes (en poids) :
<sl><li>60 à 70 % de polyamide,</li><li>5 à 15 % du mélange de (C1) et (C2) cogreffé</li><li>le complément en polyéthylène haute densité .</li></sl>
S'agissant du polyéthylène haute densité sa densité est avantageusement
comprise entre 0,940 et 0,965 et le MFI entre 0.1 et 5 g/10 min. ( 190°C 2,16
kg).

Le polyéthylène (C1) peut être choisi parmi les polyéthylènes cités plus haut.
Avantageusement (C1) est un polyéthylène haute densité (HDPE) de densité 
comprise entre 0,940 à 0,965. Le MFI de (C1) est (sous 2,16 kg - 190°C) entre
0,1 et 3 g/10 min.</p>
    <p num="0082">Le copolymère (C2) peut être par exemple un élastomère éthylène /propylène
(EPR) ou éthylène / propylène / diène (EPDM). (C2) peut être aussi
un polyéthylène de très basse densité (VLDPE) qui est soit un homopolymère
de l'éthylène, soit un copolymère de l'éthylène et d'une alpha oléfine. (C2) peut
aussi être un copolymère de l'éthylène avec au moins un produit choisi parmi (i)
les acides carboxyliques insaturés, leurs sels, leurs esters, (ii) les esters
vinyliques d'acides carboxyliques saturés (iii) les acides dicarboxyliques
insaturés, leurs sels, leurs esters, leurs hemiesters, leurs anhydrides.
Avantageusement (C2) est un EPR.</p>
    <p num="0083">Avantageusement on utilise 60 à 95 parties de (C1) pour 40 à 5 parties
de (C2).</p>
    <p num="0084">Le mélange de (C1) et (C2) est greffé avec un acide carboxylique
insaturé c'est-à-dire (C1) et (C2) sont cogreffés. On ne sortirait pas du cadre de
l'invention en utilisant un dérivé fonctionnel de cet acide. Des exemples d'acide
carboxylique insaturés sont ceux ayant 2 à 20 atomes de carbone tels que les
acides acrylique, méthacrylique, maléique, fumarique et itaconique. Les dérivés
fonctionnels de ces acides comprennent par exemple les anhydrides, les
dérivés esters, les dérivés amides, les dérivés imides et les sels métalliques
(tels que les sels de métaux alcalins) des acides carboxyliques insaturés.</p>
    <p num="0085">Des acides dicarboxyliques insaturés ayant 4 à 10 atomes de carbone
et leurs dérivés fonctionnels, particulièrement leurs anhydrides, sont des
monomères de greffage particulièrement préférés. Ces monomères de greffage
comprennent par exemple les acides maléique, fumarique, itaconique,
citraconique, allylsuccinique, cyclohex-4-ène-1,2-dicarboxylique, 4-méthylcyclohex-4-ène-1,2-dicarboxylique,
bicyclo(2,2,1)-hept-5-ène-2,3-dicarboxylique,
x-méthylbicyclo(2,2,1)-hept-5-ène-2,3-dicarboxylique, les
anhydrides maléique, itaconique, citraconique, allylsuccinique, cyclohex-4-ène-1,2-dicarboxylique,
4-méthylènecyclohex-4-ène-1,2-dicarboxylique,
bicyclo(2,2,1)hept-5-ène-2,3-dicarboxylique, et x-méthylbicyclo(2,2,1)hept-5-ène-2,2-dicarboxylique.
On utilise avantageusement l'anhydride maléique. </p>
    <p num="0086">Divers procédés connus peuvent être utilisés pour greffer un monomère
de greffage sur le mélange de (C1) et (C2). Par exemple, ceci peut être réalisé
en chauffant les polymères (C1) et (C2) à température élevée, environ 150° à
environ 300°C, en présence ou en l'absence d'un solvant avec ou sans
générateur de radicaux.</p>
    <p num="0087">Dans le mélange de (C1) et (C2) modifié par greffage obtenu de la
façon susmentionnée, la quantité du monomère de greffage peut être choisie
d'une façon appropriée mais elle est de préférence de 0,01 à 10 %, mieux de
600 ppm à 2 % par rapport au poids de (C1) et (C2) greffés. La quantité du
monomère greffé est déterminée par dosage des fonctions succiniques par
spectroscopie IRTF. Le MFI de (C1) et (C2) ayant été cogreffés est de 5 à 30 g/10
min. (190°C - 2,16 kg) de préférence 13 à 20.</p>
    <p num="0088">Avantageusement le mélange de (C1) et (C2) cogreffés, est tel que le
rapport MEI<sub>10</sub> / MFI<sub>2</sub> est supérieur à 18,5, MEI<sub>10</sub> désignant l'indice
d'écoulement à 190°C sous une charge de 10 kg et MFI<sub>2</sub> l'indice sous une
charge de 2,16 kg. Avantageusement le MFI<sub>20</sub> du mélange des polymères (C1)
et (C2) cogreffés est inférieur à 24. MFI<sub>20</sub> désigne l'indice d'écoulement à
190°C sous une charge de 21,6 kg.</p>
    <p num="0089"><b>S'agissant de la variante de la première forme</b> les proportions sont
avantageusement les suivantes (en poids) :
<sl><li>60 à 70 % de polyamide,</li><li>5 à 10 % de (C2) greffé,</li><li>5 à 10 % de (C'2)</li><li>le complément en polyéthylène haute densité .</li></sl>
(C2) est avantageusement un EPR ou un EPDM, (C'2) est avantageusement un
EPR contenant en poids 70 à 75% d'éthylène.</p>
    <p num="0090"><b>S'agissant de la deuxième forme de l'invention</b> les proportions sont
avantageusement les suivantes (en poids) :
<sl><li>60 à 70 % de polyamide,</li><li>20 à 30 % de polypropylène </li><li>3 à 10 % d'une polyoléfine qui résulte de la réaction d'un polyamide (C4)
avec un copolymère (C3) comprenant du propylène et un monomère
insaturé X, greffé ou copolymérisé.</li></sl></p>
    <p num="0091">Le MFI du polypropylène est avantageusement inférieur à 0,5 g/10 min
(230°C - 2,16 kg) et de préférence compris entre 0,1 et 0,5. De tels produits
sont décrits dans EP 647681.</p>
    <p num="0092">On décrit maintenant le produit greffé de cette deuxième forme de
l'invention. On commence par préparer (C3) qui est soit un copolymère du
propylène et d'un monomère insaturé X, soit un polypropylène sur lequel on
greffe un monomère insaturé X. X est tout monomère insaturé pouvant être
copolymérisé avec le propylène ou greffé sur le polypropylène et possédant une
fonction pouvant réagir avec un polyamide. Cette fonction peut être par
exemple un acide carboxylique, un anhydride d'acide dicarboxylique ou un
epoxyde. A titre d'exemple de monomère X on peut citer l'acide
(méth)acrylique, l'anhydride maléique et les epoxydes insaturés tels que le
(méth)acrylate de glycidyle. On utilise avantageusement l'anhydride maléique.
S'agissant des polypropylènes greffés on peut greffer X sur des polypropylènes
homo ou copolymères, tels que des copolymères éthylène propylène
majoritaires en propylène (en moles). Avantageusement (C3) est tel que X est
greffé. Le greffage est une opération connue en soi.</p>
    <p num="0093">(C4) est un polyamide ou un oligomère de polyamide. Des oligomères
de polyamide sont décrits dans EP 342066 et FR 2291225. Les polyamides (ou
oligomères) (C4) sont les produits de condensation des monomères déjà cités
plus haut. On peut utiliser des mélanges de polyamides. On utilise
avantageusement le PA-6, le PA-11, le PA 12, le copolyamide à motifs 6 et
motifs 12 (PA-6/12), et le copolyamide à base de caprolactame,
hexaméthylènediamine et acide adipique (PA-6/6.6). Les polyamides ou
oligomères (C4) peuvent être à terminaisons acides, amine ou monoamine.
Pour que le polyamide ait une terminaison monoamine il suffit d'utiliser un
limiteur de chaíne de formule
<img id="img-00220001" orientation="unknown" wi="23" img-format="tif" img-content="cf" file="00220001.tif" inline="no" he="17"/>
dans laquelle : <sl><li>R<sub>1</sub> est l'hydrogène ou un groupement alkyle linéaire ou ramifié contenant
jusqu'à 20 atomes de carbone,</li><li>R<sub>2</sub> est un groupement ayant jusqu'à 20 atomes de carbone alkyle ou alcenyle
linéaire ou ramifié, un radical cycloaliphatique saturé ou non, un radical
aromatique ou une combinaison des précédents. Le limiteur peut être par
exemple la laurylamine ou l'oleylamine.</li></sl></p>
    <p num="0094">Avantageusement (C4) est un PA-6, un PA-11 ou un PA-12. La
proportion de C4 dans C3 + C4 en poids est avantageusement comprise entre
0,1 et 60 %. La réaction de (C3) avec (C4) s'effectue de préférence à l'état
fondu. On peut par exemple malaxer (C3) et (C4) dans une extrudeuse à une
température généralement comprise entre 230 et 250°C. Le temps de séjour
moyen de la matière fondue dans l'extrudeuse peut être compris entre 10
secondes et 3 minutes et de préférence entre 1 et 2 minutes.</p>
    <p num="0095"><b>S'agissant de la troisième forme</b> les proportions sont
avantageusement les suivantes (en poids) :
<sl><li>60 à 70 % de polyamide,</li><li>5 à 15 % d'un copolymère éthylène -(meth)acrylate d'alkyle -anhydride
maléique.</li><li>le complément est un polyéthylène de type LLDPE , VLDPE ou
metallocene; avantageusement la densité de ce polyethylene est comprise
entre 0,870 et 0,925, et le MFI est compris entre 0,1 et 5 (190°C - 2.16 kg).</li></sl></p>
    <p num="0096">Avantageusement les copolymères éthylène - (méth)acrylate d'alkyle -
anhydride maléique comprennent de 0,2 à 10 % en poids d'anhydride maléique,
jusqu'à 40 % et de préférence 5 à 40 % en poids de (méth)acrylate d'alkyle.
Leur MFI est compris entre 2 et 100 (190°C - 2,16 kg). Les (méth)acrylates
d'alkyle ont déjà été décrits plus haut. La température de fusion est comprise
entre 80 et 120°C. Ces copolymères sont disponibles dans le commerce. Ils
sont produits par polymérisation radicalaire à une pression pouvant être
comprise entre 200 et 2500 bars.</p>
    <p num="0097"><b>S'agissant de la quatrième forme</b> les proportions sont
avantageusement les suivantes (en poids) :
<sl><li><b>Selon une première variante:</b><sl><li>60 à 70 % du mélange de polyamide et de copolymère à blocs polyamide
et blocs polyether,</li><li>5 à 15 % d'un copolymère éthylène -(meth)acrylate d'alkyle -anhydride
maléique.</li><li>le complément est un polyéthylène de type LLDPE , VLDPE ou
métallocène; avantageusement sa densité est comprise entre 0,870 et 0,925, et
le MFI est compris entre 0,1 et 5 (190°C - 2.16 kg).</li></sl>Avantageusement les copolymères éthylène - (méth)acrylate d'alkyle -
anhydride maléique comprennent de 0,2 à 10 % en poids d'anhydride maléique,
jusqu'à 40 % et de préférence 5 à 40 % en poids de (méth)acrylate d'alkyle.
Leur MFI est compris entre 2 et 100 (190°C - 2,16 kg). Les (méth)acrylates
d'alkyle ont déjà été décrits plus haut. La température de fusion est comprise
entre 80 et 120°C. Ces copolymères sont disponibles dans le commerce. Ils
sont produits par polymérisation radicalaire à une pression pouvant être
comprise entre 200 et 2500 bars.</li><li>Selon une deuxième variante:
<sl><li>40 à 95 % du mélange de polyamide et de copolymère à blocs polyamide
et blocs polyether,</li><li>60 à 5 % d'un mélange d'un copolymère éthylène -(meth)acrylate d'alkyle
-anhydride maléique et d'un copolymère éthylène -(meth)acrylate d'alkyle
-methacrylate de glycidyle.</li></sl></li></sl></p>
    <p num="0098">Le copolymère à l'anhydride a été défini dans la première variante, Le
copolymère éthylène/(méth)acrylate d'alkyle/ methacrylate de glycidyle peut
contenir jusqu'à 40% en poids de (méth)acrylate d'alkyle, avantageusement de
5 à 40 % et jusqu'à 10% en poids d'époxyde insaturé, de préférence 0,1 à 8%.
Avantageusement le (méth)acrylate d'alkyle est choisi parmi le (méth)acrylate
de méthyle, l'acrylate d'éthyle, l'acrylate de n-butyle, l'acrylate d'isobutyle,
l'acrylate de 2-éthylhexyle. La quantité de (méth)acrylate d'alkyle est de
préférence de 20 à 35%. Le MFI est avantageusement compris entre 5 et 100
(en g/10 min à 190°C sous 2,16 kg), la température de fusion est comprise
entre 60 et 110°C. Ce copolymère peut être obtenu par polymérisation
radicalaire des monomères. </p>
    <p num="0099">On peut ajouter des catalyseurs pour accélérer la réaction entre les
fonctions époxy et anhydride, parmi les composés capables d'accélérer la
réaction entre la fonction epoxy et la fonction anhydride on peut citer
notamment :
<ul list-style="bullet"><li>des amines tertiaires telles que la diméthyllaurylamine, la
diméthylstéarylamine, la N-butylmorpholine, la N,N-diméthylcyclohexylamine, la
benzyldiméthylamine, la pyridine, la diméthylamino-4-pyridine, le méthyl-I-imidazole,
la tétraméthyléthylhydrazine, la N,N-diméthylpipérazine, la N,N,N',N'-tétraméthyl-I,6-hexanediamine,
un mélange d'amines tertiaires ayant de 16 à 18
carbones et connues sous l'appellation de diméthylsuifamine,</li><li>des phosphines tertiaires telles que la triphénylphosphine</li><li>des alkyldithiocarbamates de zinc.</li><li>des acides.</li></ul>
les compositions des différentes couches peuvent être effectuées par les
techniques habituelles de mélange des constituants à l'état fondu dans lequel
on ajoute les autres constituants tels que les charges éventuelles (noir de
carbone, anti U.V. etc ... ). Le tube est fabriqué avantageusement par
coextrusion.</p>
    <heading>[Exemples]</heading>
    <p num="0100">On a utilisé les produits suivants:
<sl><li><b>HT121 :</b> PMMA vendu par ATOGLAS®, copolymère de MMA et d'acide
méthacrylique à 3,8% d'acide et de MFI 2 g/10 min (230°C, 3,8kg).</li><li><b>Kynar® :</b> PVDF homopolymère de MVI (Melt Volume Index ou indice de fluidité
en volume à l'état fondu) 10 cm<sup>3</sup>/10 min (230°C, 5kg).</li><li><b>PA 12 :</b> mélange comprenant:
<ul list-style="bullet"><li>85 % de polyamide 12 ayant une viscosité inhérente de 1,65</li><li>7 % de n-butylbenzène sulfonamide (BBSA)</li><li>6 % d'élastomère thermoplastique à base de polyétherblocamide de
dureté shore D égale à 55 et de point de fusion 159°C</li><li>2 % d'additifs (colorants, lubrifiants, stabilisants).</li></ul></li><li><b>Orgalloy®:</b> mélange comprenant :
<ul list-style="bullet"><li>65 parties en poids de PA-6 de MFI 23 g/10 min à 235°C sous 2,16 kg,
formant matrice,</li><li>25 parties en poids de polyéthylène HDPE de densité 0,953 et de melt
index 0,3 g / 10 min sous 2,16 kg à 190°C</li><li>10 parties de polyéthylène greffé anhydride maléique, de melt index 0,4
g /10 min 190°C, 2,16 kg et de température de fusion 134°C.</li></ul></li></sl></p>
    <p num="0101">Les résultats de choc GM sont exprimés en nombre de tubes cassés
ou fendus pour dix tubes impactés. La norme prévoit qu'une structure passe le
choc GM 213M s'il n'y a aucune casse ou fissure pour dix tubes impactés
(0/10), sinon la structure n'est pas considérée satisfaisante. Il est important de
noter qu'une fissure fine peut ne pas être détectée à l'oeil. La norme prévoit
que la pression d'éclatement du tube soit mesurée avant et après le test de
choc. Pour qu'un tube passe le test il est nécessaire que la pression
d'éclatement après le choc soit au moins égale à 80% de la valeur de la
pression d'éclatement mesurée sur le tube avant le test de choc.</p>
    <p num="0102">On a fabriqué par coextrusion des tubes à trois couches de diamètre
extérieur 8 mm et d'épaisseur 1 mm. Ces tubes présentent un niveau
d'adhérence élevé avant et après vieillissement ainsi qu'une perméabilité faible.
Ces deux tubes passent le test du choc GM à -40°C.</p>
    <p num="0103">Dans le tableau 1 sont résumés les différents tubes ayant été testés : <img id="img-00270001" orientation="unknown" wi="91" img-format="tif" img-content="tb" file="00270001.tif" inline="no" he="193"/></p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Tube multicouche à base de polyamides comprenant dans sa
direction radiale de l'extérieur vers l'intérieur au moins:
<claim-text><claim-text>une couche extérieure formée d'un polyamide,</claim-text><claim-text>une couche intermédiaire formée d'un mélange d'un
fluoropolymère et d'un polyméthacrylate d'alcoyle,</claim-text><claim-text>une couche intérieure, en contact avec l'essence, formée d'un
mélange à matrice polyamide et contenant une phase
dispersée polyoléfinique, cette couche pouvant contenir du
noir de carbone,</claim-text></claim-text>
Les couches étant successives et adhérentes entre-elles dans leur zone de
contact respective.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Tube selon la revendication 1 dans lequel la couche intérieure est
remplacée par deux couches, l'une formée d'un mélange à matrice polyamide
et contenant une phase dispersée polyoléfinique, l'autre formée d'un mélange à
matrice polyamide contenant une phase dispersée polyoléfinique et du noir de
carbone, la couche chargée de noir de carbone étant en contact avec
l'essence.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Tube selon l'une quelconque des revendications précédentes
dans lequel la proportion de noir de carbone de la couche interieure est telle
que la résistivité surfacique est inférieure à 106 Ω.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Tube selon l'une quelconque des revendications précédentes qui
comprend une couche supplémentaire constituée de chutes de fabrication ou
de tubes de l'invention présentant des défauts, cette couche étant entre la
couche extérieure et la couche intermédiaire ou entre la couche intermédiaire et
la couche intérieure.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Tube selon l'une quelconque des revendications précédentes
dans laquel le polyamide de la couche extérieure est le PA 11 ou le PA 12.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Tube selon l'une quelconque des revendications précédentes
dans lequel le polymère fluoré de la couche intermédiaire est le PVDF
homopolymère ou copolymère comprenant au moins 50% en poids de motifs
VF2 le copolymère étant choisi parmi le chlorotrifluoroéthylène (CTFE),
l'hexafluoropropylène (HFP), le trifluoroéthylène (VF3) et le tétrafluoroéthylène
(TFE).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Tube selon l'une quelconque des revendications précédentes
dans lequel le polyméthacrylate d'alcoyle de la couche intermédiaire est le
PMMA comprenant des motifs acide methacrylique copolymerisés.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Tube selon l'une quelconque des revendications précédentes
dans lequel le polyamide de la couche intérieure est le PA 6 ou le PA 6,6.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Tube selon l'une quelconque des revendications précédentes
dans lequel la phase dipersée polyolefinique de la couche intérieure comprend
(i) un polyéthylène haute densité (HDPE) et (ii) un mélange d'un polyéthylène
(C1) et d'un polymère (C2) choisi parmi les élastomères, les polyéthylènes de
très basse densité et les copolymères de l'éthylène, le mélange (C1) + (C2)
étant cogreffé par un acide carboxylique insaturé.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Tube selon l'une quelconque des revendications 1 à 8 dans lequel
la phase dipersée polyolefinique de la couche intérieure comprend comprend (i)
un polyéthylène haute densité (HDPE), (ii) un polymère (C2) choisi parmi les
élastomères, les polyéthylènes de très basse densité et les copolymères de
l'éthylène (C2) étant greffé par un acide carboxylique insaturé et (iii) un
polymère (C'2) choisi parmi les élastomères, les polyéthylènes de très basse
densité et les copolymères de l'éthylène.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Tube selon l'une quelconque des revendications 1 à 8 dans lequel
la phase dipersée polyolefinique de la couche intérieure comprend (i) du
polypropylène et (ii) une polyoléfine qui résulte de la réaction d'un polyamide
(C4) avec un copolymère (C3) comprenant du propylène et un monomère
insaturé X, greffé ou copolymérisé.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Tube selon l'une quelconque des revendications 1 à 8 dans lequel
la phase dipersée polyolefinique de la couche intérieure comprend (i) un
polyéthylène de type LLDPE , VLDPE ou metallocene et (ii) un copolymère
éthylène -(meth)acrylate d'alkyle -anhydride maléique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Tube selon l'une quelconque des revendications 1 à 7 dans lequel
le polyamide de la couche intérieure est choisi parmi les mélanges de (i)
polyamide et (ii) copolymère à blocs PA 6 et blocs PTMG et les mélanges de (i)
polyamide et (ii) copolymère à blocs PA 12 et blocs PTMG; le rapport des
quantités de copolymère et de polyamide en poids étant compris entre 10/90 et
60/40.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
