<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1246298-A1" country="EP" doc-number="1246298" kind="A1" lang="FR" family-id="8861693" status="new" date-produced="20090516" date="20021002">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1246298-A1" status="new" fvid="23561562">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1246298</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021002</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290299-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290299</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020207</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0104256-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0104256</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010329</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01Q   1/24        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01Q   1/24        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01Q   5/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01Q   5/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">H01Q   1/24A3</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H01Q   5/00</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Kommunikationsmultibandantenne</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Multiband antenna for telecommunications</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Antenne multibande de télécommunications</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>CIT ALCATEL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ALCATEL</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ALCATEL</last-name>
            <address>
              <street>54, rue La Boétie</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>COLOMBEL FRANCK</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>PLET JEROME</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>COLOMBEL, FRANCK</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>PLET, JEROME</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>COLOMBEL, FRANCK</last-name>
            <address>
              <street>19bis rue Anatole Le Braz</street>
              <city>22710 Port Blanc</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Plet, Jérome</last-name>
            <address>
              <street>4 Penn Ar Prad</street>
              <city>22700 Louannec</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Sciaux, Edmond</last-name>
            <address>
              <street>COMPAGNIE FINANCIERE ALCATEL Dépt. Propr. Industrielle, 30, avenue Kléber</street>
              <city>75116 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The tri-band antenna (50) has transmitting elements (52;54,56) functioning respectively in three frequency bands, the UMTS transmitting elements (52) being separated between themselves, by a spacing of about 0.95xLambdam, where lambdam represents the wavelength of the UMTS frequency band. The positioning of the GSM transmitting elements and DCS (54:56) is fixed w.r.t these UMTS transmitting elements, such that each transmitting element is surrounded in a similar manner by other transmitting elements and by enclosing walls (57a:57b;58;59a;59b;64). The periodic structure of the length of the longitudinal axis (61). In each module of the structure, the GSM transmitting element (54) is placed at the center of a quadrilateral whose two neighboring summits are occupied, each one, by a DCS transmitting element (56) and whose two other summits are each occupied by an UMTS transmitting element (52).</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>La présente invention concerne une antenne tribande (50) notamment
dans le domaine des télécommunication cellulaires. Une telle antenne (50)
comprend des éléments rayonnants (52 ; 54; 56) fonctionnant respectivement
dans trois bandes de fréquences. Des éléments rayonnants UMTS (52) sont
distants entre eux d'un écart optimal de 0,95 x λ<sub>m</sub>, où λ<sub>m</sub> représente la longueur
d'onde moyenne de la bande de fréquence UMTS. Le positionnement des éléments
rayonnants GSM et DCS (54 ; 56) est fixé par rapport à ces éléments rayonnants
UMTS (52) de sorte que chaque élément rayonnant (52 ; 54 ; 56) soit entouré de
façon similaire par d'autres éléments rayonnants (52 ; 54 ; 56) et par des parois
(57a ; 57b ; 58 ; 59a ; 59b ; 64) de cloisonnement. La structure est périodique le
long d'un axe longitudinal (61). Dans chaque module de sa structure, un élément
rayonnant GSM (54) est placé au centre d'un quadrilatère dont deux sommets
voisins sont occupés chacun par un élément rayonnant DCS (56) et dont les deux
autres sommets sont occupés chacun par un élément rayonnant UMTS (52).
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="134" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="89"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne une antenne multibande de
télécommunication, notamment pour la téléphonie cellulaire. La téléphonie
cellulaire utilise diverses bandes de fréquences correspondant aux différents
systèmes de télécommunication connus. Plusieurs systèmes de
télécommunication sont actuellement utilisés simultanément, comme par
exemple le "Digital Cellular System" DCS (1710-1880 MHz), ou le "Global
System for Mobile communications" GSM (870-960 MHz). Par ailleurs, de
nouveaux systèmes de télécommunication, tel que l'UMTS ou "Universal
Mobile Telephone Service" (1900-2170 MHz) sont en phase d'installation.</p>
    <p num="0002">Dès lors, les opérateurs des réseaux de télécommunication doivent se
pourvoir d'un réseau d'antennes effectuant des transmissions suivant les
diverses bandes de fréquences utilisées. Pour cela, certains opérateurs mettent
en place des réseaux complémentaires d'antennes, chacun de ces réseaux
fonctionnant suivant un système de télécommunication. Ainsi, des opérateurs
utilisent un réseau d'antennes GSM et un réseau d'antennes DCS tandis qu'ils
installent un réseau d'antennes UMTS.</p>
    <p num="0003">Toutefois, la multiplication des réseaux d'antennes entraíne des coûts
croissants pour les opérateurs - achats d'antennes, locations d'emplacements,
installations - ainsi qu'une dégradation de l'environnement. C'est pourquoi,
d'autres opérateurs utilisent des antennes fonctionnant suivant plusieurs
systèmes de télécommunication. Ainsi, le coût d'installation et la dégradation
de l'environnement sont moindres.</p>
    <p num="0004">Deux types d'antennes sont alors utilisés :
<ul list-style="bullet"><li>Un premier type d'antenne est dit "large-bande" : il utilise une bande
de travail suffisamment large pour recevoir ou émettre des communications
suivant plusieurs systèmes de télécommunication. Par exemple, une antenne
utilisant une bande de fréquences comprises entre 870 et 1880 MHz est
utilisée comme antenne GSM et DCS.</li></ul></p>
    <p num="0005">Un deuxième type d'antenne, dit "multibande", résulte de la
combinaison, à l'intérieur d'un unique châssis d'antenne, d'éléments
rayonnants respectivement à plusieurs systèmes de télécommunication. Par
exemple, on connaít des antennes bi-bandes GSM et DCS comprennent des
éléments rayonnants propres à chacun des systèmes GSM et DCS. </p>
    <p num="0006">La <b>figure 1</b> décrit une telle antenne bi-bande connue, GSM et DCS.
Cette antenne 10 bi-bande comprend des éléments rayonnants 12
fonctionnant suivant le système GSM et des éléments rayonnants 14
fonctionnant suivant le système DCS. Dans une telle antenne, les éléments
rayonnants GSM 12 sont reliés à deux connecteurs 16 et 18 GSM
transmettant des ondes de fréquences comprises dans la bande GSM. De
même, les éléments rayonnants 14 DCS sont reliés à deux connecteurs 20 et
22 DCS transmettant des ondes de fréquences comprises dans la bande DCS.
Dans la figure 1, les liaisons entre ces connecteurs et les éléments rayonnants
GSM ou DCS ne sont pas représentées.</p>
    <p num="0007">L'utilisation de deux connecteurs indépendants transmettant des ondes
d'une même bande de fréquences est due à la nature des éléments
rayonnants utilisés. De fait, chaque élément rayonnant - dont le
fonctionnement est décrit par exemple dans le brevet US 6.025.798 - est
équivalent à deux dipôles indépendants placés à 90 degrés l'un de l'autre.
Ainsi, ces éléments rayonnants 40 et 44 assurent une réception et/ou une
émission convenable de signaux de télécommunication quelle que soit la
position d'une antenne émettrice ou réceptrice par rapport à ces éléments
rayonnants.</p>
    <p num="0008">L'ensemble des éléments rayonnants d'une même bande de
fréquences forme un dispositif de transmission. Ainsi, les éléments rayonnants
12 GSM forment un dispositif de transmission GSM tandis que les éléments
rayonnants 14 DCS forment un dispositif de transmission DCS. Afin
d'optimiser le fonctionnement de chacun de ces dispositifs, deux critères sont
pris en compte dans la réalisation de cette antenne connue :
<ul list-style="bullet"><li>Selon un premier critère, les éléments rayonnants d'une même
bande de fréquences sont distants d'une longueur sensiblement égale à
0,95.λ<sub>m</sub>, où λ<sub>m</sub> représente la longueur d'onde moyenne de la bande de
fréquences utilisée par ces éléments rayonnants. De fait, il est connu que cette
disposition des éléments rayonnants favorise le fonctionnement du dispositif
ainsi positionné.</li><li>Selon un deuxième critère, les éléments rayonnants d'un même
dispositif sont placés dans un même voisinage, c'est-à-dire qu'ils sont entourés
de façon similaire par d'autres éléments rayonnants proches, et par des parois
métalliques de cloisonnement dont le rôle est décrit ci-dessous.</li></ul></p>
    <p num="0009">Dans le cas d'une antenne bi-bande, une particularité des longueurs
d'onde utilisées facilite la réalisation d'une antenne satisfaisant ces deux
critères. La longueur d'onde moyenne λ<sub>DCS</sub> de la bande DCS est
approximativement égale à la moitié de la longueur d'onde moyenne λ<sub>GSM</sub> de
la bande GSM. Il est ainsi possible de réaliser une antenne ayant une structure
périodique dont le pas est le double pour les éléments rayonnants DCS que
pour les éléments rayonnants GSM. Grâce à cette particularité, tout élément
rayonnant GSM 12 est équidistant de deux éléments rayonnants GSM 12, et
est équidistant de deux éléments rayonnants DCS 14. De même, tout élément
rayonnant DCS 14 est équidistant de deux éléments rayonnants DCS 14.</p>
    <p num="0010">Cette symétrie dans la disposition des éléments rayonnants des deux
dispositifs réduit considérablement les conséquences des interférences
radioélectriques puisque chaque élément rayonnant d'un même dispositif est
affecté par des perturbations similaires. Or le fonctionnement d'un dispositif
est d'autant plus performant - par exemple pour le rapport signal à bruit - que
les éléments rayonnants de ce dispositif opèrent dans des conditions
similaires.</p>
    <p num="0011">Des couplages entre éléments rayonnants d'un même dispositif
diminuent sensiblement les performances de ce dernier. Pour diminuer ces
couplages, on cloisonne les éléments rayonnants par des parois métalliques
dont le positionnement détermine aussi différentes caractéristiques du
rayonnement de chaque dispositif, comme par exemple son ouverture
horizontale. Ainsi, des parois 26 perpendiculaires à un axe 27 longitudinale
de l'antenne cloisonnent les éléments rayonnants 12 GSM à l'intérieur
d'enceintes de forme rectangulaire, ces enceintes étant aussi constituées par
des parois longitudinales 27a et 27b du châssis de l'antenne. Les parois 26
diminuent les couplages entre ces éléments rayonnants 12 GSM, augmentant
ainsi le gain du dispositif GSM.</p>
    <p num="0012">Par ailleurs, le gain du dispositif GSM est aussi fonction de la distance
entre les parois latérales 27a et 27b et les éléments transmetteurs 12 GSM,
tout comme de la hauteur de ces parois 27a et 27b. On constate que lorsque
les éléments rayonnants 12 GSM sont sensiblement équidistants de ces parois
27a, 27b et 26 de cloisonnement, on obtient une configuration optimale
permettant au dispositif GSM de fonctionner suivant des critères de
transmission imposés par des opérateurs. En outre, le fonctionnement du
dispositif GSM est optimisé suivant le deuxième critère précédemment 
mentionné puisque tous les éléments rayonnants de ce dispositif sont
cloisonnés de façon similaire.</p>
    <p num="0013">Par ailleurs, les parois 26 sont aussi utilisées conjointement à des
parois 24 fixées suivant l'axe 27 de l'antenne pour cloisonner les éléments
rayonnants 14 DCS. Ce cloisonnement détermine des caractéristiques de
fonctionnement du dispositif DCS comme son ouverture horizontale ou son
gain. Toutefois, les éléments rayonnants 12 GSM sont aussi placés suivant
l'axe 27 de l'antenne. Or des parois métalliques proches d'un élément
rayonnant perturbent le fonctionnement de ce dernier. C'est pourquoi les
parois longitudinales 24 présentent un chanfrein 25 à proximité des éléments
rayonnants 12 GSM.</p>
    <p num="0014">Les éléments rayonnants 14 DCS sont cloisonnés par paires
d'éléments rayonnants dans des enceintes de forme rectangulaire formées par
les parois 24, 26 et 27b. De façon à limiter les couplages entre les éléments
rayonnants 14 DCS de chacune de ces paires, une paroi 28 est placée
perpendiculairement à l'axe 27 entre les éléments rayonnants 14 de ces
paires. Chaque paroi 28 est équidistante des deux éléments rayonnants 14
DCS ainsi séparés. De ce fait, ces parois 28 se trouvent à proximité d'un
élément rayonnant 12 GSM équidistant de ces deux mêmes éléments
rayonnants DCS. Ces parois 28 provoquent alors des perturbations sur les
éléments rayonnants 12 GSM de même nature que les perturbations créées
par les parois 24 - proximité d'une paroi de cloisonnement vis-à-vis des
éléments rayonnants 12 GSM. C'est pourquoi les parois 28 ont une longueur
inférieure à la largeur des enceintes de cloisonnement des éléments
rayonnants 14 DCS. Par ailleurs, la hauteur des parois 28 est décroissante à
mesure que ces dernières se rapprochent des éléments rayonnants 12 GSM.</p>
    <p num="0015">Ce profil décroissant résulte d'un compromis entre le cloisonnement
des éléments rayonnants 14 DCS et les perturbations que ces parois créent
vis-à-vis des éléments rayonnants GSM 12. De fait, en réduisant la hauteur de
la paroi 28 à proximité des éléments rayonnants 12 GSM, on diminue les
interférences entre cette dernière et ces éléments rayonnants 12 GSM. Les
éléments rayonnants 14 DCS sont alors sensiblement équidistants des parois
24, 26, 27b et 28. Cette disposition résulte, comme pour les éléments
rayonnants 12 GSM, d'une optimisation des performances du dispositif DCS.
Par ailleurs, ce cloisonnement étant similaire pour tout élément rayonnant 14 
DCS, les interférences subies par tout élément rayonnant 14 DCS restent
similaires, optimisant ainsi le fonctionnement du dispositif DCS.</p>
    <p num="0016">La réalisation d'une antenne bi-bande composée d'éléments
rayonnants propres à chaque système de transmission nécessite donc de
nombreux compromis et artifices pour permettre un fonctionnement
convenable de chaque dispositif. Par ailleurs, la longueur d'onde moyenne
λ<sub>DCS</sub> de la bande DCS étant approximativement égale à la moitié de la
longueur d'onde moyenne λ<sub>GSM</sub> de la bande GSM, il est possible de situer de
façon périodique l'ensemble des éléments rayonnants DCS et GSM le long de
l'axe de l'antenne tout en respectant une distance optimale entre ces derniers.</p>
    <p num="0017">Le but de l'invention est de proposer une antenne <b>tribande,</b> par
exemple GSM, DCS, UMTS, qui ait un fonctionnement satisfaisant bien que la
longueur d'onde moyenne de l'une au moins des bandes ne soit pas un
multiple ou un sous-multiple des longueurs d'onde moyennes des deux autres
bandes.</p>
    <p num="0018">L'objet de l'invention est une antenne de radiotransmission,
notamment dans le domaine des télécommunication cellulaires, comprenant
des premiers, deuxièmes, et troisièmes éléments rayonnants aptes à
fonctionner respectivement dans trois bandes de fréquence différentes ;
caractérisée en ce que sa structure est périodique le long d'un axe
longitudinal ; et en ce que, dans chaque module de sa structure, un premier
des éléments rayonnant est placé au centre d'un quadrilatère dont deux
sommets voisins sont occupés chacun par un des deuxièmes éléments
rayonnants, et dont les deux autres sommets sont occupés chacun par un des
troisièmes éléments rayonnants. Ainsi, le fonctionnement de chaque type
d'élément rayonnant est optimisé parce que chaque élément d'un même type
est entouré par un voisinage immédiat qui est similaire, bien que la longueur
d'onde moyenne de l'une au moins des bandes ne soit pas un multiple ou un
sous-multiple des longueurs d'onde moyennes des deux autres bandes.</p>
    <p num="0019">Dans un mode de réalisation préféré, les éléments rayonnants sont
alignés respectivement en trois rangées parallèles entre elles et parallèles à
l'axe longitudinal de l'antenne, ces trois rangées correspondant
respectivement aux trois bandes.</p>
    <p num="0020">Dans un mode de réalisation préféré, deux éléments rayonnants
voisins et aptes à fonctionner dans une même bande de fréquences sont 
séparés d'une distance de 0,95 x λ<sub>m</sub>, où λ<sub>m</sub> représente la longueur d'onde
moyenne de la bande de fréquences.</p>
    <p num="0021">Dans un mode de réalisation préféré, dans chaque module, les
deuxièmes éléments rayonnants et les troisièmes éléments rayonnants sont
placés respectivement dans deux enceintes cloisonnées.</p>
    <p num="0022">Dans un mode de réalisation particulier, l'antenne comprend des
éléments rayonnants aptes à fonctionner respectivement dans la bande de
fréquences DCS, 1710-1880 MHz, la bande de fréquences GSM, 870-960
MHz, et la bande de fréquences UMTS, 1900-2170 MHz.</p>
    <p num="0023">Dans un mode de réalisation préféré, chaque module comprend alors
un élément rayonnant GSM, une paire d'éléments rayonnants UMTS, et une
paire d'éléments rayonnants DCS ; ces deux paires étant placées de façon à
définir approximativement un rectangle au centre duquel est placé l'élément
rayonnant GSM.</p>
    <p num="0024">Une telle antenne tribande réduit les coûts d'installation, de location
et/ou de maintenance pour l'opérateur d'un réseau voulant introduire des
éléments rayonnants utilisant un nouveau système de communications - par
exemple l'UMTS - dans son réseau tout en assurant le fonctionnement des
systèmes déjà exploités.</p>
    <p num="0025">Par ailleurs, une telle antenne présente l'avantage par rapport à une
antenne large-bande d'utiliser des éléments rayonnants indépendants pour
chaque système de télécommunication. Ainsi, un opérateur équipé de ce type
d'antenne peut faire varier la zone de couverture d'un des systèmes de
télécommunication sans modifier les couvertures des autres systèmes utilisés
par l'antenne. La variation de la couverture de transmission d'un dispositif est
obtenue par une variation des signaux alimentant ce dispositif. Il convient de
signaler qu'une antenne à large bande ne peut effectuer une telle
modification, le dispositif fonctionnant pour chacun des systèmes de
communications étant le même.</p>
    <p num="0026">D'autres caractéristiques et avantages de l'invention apparaítront avec
la description de certains de ses modes de réalisation, celle-ci étant effectuée
à titre descriptif et non limitatif en se référant aux dessins ci-annexés sur
lesquels :
<ul list-style="bullet"><li><b>la figure 1</b> est une vue d'ensemble d'une antenne bi-bande connue
GSM / DCS déjà décrite ci-dessus, et </li><li><b>la figure 2</b> est une vue d'ensemble d'une antenne tri-bande UMTS
/ GSM / DCS conforme à l'invention.</li></ul></p>
    <p num="0027">La longueur d'onde moyenne de la bande UMTS n'est pas un multiple
ou un sous-multiple des longueurs d'onde moyennes des bandes GSM et
DCS. Dans ce cas, il n'est pas possible de satisfaire simultanément pour les
trois bandes les deux critères cités précédemment, optimisant le
fonctionnement du dispositif rayonnant pour une bande, à savoir :
<ul list-style="bullet"><li>un espacement optimisé (0,95.λ<sub>m</sub>) entre chaque paire d'éléments
rayonnants de ce dispositif, et</li><li>un voisinage identique pour tout élément rayonnant pour une même
bande de fréquences.</li></ul></p>
    <p num="0028">L'antenne selon l'invention est une solution de compromis qui permet
un fonctionnement satisfaisant. L'exemple de réalisation représenté sur la
<b>figure 2</b> comprend des éléments rayonnants 52, 54 et 56 aptes à fonctionner
respectivement, dans les bandes UMTS, GSM et DCS : les éléments
rayonnants 52 utilisent la bande de fréquences UMTS 1900-2170 MHz, les
éléments rayonnants 54 utilisent la bande de fréquences GSM 870-960 MHz
et les éléments rayonnants 56 utilisent la bande de fréquences DCS 1710-1880
MHz. Les éléments rayonnants 54 et 56 sont identiques aux éléments
rayonnants 12 et 14 précédemment décrits avec la figure 1. Les éléments
rayonnants UMTS 52 sont analogues aux éléments rayonnants GSM 54 et
DCS 56 mais avec des caractéristiques techniques propres au système UMTS.</p>
    <p num="0029">L'antenne 50 a une structure périodique, le long de son grand axe 61,
qui est dans le plan de symétrie du boítier de l'antenne. Le pas est
approximativement égal à 0,85.λ<sub>GSM</sub>, où λ<sub>GSM</sub> est la longueur d'onde moyenne
dans la bande GSM. Cette structure périodique est composée de modules
rectangulaires identiques entre eux et comprenant chacun : un élément
rayonnant GSM 54, une paire d'éléments rayonnants UMTS 52, et une paire
d'éléments rayonnants DCS 56, placés de telle sorte que les paires d'éléments
rayonnants UMTS 52 et DCS 56 forment un trapèze dont elles occupent les
sommets, un élément rayonnant GSM 54 étant situé au centre de ce
rectangle : Les deux éléments rayonnants UMTS 52 occupent deux sommets
voisins, et les deux éléments rayonnants DCS 56 occupent les deux autres
sommets. Les éléments rayonnants 54, 56, 52 de l'ensemble de l'antenne 50
sont alignés respectivement en trois rangées parallèles entre elles et parallèles 
à l'axe longitudinal 61 de l'antenne 50, ces trois rangées correspondant
respectivement aux trois bandes.</p>
    <p num="0030">Dans chaque module, les éléments rayonnants sont placés de telle
sorte que chaque élément rayonnant GSM 54 est entouré de façon similaire
par les autres éléments rayonnants UMTS 52 et DCS 56, et les cloisons. Ainsi,
chaque élément rayonnant GSM 54 est : équidistant de deux éléments
rayonnants 54 GSM, équidistant de deux éléments rayonnants 52 UMTS, et
équidistant de deux éléments rayonnants 56 DCS.</p>
    <p num="0031">La distance entre deux éléments GSM 54 voisins, c'est à dire situés
dans deux modules voisins, est égale au pas, c'est à dire approximativement
égale à 0,85.λ<sub>GSM.</sub> De façon à privilégier le fonctionnement des éléments
rayonnants UMTS 52, pour obtenir des performances optimisées pour ce
dispositif UMTS, la distance entre éléments rayonnants UMTS 52 (dans le
même module, ou dans deux modules voisins) est de 0,95.λ<sub>UMTS</sub> ,
parallèlement à l'axe 61 de l'antenne, où λ<sub>UMTS</sub> est la longueur d'onde
moyenne de la bande UMTS. La distance entre éléments rayonnants DCS 56
est de 0,85 λ<sub>DCS</sub>, où λ<sub>DCS</sub> représente la longueur d'onde moyenne de la bande
DCS. Les longueurs d'onde λ<sub>DCS</sub> et λ<sub>UMTS</sub> n'étant pas très différentes, les
éléments rayonnants UMTS 52 et DCS 56 forment un trapèze qui est
approximativement un rectangle.</p>
    <p num="0032">On privilégie ainsi le fonctionnement du dispositif UMTS par rapport
aux dispositifs DCS et GSM dont les éléments rayonnants ne sont pas situés à
une distance optimale entre eux. En effet, les éléments rayonnants DCS 56
sont placés à une distance non optimisée égale à 0,85 λ<sub>DCS</sub>. De même, les
éléments rayonnants GSM 54 sont placés à une distance non optimisée
approximativement égale à 0,85 λ<sub>GSM</sub>. Malgré cela, on constate que les
éléments rayonnants GSM 54 et DCS 56 fonctionnent correctement parce
que, conformément à l'invention, chaque élément rayonnant GSM 54 est
entouré d'un même voisinage, ce qui comprend aussi un cloisons similaires.
De même, chaque élément rayonnant DCS 56 est entouré d'un même
voisinage, qui comprend aussi un cloisonnement similaire.</p>
    <p num="0033">Pour effectuer ce cloisonnement, on place des parois 58
perpendiculairement à un axe 61 longitudinale de l'antenne. Ces parois 58
confinent dans une première enceinte les éléments rayonnants 52 UMTS, et
dans une seconde les éléments rayonnants 56 DCS de chaque module de
l'antenne, pour diminuer les couplages entre éléments rayonnants. Des parois 
59a et 59b complètent le cloisonnement des éléments rayonnants de
l'antenne. Ces parois 59a et 59b sont placées parallèlement à l'axe vertical 61
de part et d'autre des éléments rayonnants 54 GSM, ces derniers étant placés
suivant l'axe longitudinal 61 qui est dans le plan de symétrie du boítier de
l'antenne.</p>
    <p num="0034">Par ailleurs, les parois 59a et 59b sont discontinues aux voisinages
des éléments 54 du système GSM, augmentant ainsi la distance entre ces
parois 59a et 59b et les éléments rayonnants 54 GSM. De même, les parois
59a et 59b présentent des découpes 62 à proximité des éléments rayonnants
54 GSM pour réduire à nouveau les interactions entre les parois 59a et 59b et
ces éléments rayonnants 54 GSM. Pour la même raison, la paroi 59a
présente des découpes 60 à proximité des éléments rayonnants 54 GSM.</p>
    <p num="0035">Ces découpes sont effectuées en fonction de résultats expérimentaux
obtenus et sont facultatives pour les parois 59a et 59b.</p>
    <p num="0036">Les éléments rayonnants 52 UMTS et 56 DCS sont cloisonnés par
paires. Des parois 64 obliques sont situées entre les éléments rayonnants de
chacune de ces paires, limitant les couplages entre les éléments rayonnants de
chaque paire. Toutefois, la hauteur de ces parois diminue à proximité des
éléments rayonnants 54 GSM pour réduire les perturbations entre les parois
58 et les éléments rayonnants DCS 56.</p>
    <p num="0037">Les éléments rayonnants DCS 56 sont alors approximativement
équidistants des parois 58, 59b, 64 et d'une paroi latérale 57b de l'antenne.
Inversement, les éléments rayonnants UMTS 52 sont volontairement décalés à
l'intérieur des cloisons rectangulaires formées par les parois 58, 59a, 64 et
une paroi latérale 57a de l'antenne vis-à-vis du point équidistant de ces
parois. Il apparaít expérimentalement qu'un tel décalage, de l'ordre du
centimètre, améliore les performances du dispositif UMTS, notamment vis-à-vis
du pointage du diagramme de rayonnement horizontal.</p>
    <p num="0038">On prévoit des alimentations 70 UMTS, 72 GSM et 74 DCS en double
polarisation croisée et indépendantes entre elles. Avantageusement, cette
indépendance permet de varier les zones d'influence d'émission et/ou
réception de chaque dispositif. Si un opérateur décide de modifier la zone de
couverture du dispositif UMTS de l'antenne, il peut effectuer cette modification
sans altérer les zones de couvertures des autres dispositifs DCS et GSM de
l'antenne. Par exemple, l'opérateur d'un réseau peut diriger le faisceau UMTS
de l'antenne sur une zone de bureaux pendant la journée et dévier ce faisceau 
vers une zone d'hôtels dans la soirée tout en maintenant les deux faisceaux
des systèmes DCS et GSM sur une même zone de couverture. De préférence,
cette déviation est effectuée par une modification de l'alimentation de chaque
dispositif.</p>
    <p num="0039">La présente invention est susceptible de variantes qui apparaítront à
l'homme du métier. Ainsi, certaines parois obliques 64 peuvent être
remplacées par des éléments d'isolation 75 ayant une action similaire.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Antenne (50) de radio transmission, notamment dans le domaine des
télécommunication cellulaires, comprenant des premiers, deuxièmes, et
troisièmes éléments rayonnants (54, 56, 52) aptes à fonctionner
respectivement dans trois bandes de fréquence différentes ; caractérisée
en ce que sa structure est périodique le long d'un axe longitudinal (61) ;
et en ce que, dans chaque module de sa structure, un premier des
éléments rayonnant (54) est placé au centre d'un quadrilatère dont deux
sommets voisins sont occupés chacun par un des deuxièmes éléments
rayonnants (56) et dont les deux autres sommets sont occupés chacun par
un des troisièmes éléments rayonnants (52).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Antenne selon la revendication 1, caractérisée en ce que les éléments
rayonnants (54, 56, 52) sont alignés respectivement en trois rangées
parallèles entre elles et parallèles à l'axe longitudinal (61) de l'antenne
(50), ces trois rangées correspondant respectivement aux trois bandes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Antenne selon la revendication 1, caractérisée en ce que deux éléments
rayonnants (52) voisins et aptes à fonctionner dans une même bande de
fréquences sont séparés d'une distance de 0,95 x λm, où λm représente la
longueur d'onde moyenne de la bande de fréquences.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Antenne selon la revendication 1, caractérisée en ce que, dans chaque
module, les deuxièmes éléments rayonnants (52) et les troisièmes éléments
rayonnants (56) sont placés respectivement dans deux enceintes
cloisonnées.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Antenne selon l'une des revendications précédentes, caractérisée en ce
qu'elle comprend des éléments rayonnants (52, 54, 56) aptes à
fonctionner respectivement dans la bande de fréquences DCS, 1710-1880
MHz, la bande de fréquences GSM, 870-960 MHz, et la bande de
fréquences UMTS, 1900-2170 MHz.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Antenne selon la revendication 5, caractérisée en ce que chaque module
comprend un élément rayonnant GSM (54), une paire d'éléments
rayonnants UMTS (52), une paire d'éléments rayonnants DCS (56) ; ces
deux paires étant placées de façon à définir approximativement un
rectangle au centre duquel est placé l'élément rayonnant GSM (54).</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
