<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1234680-A1" country="EP" doc-number="1234680" kind="A1" lang="FR" family-id="8860316" status="new" date-produced="20090516" date="20020828">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1234680-A1" status="new" fvid="23544235">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1234680</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020828</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290270-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290270</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020205</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0102412-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0102412</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010222</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B41M   3/00        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B41M   3/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B41M   3/06        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B41M   3/16        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B41M   7/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B41M   7/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B44C   1/00        20060101C I20060722RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B44C   1/20        20060101A I20060722RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B44F   7/00        20060101A I20060722RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B44F   7/00        20060101C I20060722RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B41M   3/16</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B41M   7/00R</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B44C   1/20</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B44F   7/00</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L41M3:00</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Druckverfahren durch Tintenablage mit Reliefeffekt</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Printing process by ink deposition with relief effect</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé d'impression par dépôt d'encre à effet relief</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>OREAL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>L'OREAL</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>L'OREAL</last-name>
            <address>
              <street>14, rue Royale</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BETHUNE ALAIN</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>VAYRETTE SOPHIE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BETHUNE, ALAIN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>VAYRETTE, SOPHIE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BETHUNE, ALAIN</last-name>
            <address>
              <street>16, rue de l'Aviation</street>
              <city>91600 Savigny</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>VAYRETTE, SOPHIE</last-name>
            <address>
              <street>47, Rue Edith Cavell</street>
              <city>92400 Courbevoie</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Leray, Noelle</last-name>
            <address>
              <street>L'Oreal, D.P.I., 6, rue Bertrand Sincholle</street>
              <city>92585 Clichy Cedex</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Method for applying decoration to a support (100) in which means (10) are used to deposit an ink solution (200) on the support. The ink contains thermally expandable particles and a microwave device (20) is used to expose the support and ink to microwaves such that the particles deposited in the ink solution expand. The invention also relates to a corresponding article having a support on which an ink design can be deposited, such as a bottle, container, pot, cardboard box, etc.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>La présente demande concerne un procédé pour appliquer un décor sur un
support (100) dans lequel on dépose (10) sur le support (100) une solution
(200) à base d'encre qui contient des particules thermoexpansibles, et on
expose (20) le support (100) à des micro-ondes de manière à ce que lesdites
particules déposées sur le support soient expansées.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="164" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="56"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne un procédé d'impression par dépôt d'encre et
en particulier un procédé d'impression pour obtenir un effet de relief.</p>
    <p num="0002">Il existe de nombreuses techniques d'impression par dépôt d'encre comme par
exemple l'offset, l'offset sec, l'héliogravure, la flexographie, la typographie, la
sérigraphie, la tampographie, etc... Parmi toutes ces techniques, seule la
sérigraphie permet d'obtenir un relief significatif, à savoir, une épaisseur
d'encre déposée sur un support de l'ordre de 15 à 100 µm alors que les autres
procédés ne permettent de déposer qu'une épaisseur d'encre de l'ordre de 2 à
10 µm.</p>
    <p num="0003">Toutefois, la sérigraphie est une technique d'impression relativement onéreuse
car elle est relativement peu rapide.</p>
    <p num="0004">Il existe d'autres techniques pour obtenir un effet de relief comme par exemple
l'utilisation d'agents expansibles dans les encres pour obtenir un effet de relief.
Ces agents, décrits notamment dans le brevet US 3,615,972, sont formés de
particules expansibles sous l'effet de la chaleur. Il est connu de les utiliser en
particulier dans des encres de sérigraphie ou d'héliogravure pour obtenir des
reliefs sur des textiles, ou encore des papiers peints en relief. Le séchage se
fait en four traditionnel. Cependant, un séchage relativement long est
nécessaire pour permettre une bonne expansion des particules. Le support
enduit de ces encres doit être exposé pendant une à cinq minutes à une
température comprise entre 80 et 130°C.</p>
    <p num="0005">Les agents expansibles ont également été utilisés pour obtenir des effets de
relief dans d'autres techniques d'impression, comme par exemple celle décrite
dans le brevet US 6,004,419 pour écrire en braille. Ce brevet décrit un procédé
d'impression par transfert à chaud dans lequel un film comprenant un support 
recouvert d'agent expansible et d'une couche d'encre est mis en contact avec
une feuille recevant l'impression. Le film est chauffé dans les zones à
transférer puis on applique une pression sur cette zone de manière à transférer
l'encre recouverte de l'agent expansible sur la feuille. Dans un second temps,
on applique une énergie thermique sur la feuille imprimée sous la forme d'une
lumière de longueur d'onde comprise entre 1 et 4 micromètres pour obtenir
l'expansion des agents gonflants. Là encore, cette technique d'impression par
transfert à chaud est relativement onéreuse, à cause, d'une part, du coût du
film lui-même et, d'autre part, de la nécessité de deux étapes à savoir le
transfert par pression puis le séchage.</p>
    <p num="0006">La demande de brevet EP 526 396 décrit également l'utilisation d'agents
expansibles dans des encres que l'on dépose sur un support en deux
dimensions. Le support en deux dimensions subit un séchage traditionnel à
une température inférieure à la température d'expansion des agents
expansibles de manière à sécher l'encre. Le support est ensuite utilisé pour
former des objets qui sont alors exposés à un faisceau laser de manière à faire
gonfler les agents expansibles. Un tel procédé est encore relativement lent. En
effet, deux étapes distinctes et successives sont utilisées pour sécher l'encre et
faire gonfler les agents gonflants, chacune des étapes étant en outre
relativement lente. La première étape dans laquelle l'encre est séchée dans un
four traditionnel nécessite un temps de séchage relativement long. La seconde
étape permettant l'expansion des particules au moyen d'un laser n'est pas non
plus rapide du fait que le laser est appliqué de façon très ponctuelle. En outre,
il n'est pas envisageable d'utiliser une seule des deux étapes pour effectuer à
la fois le séchage et l'expansion des particules de manière à accélérer le
procédé. En effet comme on l'a vu précédemment, l'expansion des particules
dans un four traditionnel nécessiterait un séchage relativement long pour
permettre une bonne expansion des particules. D'un autre côté, l'utilisation
d'un laser ne permettrait pas un séchage rapide de l'encre sans que l'ensemble
du support ne soit détérioré. </p>
    <p num="0007">D'autre part, la demande de brevet EP 0 348 372 décrit un procédé pour
expanser des microsphères thermoplastiques qui évite la formation
d'agglomérat. Le procédé consiste tout d'abord à sécher les particules non
encore expansées, puis à les expanser par chauffage. Ce document décrit que
les particules sèches peuvent être expansées par tout type d'équipement
permettant l'expansion, par exemple par un rayonnement infrarouge, par
contact avec de l'air chaud, par de la vapeur, par des micro-ondes ou par un
système d'extrusion à chaud, le rayonnement infrarouge étant le moyen
d'expansion préféré. Cependant, le rayonnement à infrarouge ne permet pas
d'obtenir une expansion très rapide des particules.</p>
    <p num="0008">Aussi, est-ce un des objets de l'invention que de réaliser un procédé
d'impression par dépôt d'encre permettant d'obtenir un relief qui ne présente
pas les inconvénients de la technique antérieure.</p>
    <p num="0009">C'est en particulier un objet de l'invention que de réaliser un procédé
relativement rapide qui permette de réduire le coût de l'impression, tout en
obtenant un relief significatif.</p>
    <p num="0010">Selon l'invention, ces objets sont atteints en réalisant un procédé pour
appliquer un décor sur un support, procédé dans lequel on dépose sur le
support une solution à base d'encre qui contient des particules
thermoexpansibles, et on expose le support à un rayonnement micro-ondes de
manière à ce que lesdites particules déposées sur le support soient au moins
en partie expansées.</p>
    <p num="0011">Par rayonnement micro-ondes, on entend dans la présente invention les ondes
Ultra-Hautes Fréquences dont la bande de fréquence va de 100 MHz à
300 GHz.</p>
    <p num="0012">Ainsi, les micro-ondes permettent une expansion des particules très rapide. En
effet, les micro-ondes modifient l'orientation des molécules d'eau présentes 
dans l'encre qui sont ainsi agitées, de sorte que l'encre est rapidement
chauffée. La chaleur de l'encre entraíne ainsi l'expansion des particules
thermoexpansibles. On peut ainsi, pour un procédé d'impression de type
flexographie, avoir des cadences de machines deux à deux fois et demi plus
rapides que celles des machines utilisées dans un procédé d'impression de
type sérigraphie pour obtenir un même relief. De plus, les dispositifs générant
des micro-ondes, notamment de type four, permettent d'irradier en même
temps l'ensemble du support imprimé et non par balayage du support, ce qui
permet d'obtenir une expansion maximale de pratiquement l'ensemble des
particules dans un temps très court. Le fait que la durée d'exposition aux ondes
soit très courte, on peut avantageusement utiliser des particules non
expansées qui ont un volume très faible avant expansion et obtenir rapidement
un relief significatif et homogène. De telles particules non expansées de petit
volume peuvent notamment être utilisées dans des solutions à base d'encre
que l'on dépose par un cliché flexographique, contrairement aux particules préexpansées
qui ont un volume plus important avant expansion qui ne leur
permet pas d'être utilisées dans une solution à base d'encre déposée par
cliché flexographique.</p>
    <p num="0013">Avantageusement, la solution à base d'encre déposée sur le support est
séchée lors de l'exposition du support audit rayonnement micro-ondes, c'est-à-dire
en même temps que l'expansion des particules thermoexpansibles. Ainsi,
le procédé de l'invention ne nécessite pas d'étape supplémentaire pour
l'expansion des particules par rapport à un procédé dans lequel on dépose de
l'encre classique, c'est-à-dire sans expansion. L'étape d'expansion des
particules n'augmente donc pas la durée totale d'impression puisqu'elle est
réalisée en même temps que l'étape de séchage de l'encre, ce qui permet
d'obtenir un procédé de décor très rapide.</p>
    <p num="0014">Les particules thermoexpansibles sont formées de microsphères creuses en
matériau thermoplastique renfermant une substance volatilisable, notamment
un gaz. Sous l'effet de la chaleur, le matériau thermoplastique se ramollit et la 
pression du gaz à l'intérieur augmente ce qui entraíne une expansion de la
microsphère de 30 à 50 fois son volume initial. Le matériau thermoplastique est
par exemple choisi parmi les chlorures de vinyle, les chlorures de vinylidène,
les acrylonitriles, les méthacrylates de méthyle, les styrènes. Les microsphères
renferment un gaz choisi notamment parmi les fréons ou les hydrocarbures. De
façon plus générale, on pourra notamment utiliser toute particule
thermoexpansible décrite dans le brevet US 3,615,972.</p>
    <p num="0015">Avantageusement, on utilise des microsphères qui ont un diamètre, avant
expansion, inférieur ou égal à 15 µm, de préférence inférieur ou égal à 9 µm,
de préférence inférieur ou égal à 6 µm.</p>
    <p num="0016">La solution d'encre comprend en poids 5 à 30 % de particules expansibles de
préférence 5 à 15%. Une telle quantité permet d'obtenir un relief significatif
sans que la quantité de solution à base d'encre déposée ne soit trop
importante.</p>
    <p num="0017">On expose avantageusement le support à des micro-ondes de fréquence allant
de 100 MHz à 300GHz, de préférence de 2000 MHz à 2500 MHz.</p>
    <p num="0018">Avantageusement, on expose le support à des micro-ondes pendant une durée
allant de 1 à 10 secondes, de préférence de 1 à 4 secondes. Une telle durée
d'exposition permet à la fois de sécher l'encre et d'obtenir une expansion
optimale des particules. Ainsi, cette étape est relativement courte ce qui permet
d'obtenir un procédé de décor très rapide et donc peu onéreux.</p>
    <p num="0019">La solution à base d'encre est une solution aqueuse qui comprend en poids 15
à 25% d'un pigment coloré, et 75 à 85 % d'un vernis liquide qui véhicule la
couleur tout au long de l'impression et qui donne le brillant du décor obtenu.
Les molécules d'eau présentes, qui sont agitées par les micro-ondes,
permettent notamment le séchage de l'encre déposée ainsi que l'expansion
des particules thermoexpansibles. Il peut également comprendre des additifs à 
raison de 0 à 5%, qui permettent par exemple de fixer la couleur et le brillant et
d'améliorer la résistance au frottement du décor obtenu.</p>
    <p num="0020">La solution à base d'encre est déposée sur le support par une technique
choisie parmi les techniques de type offset, héliogravure, flexographie,
typographie, tampographie. Ainsi, selon l'objet à décorer, on pourra choisir une
technique d'impression adaptée. Le procédé de l'invention peut donc être
utilisé pour décorer différents types d'objets.</p>
    <p num="0021">Les objets de l'invention sont également atteints en réalisant un article formé à
partir d'un support décoré, par exemple un article de conditionnement,
notamment un flacon, un récipient, un pot, une boíte en carton ou en matériau
analogue, ou encore une étiquette destinée par exemple à être collée sur un tel
article de conditionnement, etc, au moyen du procédé tel qu'il vient d'être
décrit.</p>
    <p num="0022">L'invention consiste, mis à part les dispositions exposées ci-dessus, en un
certain nombre d'autres dispositions qui seront explicitées ci-après, à propos
d'exemples de réalisation non limitatifs, décrits en référence à la figure unique
annexée qui illustre schématiquement les étapes du procédé selon l'invention.</p>
    <p num="0023">Dans l'exemple qui suit on décore un support plan 100 destiné par exemple à
former une étiquette qui peut être collée sur un flacon ou une boíte. Le support
est formé d'un film synthétique adhésif de type polyéthylène ou polypropylène
et d'une feuille de papier amovible qui recouvre la face adhésive du film pour la
protéger. Avantageusement, le film synthétique a subi au préalable un
traitement de surface, par exemple un traitement corona, pour permettre
l'imprimabilité.</p>
    <p num="0024">On utilise une solution d'encre 200 qui est une encre d'imprimerie à base
aqueuse. On utilise par exemple une encre commercialisée sous la référence 
HYDROFILM4000 d'AKZO NOBEL, mais il est évident que toute autre encre
d'imprimerie est utilisable.</p>
    <p num="0025">On insère dans cette solution 200 un agent gonflant formé de particules
thermoexpansibles, sous forme de poudre sèche. L'agent gonflant utilisé est
par exemple un agent gonflant commercialisé sous la marque Expancel® sous
la référence AKZO NOBEL N°551/20 DU. Les microsphères ont un diamètre de
l'ordre de 6 µm. La quantité d'agent gonflant introduite représente par exemple
environ 15 % en poids de la solution d'encre. La solution ainsi obtenue est
agitée afin d'obtenir un mélange homogène.</p>
    <p num="0026">Si on se réfère à la figure 1, on peut voir les différentes étapes du procédé de
l'invention. L'encre 200 comprenant l'agent gonflant est déposée 10 par un
cliché flexographique, qui a été au préalable enduit de la solution d'encre, sur
le film synthétique du support 100 à décorer. Le cliché correspond au motif que
l'on souhaite imprimer. Avant expansion de l'agent gonflant, l'épaisseur de
l'encre déposée est de l'ordre de 10 µm.</p>
    <p num="0027">Après avoir déposé l'encre sur le support, le support est inséré 20 dans un
dispositif de type four à micro-ondes de fréquence 2450 MHz et de puissance
0,8 KW, et ceci sans faire sécher l'encre au préalable. Il est irradié pendant 1 à
4 secondes. Lors de cette irradiation, les particules sont expansées et l'encre
déposée sur le support est séchée.</p>
    <p num="0028">A la sortie du dispositif, l'épaisseur d'encre sur le support est de l'ordre de
100 µm. On obtient un support décoré avec un effet optique de relief
significatif.</p>
    <p num="0029">Il est évident que tout autre type de support peut être décoré selon le procédé
selon l'invention, en utilisant la technique d'impression adaptée. </p>
    <p num="0030">Dans la description détaillée qui précède, il a été fait référence à des modes de
réalisation préférés de l'invention. Il est évident que des variantes peuvent y
être apportées sans s'écarter de l'esprit de l'invention telle que revendiquée ci-après.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Procédé pour appliquer un décor sur un support (100) dans lequel on
dépose (10) sur le support (100) une solution à base d'encre (200) qui contient
des particules thermoexpansibles, et on expose (20) le support (100) à un
rayonnement micro-ondes de manière à ce que lesdites particules déposées
sur le support soient au moins en partie expansées.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1, caractérisé en ce que la solution à base
d'encre (200) déposée sur le support (100) est séchée lors de l'exposition (20)
du support audit rayonnement micro-ondes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1 ou 2, caractérisé en ce que les particules
sont formées de microsphères creuses en matériau thermoplastique, lesdites
microsphères renfermant une substance volatilisable, notamment un gaz.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 3, caractérisé en ce que les particules sont
des particules d'Expancel®.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications 1 à 4, caractérisé en
ce que les microsphères, avant expansion, ont un diamètre inférieur ou égal à
15 µm, de préférence inférieur ou égal à 9 µm, de préférence inférieur ou égal
à 6 µm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisé en ce que la solution à base d'encre (200) comprend en poids 5 à
30 % de particules expansibles de préférence 5 à 15%.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisé en ce qu'on expose (20) le support à des micro-ondes de longueur
d'onde comprise entre 100 MHz et 300 GHz, de préférence entre 2000 MHz et
2500 MHz.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisé en ce qu'on expose (20) le support à des micro-ondes pendant une
durée allant de 1 à 10 secondes, de préférence de 1 à 4 secondes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisé en ce que la solution à base d'encre (200) est une solution
aqueuse qui comprend notamment en poids 15 à 25% d'un pigment coloré, et
75 à 85 % d'un vernis liquide.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications précédentes,
caractérisé en ce que la solution à base d'encre (200) est déposée (10) sur le
support (100) par une technique choisie parmi les techniques de type offset,
héliogravure, flexographie, typographie, tampographie.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Article formé à partir d'un support décoré au moyen d'un procédé selon
l'une quelconque des revendications précédentes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Article selon la revendication 11, caractérisé en ce que ledit article est un
article de conditionnement, notamment un flacon, un récipient, un pot, une
boíte en carton ou en matériau analogue, ou une étiquette.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
