<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1236761-A1" country="EP" doc-number="1236761" kind="A1" lang="DE" family-id="7675229" status="new" date-produced="20090516" date="20020904">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1236761-A1" status="new" fvid="23540605">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1236761</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020904</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02004071-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02004071</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020223</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10108723-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10108723</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010223</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08J   7/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08J   7/12        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">C08J   7/12F</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren zur Behandlung von Kunststoffoberflächen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Process for the treatment of plastic surfaces</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé pour le traitement des surfaces en matière plastique</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MESSER GRIESHEIM GMBH</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MESSER GRIESHEIM GMBH</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>MESSER GRIESHEIM GmbH</last-name>
            <address>
              <street>Fritz-Klatte-Strasse 6</street>
              <city>65933 Frankfurt am Main</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BARBE JOACHIM DR</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ROEDEL SIEGFRIED</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>VAN BONN ROLF</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BARBE, JOACHIM, DR.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ROEDEL, SIEGFRIED</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>VAN BONN, ROLF</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BARBE, JOACHIM, DR.</last-name>
            <address>
              <street>Buchenstrasse 206</street>
              <city>47918 Tönisvorst</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Rödel, Siegfried</last-name>
            <address>
              <street>Alte Neusser Strasse 42 d</street>
              <city>47807 Krefeld</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>VAN BONN, ROLF</last-name>
            <address>
              <street>Salzachstrasse 5</street>
              <city>47269 Duisburg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Das Verfahren zur Behandlung von Kunststoffoberflächen durch Gasphasenfluorierung
ist dadurch gekennzeichnet, daß eine Reaktionskammer mit dem Behandlungsgut
mit Kunststoffoberfläche auf einen Druck von vorzugsweise weniger als 10
mbar absolut evakuiert und ein fluorhaltiges Gasgemisch definierter Zusammensetzung,
z.B. 10 Vol.-% Fluor in Stickstoff, in die Reaktionskammer bis zum Erreichen
eines Druckes im Bereich von 25 bis 250 mbar absolut eingeführt wird. Die Reaktion
erfolgt vorzugsweise in Abwesenheit von Sauerstoff. Das Verfahren erlaubt reproduzierbare
Reaktionsbedingungen und die Herstellung reproduzierbarer Oberflächeneigenschaften.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft ein Verfahren zur Behandlung von Kunststoffoberflächen durch
Gasphasenfluorierung.</p>
    <p num="0002">Die EP 0 566 883 B1 (interne Bezeichnung MG 1841) beschreibt ein Verfahren zur
Fluorierung von Innenoberflächen von Kunststoffbehältern mit einem Gas, das z.B. 1
% Fluor enthält, bei einem Druck von 2 oder 10 bar und einer Oberflächentemperatur
von 60-250 °C.</p>
    <p num="0003">Weiterhin wird in der US-A-4 296 151 ein Fluorierungsverfahren beschrieben, bei
dem ein Gemisch aus 90% N<sub>2</sub> und 10% F<sub>2</sub> so lange mit Überdruck in einen Behälter
eingegeben wird, bis die in ihm enthaltene Luft verdrängt ist. Nach einer Behandlungsdauer
von etwa 5 Minuten sind die Kunststoffteile für eine Lackierung ausreichend
benetzbar. Das Verfahren erfordert relativ lange Behandlungszeiten.</p>
    <p num="0004">Die EP 0 629 654 B1 beschreibt ein Verfahren zur Vorbehandlung von zu lackierenden
Kunststoffteilen, wobei ein Behandlungsgas mit 3-5 Vol.-% Fluor, 10-16 Vol.-%
Sauerstoff und einem Inertgas als restliches Gas bei einem absoluten Druck von 333
bis 400 mbar für eine Behandlungszeit von 10 bis 180 Sekunden eingesetzt wird.
Nachteilig ist hierbei, daß nach dem Evakuieren nennenswerte Mengen an reaktivem
Gas in der Vakuumkammer verbleiben. Während der Dosierung des Behandlungsgases
treten deshalb inhomogene, undefinierte Gaszusammensetzungen auf.</p>
    <p num="0005">Der Erfindung liegt die Aufgabe zugrunde, ein Verfahren zur Vorbehandlung von
Kunststoffoberflächen bereitzustellen, das reproduzierbarer durchführbar ist.</p>
    <p num="0006">Gelöst wurde die Aufgabe durch ein Verfahren mit den in Anspruch 1 beschriebenen
Merkmalen. </p>
    <p num="0007">Bei dem Verfahren zur Behandlung von Kunststoffoberflächen durch Gasphasenfluorierung
wird eine Reaktionskammer mit dem Behandlungsgut mit Kunststoffoberfläche
auf einen Druck von nicht mehr als 10 mbar absolut oder von einem Zehntel des
Behandlungsdruckes oder weniger evakuiert und ein fluorhaltiges Gasgemisch definierter
Zusammensetzung in die Reaktionskammer bis zum Erreichen eines Behandlungsdruckes
eingeführt. Das Verfahren wird zur Gasphasenfluorierung thermoplastischer
Kunststoffe, insbesondere von Polyolefinen wie Polyethylen (PE), Polypropylen
(PP) oder Polystyrol (PS), vorteilhaft eingesetzt.</p>
    <p num="0008">Durch den Evakuierschritt vor der Einführung des fluorhaltigen Gasgemisches in
dem Verfahren wird eine homogene Atmosphäre des Behandlungsgases erzielt. Die
homogene Gasphase während der Behandlung mit dem fluorhaltigen Gasgemisch
führt zu reproduzierbaren Bedingungen bei der Fluorierung und zu einer sehr
gleichmäßigen Fluorierung der Oberfläche des Behandlungsgutes. Der Evakuierschritt
bewirkt zudem einen geringen Sauerstoffgehalt in der Behandlungsatmosphäre.
In der Regel liegt der Sauerstoffgehalt in der Behandlungsatmosphäre nicht höher
als 1 Vol.-% Sauerstoff, vorzugsweise nicht höher als 0,5 Vol.-% Sauerstoff, besonders
bevorzugt nicht höher als 0,2 Vol.-% Sauerstoff, insbesondere nicht höher
als 0,1 Vol.-% Sauerstoff. Ein geringer Sauerstoffgehalt in der Gasatmosphäre während
der Fluorierung wirkt sich günstig auf die Fluorierungsergebnisse aus.</p>
    <p num="0009">Bei dem Verfahren wird als Behandlungsgas ein fertiges fluorhaltiges Gasgemisch
(Fertiggemisch, vorgemischtes Reaktionsgas) eingesetzt. Das Behandlungsgas enthält
vorteilhaft 5 bis 15 Vol.-% Fluor (F<sub>2</sub>). Das Behandlungsgas besteht vorzugsweise
aus Fluorgas und einem inerten Gas wie Stickstoff oder einem Edelgas wie Helium
oder Argon oder einem inerten Gasgemisch. Das Behandlungsgas ist vorzugsweise
praktisch sauerstofffrei, das heißt das Behandlungsgas weist mindestens eine technische
Sauerstofffreiheit auf, insbesondere enthält das Behandlungsgas weniger als
0,2 Vol.-% Sauerstoff, vorzugsweise weniger als 0,1 Vol.-% Sauerstoff. Das als Behandlungsgas
eingesetzte Fertiggemisch besteht vorteilhaft aus 10 Vol.-% Fluor in
Stickstoff (d.h. 90 Vol.-% Stickstoff). Bei dem Verfahren wird in der Regel zur Fluorierung
die Gasatmosphäre in dem Behandlungsraum (in der Reaktionskammer) weitgehend 
oder praktisch vollständig durch das Behandlungsgas (Fertiggemisch) ersetzt.
Das Reaktionsgas (fluorhaltiges Gas) wird als Fertiggasgemisch in Druckgasbehältern,
insbesondere Druckgasflaschen, bereitgestellt.</p>
    <p num="0010">Der Fluorierungsschritt in dem Verfahren erfolgt vorteilhaft in Abwesenheit von Sauerstoff
(technische Sauerstofffreiheit; vorzugsweise weniger als 0,2 Vol.-% Sauerstoff
im Behandlungsgas). Das bedeutet, daß nicht nur ein sauerstofffreies Fertiggemisch
eingesetzt wird, sondern auch Maßnahmen getroffen werden, daß bei der
Fluorierung die Sauerstofffreiheit des Behandlungsgases über die gesamte Behandlungszeit
erhalten bleibt. Die weitgehende oder vollständige Sauerstofffreiheit
während der Fluorierung wird durch eine Evakuierung des Behandlungsraumes (z.
B. Vakuumkammer) mit dem Behandlungsgut auf einen absoluten Druck von vorteilhaft
nicht mehr als 10 mbar (absolut) oder nicht mehr als einem Zehntel des späteren
Behandlungsdruckes (siehe unten), besonders vorteilhaft weniger als 5 mbar,
insbesondere weniger als 1 mbar, erreicht. Je niedriger der erreichte Druck bei der
Evakuierung ist, um so günstiger für die Durchführung des Verfahrens. Beispielsweise
wird bei einem Behandlungsdruck (Enddruck) von 250 mbar auf einen Druck von
mindestens 25 mbar (absolut) evakuiert.</p>
    <p num="0011">Zur Fluorierung wird das Fertiggemisch in den evakuierten Raum (Behandlungsraum,
Reaktionskammer) eingeleitet bis der gewünschte Druck (Reaktionsdruck) erreicht
ist. Die Reaktionskammer weist beispielsweise einen Raum mit einem Volumen
von 1 bis 5 Kubikmetern auf.</p>
    <p num="0012">Der Verfahrensschritt der Fluorierung beginnt mit der Zuführung des Fertiggemisches
in den evakuierten Raum. Das Fertiggemisch wird dem Raum zugeführt bis
ein vorbestimmter Druck (Enddruck) in dem Behandlungsraum erreicht ist. Dieser
Enddruck liegt vorteilhaft bei einem absoluten Druck im Bereich von 25 bis 250
mbar, vorzugsweise 50 bis 200 mbar, besonders bevorzugt 50 bis 150 mbar, insbesondere
75 bis 150 mbar. Dieser sogenannte Enddruck (Maximaldruck oder Behandlungsdruck)
mit dem Behandlungsgas wird für einen bestimmten Zeitraum aufrechterhalten
(in der Regel konstant gehalten). Zum Abschluß der Behandlung mit 
dem Fluorierungsgasgemisch wird der Behandlungsraum evakuiert. Der beim Evakuieren
hergestellte Druck (Unterdruck) entspricht vorteilhaft dem Evakuierschritt vor
der Fluorbehandlung. Danach wird der Behandlungsraum vorteilhaft mit einem Spülgas
wie trockener Luft oder vorzugsweise Stickstoffgas gespült. In der Regel hat das
Spülgas bei der Einführung in die Reaktionskammer Raumtemperatur. Die Spülung
erfolgt vorteilhaft bei Unterdruck, z. B. bei 400 bis 800 mbar, insbesondere bei 600
mbar absolut.</p>
    <p num="0013">Als Kontaktzeit des Behandlungsgutes mit dem Reaktionsgasgemisch (Fluor-Gasgemisch)
wird das Zeitintervall von dem Beginn der Fluorgaszuführung bis zur
Evakuierung des Behandlungsraumes auf ein Endvakuum bezeichnet. Zur präziseren
Festlegung des Zeitintervalles wird als Anfangszeitpunkt die Zeit des Erreichens
von einem absoluten Druck von 25 mbar bei der Fertiggasgemisch-Zufuhr und als
Endzeitpunkt die Zeit des Erreichens von einem absoluten Druck von 25 mbar nach
Absenkung des Enddruckes (oder Behandlungsdruckes) durch Evakuieren definiert.
Als Behandlungszeit wird das Zeitintervall, in dem der Enddruck vorliegt, beginnend
mit dem Erreichen des Enddruckes und endend mit dem Unterschreiten des Enddruckes
durch Evakuieren, verstanden, wobei der Enddruck ein Druckwert oder ein
Druckbereich sein kann. Beispielsweise kann der Enddruck kontinuierlich oder
schrittweise während der Behandlung gezielt verändert werden. Die Kontaktzeit kann
durch die erforderlichen Zeiträume für die Evakuierschritte (je nach Größe des Behandlungsraumes)
mehr oder weniger lang sein. Die Behandlungszeit liegt im allgemeinen
im Bereich von 1 Sekunde bis 10 Minuten, vorzugsweise im Bereich von 5
bis 60 Sekunden, besonders bevorzugt im Bereich von um 5 bis um 30 Sekunden,
insbesondere im Bereich von 10 bis 20 Sekunden. Die Kontaktzeit liegt im allgemeinen
im Bereich von 1 bis 30 Minuten, insbesondere 5 bis 15 Minuten.</p>
    <p num="0014">Die Behandlung mit dem Fertiggasgemisch erfolgt im allgemeinen in einer Temperatur
im Bereich zwischen 0 und 100° C, vorzugsweise im Bereich von 10 bis 60° C,
insbesondere im Bereich von 20 bis 50° C. Die Temperaturen beziehen sich auf die
Temperatur des zugeführten Fertiggemisches und der Reaktionskammer zu Beginn
der Behandlung. Die Temperatur in der Reaktionskammer kann sich während der 
Behandlung infolge der exothermen Reaktion erhöhen. Die Reaktionskammer wird
vorzugsweise beheizt, besonders bevorzugt mit konstanter Beheizung, beispielsweise
bei 35° C.</p>
    <p num="0015">Es wurden besonders vorteilhafte Verfahrensbedingungen für die Vorbehandlung
von Kunststoffoberflächen durch Gasphasenfluorierung gefunden, die in Tabelle 1
aufgeführt sind. Die Versuche wurden mit einer auf 35° C beheizten Reaktionskammer
und Fertiggasgemisch von Raumtemperatur (in der Regel um 15 bis 30 ° C, z.B.
20 bis 25 ° C) durchgeführt. Während der Behandlung wurde das Behandlungsgas
umgepumpt. Die Güte der durch die Fluorierung erhaltenen Oberflächen wurde anhand
der bestimmten Oberflächenenergie ermittelt. Zur Prüfung der Vorbehandlung
nach DIN 53364 wurde Testtinte eingesetzt, die bei der Fa. Ahlbrandt System
GmbH, D-36341 Lauterbach/Hessen, erhältlich ist. Bei Versuch Nr. 2 wurde der
Enddruck (Behandlungsdruck) schrittweise erhöht.</p>
    <p num="0016">Eine außergewöhnlich kurze Behandlungszeit erlauben die Verfahrensbedingungen
von Versuch Nr. 4 in Tabelle 1. Das besonders bevorzugte Verfahren wird dementsprechend
mit einem Gasgemisch von 10 Vol.-% Fluor in Stickstoff bei Abwesenheit
von Sauerstoff (mindestens technische Sauerstofffreiheit) bei einem Reaktionsdruck
im Bereich von 120 bis 180 mbar, insbesondere um 150 mbar absolut, durchgeführt.
Die anfängliche Temperatur bei der Fluorierung liegt vorzugsweise im Bereich von
15 bis 50 °C, insbesondere im Bereich von 15 bis 30 °C. Die extrem kurze Behandlungszeit
ermöglichst einen besonders wirtschaftlichen Einsatz der Fluorierung.</p>
    <p num="0017">Die Reaktion des fluorhaltigen Gasgemisches erfolgt vorzugsweise in einer abgedunkelten
oder dunklen Reaktionskammer. Auf diese Weise werden photochemische
Reaktionen vermieden, die zu unreproduzierbaren Ergebnissen führen können.</p>
    <p num="0018">Mit dem Verfahren gemäß der Erfindung werden Kunststoffoberflächen erhalten, die
vorteilhafte Oberflächenenergien (s. Tabelle 1) aufweisen und sehr gut lackierbar
sind. Die Anwendung des Verfahrens ist nicht auf die Herstellung lackierbarer Kunststoffoberflächen
begrenzt. Das Verfahren ist überall dort einsetzbar, wo eine Erhöhung 
der Oberflächenenergie von Kunststoffteilen oder kunststoffbeschichteten Teilen
für eine nachfolgende Behandlung gewünscht ist, z.B. zum Verkleben, Bedrucken,
Färben von Kunststoffen, z. B. PP oder PE. Die erhaltenen Oberflächeneigenschaften
sind bei den Verfahren gemäß der Erfindung besonders reproduzierbar,
insbesondere durch die Einwirkung von Gasgemischen mit definierter Zusammensetzung
auf das Behandlungsgut.
<tables><table><tgroup cols="7"><tbody><row><entry nameend="7" namest="1">Reaktionsbedingungen und Versuchsergebnisse der Fluorierung</entry></row><row><entry align="center" namest="1">Versuch</entry><entry nameend="4" align="center" namest="2">Fluorierung</entry><entry nameend="6" align="center" namest="5">Spülung</entry><entry align="center" namest="7">Oberflächenspannung</entry></row><row><entry align="center">Nr.</entry><entry align="center">Gemisch</entry><entry align="center">Enddruck</entry><entry align="center">Behandlungszeit</entry><entry align="center">Druck (N2)</entry><entry align="center">Anzahl</entry><entry align="center">mN/m <!--footnotes removed--></entry></row><row><entry align="center">1</entry><entry align="center">10% F2</entry><entry align="center">75 mbar</entry><entry align="center">3 Min</entry><entry align="center">600 mbar</entry><entry align="center">1</entry><entry align="center">64</entry></row><row><entry align="center">2</entry><entry align="center">10% F2</entry><entry align="center">100 mbar</entry><entry align="center">3,5 Min</entry><entry align="center">600 mbar</entry><entry align="center">2</entry><entry align="center">&gt; 64</entry></row><row><entry align="center" namest="3">+ 50 mbar</entry><entry align="center" namest="4">1 Min.</entry></row><row><entry align="center" namest="3">+ 75 mbar (gesamt 225 mbar)</entry><entry align="center" namest="4">1,3 Min</entry></row><row><entry align="center">3</entry><entry align="center">10% F2</entry><entry align="center">100 mbar</entry><entry align="center">3 Min</entry><entry align="center">600 mbar</entry><entry align="center">1</entry><entry align="center">64</entry></row><row><entry align="center">4</entry><entry align="center">10% F2</entry><entry align="center">150 mbar</entry><entry align="center">0,1 Min</entry><entry align="center">600 mbar</entry><entry align="center">2</entry><entry align="center">59</entry></row><row><entry align="center">5</entry><entry align="center">10% F2</entry><entry align="center">75 mbar</entry><entry align="center">6 Min</entry><entry align="center">600 mbar</entry><entry align="center">2</entry><entry align="center">64<!--footnotes removed--></entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Verfahren zur Behandlung von Kunststoffoberflächen durch Gasphasenfluorierung,
dadurch gekennzeichnet, daß eine Reaktionskammer mit dem Behandlungsgut
mit Kunststoffoberfläche auf einen Druck von nicht mehr als 10 mbar absolut oder
einem Zehntel des Behandlungsdruckes oder weniger evakuiert wird und ein fluorhaltiges
Gasgemisch definierter Zusammensetzung in die Reaktionskammer bis zum
Erreichen eines Behandlungsdruckes im Bereich von 25 bis 250 mbar absolut eingeführt
wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß die Reaktion des fluorhaltigen
Gasgemisches durch Evakuieren der Reaktionskammer beendet oder begrenzt
wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, daß bei Einführen
des fluorhaltigen Gasgemisches in die Reaktionskammer die Reaktionskammer eine
Temperatur im Bereich von 15 bis 50 °C aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, daß die
Behandlung der Kunststoffoberflächen mit dem fluorhaltigen Gasgemisch im wesentlichen
in Abwesenheit von Sauerstoff erfolgt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, daß das
fluorhaltige Gasgemisch einen Fluorgehalt um 10 Vol.-% aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, daß das
fluorhaltige Gasgemisch aus Fluorgas und einem Inertgas oder Inertgasgemisch besteht.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, daß das
fluorhaltige Gasgemisch aus 10 Vol.-% Fluor in Stickstoffgas besteht.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, daß das
fluorhaltige Gasgemisch in eine abgedunkelte Reaktionskammer eingeführt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 8, dadurch gekennzeichnet, daß das
fluorhaltige Gasgemisch im wesentlichen in Abwesenheit von Licht mit der Kunststoffoberfläche
in Kontakt gebracht wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 9, dadurch gekennzeichnet, daß die
Reaktionskammer nach der Reaktion des fluorhaltigen Gasgemisches mit der Kunststoffoberfläche
des Behandlungsgutes und nachfolgendem Evakuieren der Reaktionskammer
mit einem fluorfreien Gas gespült wird.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
