<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1266575-A1" country="EP" doc-number="1266575" kind="A1" lang="FR" date="20021218" family-id="8864175" date-produced="20090516" status="new">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference fvid="23638090" ucid="EP-1266575-A1" status="new">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1266575</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021218</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02291317-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id format="epo" status="new">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02291317</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020530</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0107612-A" status="new">
        <document-id format="epo" status="new">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0107612</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010611</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23G   3/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23G   3/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23G   3/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23G   3/02        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23G   3/34        20060101C I20060722RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23G   3/38        20060101A I20060722RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23G   3/42        20060101A I20070721RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23G   3/52        20060101A I20070721RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23G   3/54        20060101A I20070721RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">A23G   3/02K</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A23G   3/02M12</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A23G   3/38</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A23G   3/42</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A23G   3/52</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A23G   3/54</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title lang="DE" load-source="ep" status="new">Belüftetes und feinkörniges, zuckerfreies Hartbonbon</invention-title>
      <invention-title lang="EN" load-source="ep" status="new">Aerated and grainy hard boiled sugarfree candy</invention-title>
      <invention-title lang="FR" load-source="ep" status="new">Sucre cuit sans sucre aere et graine</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant format="epo" status="new">
          <addressbook>
            <name>ROQUETTE FRERES</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant format="intermediate" status="new">
          <addressbook>
            <name>ROQUETTE FRERES</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant format="original" status="new">
          <addressbook>
            <last-name>Roquette Frères</last-name>
            <address>
              <street/>
              <city>62136 Lestrem</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor format="epo" status="new">
          <addressbook>
            <name>PARADY TOM</name>
            <address>
              <country>US</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="intermediate" status="new">
          <addressbook>
            <name>PARADY, TOM</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="original" status="new">
          <addressbook>
            <last-name>PARADY, TOM</last-name>
            <address>
              <street>338 Park Drive, Hamilton</street>
              <city>Hancock, Illinois 62341</city>
              <country>US</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent format="original" status="new">
          <addressbook>
            <last-name>Boulinguiez, Didier</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Plasseraud 84, rue d'Amsterdam</street>
              <city>75440 Paris Cedex 09</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract lang="FR" load-source="ep" status="new">
    <p>L'invention a pour objet un procédé de
fabrication d'un sucre cuit sans sucre aéré et grainé,
caractérisé en ce qu'il comprend les étapes consistant
à :
<ul list-style="bullet"><li>cuire un sirop comprenant au moins 60%, de
préférence au moins 70% en poids sur sec d'un
disaccharide hydrogéné, de manière à obtenir
une masse cuite,</li><li>battre la masse cuite obtenue jusqu'à
refroidissement au-dessous de la température
de fusion dudit disaccharide hydrogéné,</li><li>travailler la masse résultante et l'aérer,</li><li>mettre en forme ladite masse aérée, et la
laisser durcir de manière à obtenir un sucre
cuit aéré,</li><li>procéder à un grainage forcé en milieu
humide, de manière à obtenir un sucre cuit
aéré et grainé.</li></ul></p>
    <p>Elle a également pour objet un sucre cuit sans
sucre, aéré et grainé, caractérisé en ce que sa matière
sèche édulcorante comprend au moins 60%, et de
préférence au moins 70% en poids d'un disaccharide
hydrogéné.</p>
  </abstract>
  <description lang="FR" load-source="ep" status="new">
    <p num="0001">La présente invention a pour objet un procédé de
préparation d'un sucre cuit sans sucre aéré et grainé.
Elle a également pour objet un nouveau sucre cuit sans
sucre aéré et grainé.</p>
    <p num="0002">On entend par « sucre cuit aéré et grainé » au
sens de la présente invention une classe très
particulière de sucres cuits, qui ont pour principale
caractéristique d'être pratiquement essentiellement
cristallisés, non transparents et non collants, et
présentant une texture dure, mais relativement tendre
et friable, originale et inhabituelle pour des sucres
cuits. Ce type de confiseries, surtout développé pour
le marché américain, sont généralement désignés aux
Etats-Unis par le terme « mints» ou « after-dinner
mints » en raison du fait qu'elles sont souvent
fortement aromatisées à la menthe. Toutefois, ces
confiseries sont toujours formulées essentiellement
avec du saccharose, lequel est généralement cuit en
présence d'un peu de tartrate de sodium ou d'un peu de
sirop de glucose pour parvenir à des sucres cuits
grainés.</p>
    <p num="0003">On distinguera les sucres cuits au sens de la
présente invention des confiseries aérées et grainées
telles que décrites dans le brevet EP-B1-630 573, dont
la Demanderesse est titulaire, qui consistent en
guimauves, caramels, pâtes à mâcher et autres
confiseries tendres auxquelles la présente invention ne
s'attache pas.</p>
    <p num="0004">Les sucres cuits selon la présente invention se
caractérisent par leur état essentiellement cristallin
et par une texture courte et croquante, plus ou moins
tendre et plus ou moins friable. </p>
    <p num="0005">De nos jours, pour ce qui concerne la confiserie
et les friandises, il semble que de nouvelles tendances
de consommation se dessinent. Les notions d'équilibre
nutritionnel et d'hygiène de vie sont consciemment ou
non prises en compte dans l'alimentation d'aujourd'hui.
Bien que le plaisir du sucré reste toujours très
vivace, bon nombre de consommateurs souhaitent éviter
les problèmes liés à la consommation des sucres. C'est
dans ce but que les confiseurs ont été amenés à
développer des formulations sans sucre dans lesquelles
les polyols trouvent un juste emploi en raison de leur
innocuité vis-à-vis des dents et de leur caloricité
réduite par rapport au saccharose.</p>
    <p num="0006">L'une des grandes difficultés auxquelles les
formulateurs de confiseries sans sucre ne peuvent se
soustraire est celle de réussir la fabrication de
produits en tous points semblables aux produits
traditionnels au point de s'y méprendre, ceci sans
avoir à modifier ou à complexifier de façon importante
les installations et les procédés en place dans les
industries.</p>
    <p num="0007">A la connaissance de la Demanderesse, il n'existe
pas à l'heure actuelle de procédés techniquement et
économiquement viables permettant la fabrication de
sucres cuits sans sucre aérés et grainés selon
l'invention, présentant les caractéristiques
qualitatives énoncées plus haut. Fort de ce constat, la
Demanderesse s'est donc attachée à remédier à cette
carence.</p>
    <p num="0008">C'est après maints essais que la Demanderesse a
eu le mérite de trouver, de façon surprenante et
inattendue, que l'on pouvait produire, selon un procédé
particulier, des sucres cuits aérés et grainés
d'excellente qualité et stables dans le temps. </p>
    <p num="0009">La présente invention a donc pour objet un
procédé de fabrication de sucres cuits sans sucre aérés
et grainés, caractérisé en ce qu'il comprend les étapes
consistant à :
<ul list-style="bullet"><li>cuire un sirop comprenant au moins 60% en
poids d'un disaccharide hydrogéné de manière
à obtenir une masse cuite,</li><li>battre ladite masse cuite jusqu'à
refroidissement au-dessous de la température
de fusion dudit disaccharide hydrogéné,</li><li>travailler la masse résultante et l'aérer,</li><li>mettre en forme la masse aérée et la laisser
durcir de manière à obtenir un sucre cuit
aéré,</li><li>procéder à un grainage forcé en milieu humide
de manière à obtenir un sucre cuit sans sucre
aéré et grainé.</li></ul></p>
    <p num="0010">Selon l'invention, il est essentiel que la charge
édulcorante totale du sucre cuit, apportée en majorité
par ledit sirop soit constituée d'au moins un
disaccharide hydrogéné majoritaire, c'est à dire à
hauteur d'au moins 60% en poids de la matière sèche
dudit sirop. La Demanderesse a en effet trouvé qu'en
deçà d'une teneur de 60%, il n'est pas possible de
réaliser des sucres cuits selon l'invention, comme il
sera exemplifié par ailleurs.</p>
    <p num="0011">Dans la pratique, on préfère que ce disaccharide
hydrogéné soit présent à hauteur d'au moins 70% en
poids de la matière sèche dudit sirop. Ce disaccharide
hydrogéné pourra être avantageusement choisi dans le
groupe constitué par le maltitol, le lactitol,
l'isomalt, seuls ou en mélange entre eux. </p>
    <p num="0012">On peut ajouter à ce sirop tout ingrédient
susceptible d'entrer dans la composition des sucres
cuits, comme notamment des arômes, colorants, agents
acidulants, édulcorants intenses, principes actifs, et
des minéraux tels que calcium et magnésium notamment.</p>
    <p num="0013">De préférence, on procède à la cuisson du sirop à
une température comprise entre 160°C et 200°C sous
pression atmosphérique, ou à une température comprise
entre 140 et 160°C sous vide. La température exacte de
cuisson variera selon le type d'évaporateur en place et
notamment le niveau de vide appliqué.</p>
    <p num="0014">On procède ensuite au refroidissement et à
l'aération de la masse cuite en deçà de la température
de fusion dudit disaccharide hydrogéné majoritaire en
battant cette masse à haute vitesse, par exemple dans
un mélangeur planétaire ou un batteur à pression d'air.</p>
    <p num="0015">Selon une variante du procédé selon l'invention,
on peut amorcer ensuite la cristallisation de la masse
cuite par ajout à la masse cuite refroidie d'une poudre
de disaccharide hydrogéné correspondant au disaccharide
hydrogéné majoritaire initialement introduit. Pour
fixer les idées, on ajoutera une poudre de maltitol à
un sirop dont la matière sèche comprend au moins 60%,
de préférence au moins 70% de maltitol, ou une poudre
de lactitol à un sirop dont la matière sèche comprend
au moins 60%, de préférence au moins 70% de lactitol.</p>
    <p num="0016">De préférence, ladite poudre présente une fine
granulométrie, c'est à dire un diamètre moyen inférieur
à 100 micromètres. Cette addition représente
préférentiellement 0,1 à 3% en poids de la matière
sèche totale.</p>
    <p num="0017">On procède ensuite à un travail de la masse cuite
dans le but de permettre la propagation de la
cristallisation et aussi de l'aérer. On utilise à cet 
effet par exemple une étireuse ou un foisonneur sous
pression, et on travaille à une température adéquate de
sorte que la viscosité de la masse soit correcte. Il
faut en effet que ladite masse soit suffisamment
visqueuse pour pouvoir l'étirer.</p>
    <p num="0018">La masse cuite refroidie et aérée est ensuite
mise en forme par exemple par moulage, formage ou
pressage suivi d'une découpe. On laisse ensuite durcir
les articles obtenus et on procède à un grainage forcé
en milieu humide, par exemple en les exposant à une
atmosphère à 80% d'humidité relative et 37°C pendant 1
à 4 jours. Cette opération a pour but de parfaire la
cristallisation des sucres cuits et ainsi de
s'affranchir des problèmes de collage des sucres cuits
entre eux si ceux-ci sont commercialisés sans
emballages individuels.</p>
    <p num="0019">On obtient alors des sucres cuits sans sucre
aérés et grainés, pratiquement essentiellement
cristallisés, non collants, d'aspect blanc, de texture
courte et friables.</p>
    <p num="0020">Selon l'invention, la charge édulcorante
constitutive desdits sucres cuits comportera, outre le
disaccharide hydrogéné majoritaire, des sirops de
polyols ou des sirops d'oligosaccharides ou de
polysaccharides hydrogénés, des maltodextrines
branchées hydrogénées ou non telles que celles décrites
dans la demande de brevet EP-A1-1.006.128 dont la
demanderesse est titulaire, du polydextrose ou encore
des fructo- ou galacto-oligosaccharides. On pourra par
exemple, sans que ce soit indispensable, ajouter au
sirop initial avant cuisson des sirops de maltitol,
comme notamment le LYCASIN®HBC commercialisé par la
Demanderesse, pour améliorer la stabilité des sucres
cuits finals. De bons résultats ont été obtenus en 
incorporant à la matière sèche du sirop initial avant
cuisson 10, 20 ou 30% de matière sèche d'un tel sirop
de maltitol.</p>
    <p num="0021">Selon une variante de l'invention, la matière
sèche du sirop initial peut comprendre également
jusqu'à 7% en poids d'au moins un polyol de faible
poids moléculaire, comme notamment le xylitol,
l'érythritol ou le mannitol, seuls ou en mélange entre
eux. Au-delà de cette teneur, l'hygroscopicité des
sucres cuits selon l'invention devient trop importante.</p>
    <p num="0022">Selon une autre variante de l'invention, les
sucres cuits aérés et grainés obtenus peuvent être en
outre dragéifiés, en utilisant toute technique connue
de l'homme du métier. On pourra, à titre d'exemple, et
selon le type de sucres cuits dragéifiés souhaités
mettre en oeuvre un des procédés décrits dans les
brevets EP-B1-201412, EP-B1-625311 ou encore dans la
demande de brevet EP-A1-774210, dont la demanderesse
est titulaire.</p>
    <p num="0023">L'invention a également pour objet un nouveau
sucre cuit sans sucre, aéré et grainé. Plus
précisément, l'invention a pour objet un sucre cuit
sans sucre aéré et grainé, caractérisé en ce que sa
matière sèche édulcorante comprend au moins 60%, de
préférence au moins 70% en poids d'un disaccharide
hydrogéné.</p>
    <p num="0024">De préférence, ledit disaccharide hydrogéné est
choisi dans le groupe constitué par le maltitol, le
lactitol, l'isomalt, seuls ou en mélange entre eux.</p>
    <p num="0025">A la connaissance de la Demanderesse, de tels
sucres cuits sans sucre constituent de nouveaux
produits industriels.</p>
    <p num="0026">Selon une variante de l'invention, la matière
sèche édulcorante dudit sucre cuit peut comprendre en 
outre jusqu'à 7% en poids d'au moins un polyol choisi
dans le groupe constitué par le mannitol, le xylitol,
l'érythritol, seuls ou en mélange entre eux.</p>
    <p num="0027">Selon une autre variante de l'invention, la
matière sèche édulcorante dudit sucre cuit comprend en
outre un ou plusieurs sirops de polyols, de
polysaccharides ou d'oligosaccharides hydrogénés, comme
notamment les sirops de maltitol tels que le
LYCASIN®HBC commercialisé par la demanderesse, des
maltodextrines branchées hydrogénées ou non telles que
celles décrites dans la demande de brevet EP-A1-1.006.128
dont la demanderesse est titulaire, du
polydextrose, ou encore des fructo- ou galacto-oligosaccharides.
De très bons résultats ont notamment
été obtenus lorsque la matière sèche édulcorante
desdits sucres cuits comprend en outre jusqu'à 50% de
matière sèche d'un sirop de maltitol tel que le
LYCASIN®HBC.</p>
    <p num="0028">Les sucres cuits conformes à l'invention peuvent
comprendre bien entendu d'autres ingrédients comme des
arômes, des agents acidulants, des colorants, des
édulcorants intenses, des principes actifs, des
minéraux tels que notamment le calcium ou le magnésium.</p>
    <p num="0029">En ce qui concerne la teneur en eau des sucres
cuits selon l'invention, celle-ci est généralement
comprise entre 0,5 et 10%, de préférence entre 1 et 5%.</p>
    <p num="0030">Les sucres cuits conformes à l'invention peuvent
en outre comporter un revêtement cristallin sans sucre
obtenu par dragéification selon toute technique connue
de l'homme du métier.</p>
    <p num="0031">L'invention sera mieux comprise à la lecture des
exemples qui suivent, qui se veulent illustratifs et
non limitatifs. </p>
    <heading>
      <u style="single">Exemple 1</u>
    </heading>
    <p num="0032">On compare le comportement de différents polyols
à l'aide de différentes formulations de sirops à
environ 75% de matière sèche, à partir desquelles on
prépare, selon le même procédé, des sucres cuits selon
l'invention.
<tables><table><tgroup cols="10"><tbody><row><entry align="left">Composition de la matière sèche du sirop à 75%MS (% en poids sec)</entry><entry align="center"><b>A</b></entry><entry align="center"><b>B</b></entry><entry align="center"><b>C</b></entry><entry align="center"><b>D</b></entry><entry align="center"><b>E</b></entry><entry align="center"><b>F</b></entry><entry align="center"><b>G</b></entry><entry align="center"><b>H</b></entry><entry align="center"><b>I</b></entry></row><row><entry align="left">Maltitol (sec)</entry><entry align="center">100</entry><entry align="center">80</entry><entry align="center">95</entry><entry align="center">76</entry><entry align="center">40</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">90</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry></row><row><entry align="left">Xylitol (sec)</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">5</entry><entry align="center">5</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">100</entry><entry align="center">10</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry></row><row><entry align="left">Mannitol (sec)</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">50</entry><entry align="center">15</entry></row><row><entry align="left">LYCASIN®HBC (sec)</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">20</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">19</entry><entry align="center">60</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">50</entry><entry align="center">85</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0033">Pour préparer des sucres cuits selon l'invention,
on met en oeuvre pour toutes les formules le procédé
suivant:
<ul list-style="bullet"><li>on cuit le sirop à 190°C sous pression
atmosphérique</li><li>on refroidit la masse cuite obtenue jusqu'à
ce que la température soit inférieure à
140°C,</li><li>on ajoute 2% en poids par rapport à la
matière sèche du sirop une poudre de polyol
(amorce) correspondant au polyol majoritaire
du sirop (maltitol, xylitol) et les arômes
(0,1 à 2% en poids de la matière sèche
édulcorante du sirop) et on poursuit le
battage,</li><li>on étire la masse aérée pendant 5 minutes sur
une étireuse</li><li>on met en forme la masse obtenue que l'on
laisse durcir </li><li>on procède à un grainage forcé en plaçant les
sucres cuits formés à 37°C et 80% d'humidité
relative pendant 1 à 4 jours.</li></ul></p>
    <p num="0034"><u style="single">Résultats :</u> les formules A à D donnent
d'excellents résultats.</p>
    <p num="0035">La formule E donne des sucres cuits collants, non
grainés.</p>
    <p num="0036">La formule F donne une masse cuite qui reste
liquide.</p>
    <p num="0037">La formule G reste à l'état liquide après
maturation.</p>
    <p num="0038">La formule H donne une masse cuite non
travaillable qui cristallise en refroidissant.</p>
    <p num="0039">La formule I donne des sucres cuits collants,
devenant liquides après maturation.</p>
  </description>
  <claims lang="FR" load-source="ep" status="new">
    <claim num="1">
      <claim-text>Procédé de fabrication d'un sucre cuit sans
sucre aéré et grainé, caractérisé en ce qu'il comprend
les étapes consistant à :
<claim-text><claim-text>cuire un sirop comprenant, sur matière sèche,
au moins 60%, de préférence au moins 70% en
poids d'un disaccharide hydrogéné, de manière
à obtenir une masse cuite,</claim-text><claim-text>battre ladite masse cuite jusqu'à
refroidissement au-dessous de la température
de fusion du disaccharide hydrogéné,</claim-text><claim-text>travailler la masse résultante et l'aérer,</claim-text><claim-text>mettre en forme ladite masse aérée, et la
laisser durcir de manière à obtenir un sucre
cuit aéré,</claim-text><claim-text>procéder à un grainage forcé en milieu
humide, de manière à obtenir un sucre cuit
aéré et grainé.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1, caractérisé
en ce que ledit disaccharide hydrogéné est choisi dans
le groupe constitué par le maltitol, le lactitol,
l'isomalt, seuls ou en mélanges entre eux.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé selon l'une ou l'autre des
revendications 1 et 2, caractérisé en ce que ledit
sirop comprend en outre jusqu'à 7% en poids sur matière
sèche d'au moins un polyol choisi dans le groupe
constitué par le mannitol, le xylitol, l'érythritol,
seuls ou en mélange entre eux.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1, caractérisé
en ce qu'il comprend en outre une étape de
dragéification du sucre cuit aéré et grainé.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Sucre cuit sans sucre, aéré et grainé,
caractérisé en ce que sa matière sèche édulcorante
comprend au moins 60%, et de préférence au moins 70% en
poids d'un disaccharide hydrogéné.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Sucre cuit sans sucre aéré et grainé selon la
revendication 5, caractérisé en ce que ledit
disaccharide est choisi dans le groupe constitué par le
maltitol, le lactitol, l'isomalt, seuls ou en mélange
entre eux.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Sucre cuit sans sucre aéré et grainé selon la
revendication 6, caractérisé en ce que ledit
disaccharide hydrogéné est le maltitol.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Sucre cuit sans sucre aéré et grainé selon
l'une quelconque des revendications 5 à 7, caractérisé
en ce que sa matière sèche édulcorante comprend en
outre jusqu'à 7% en poids d'au moins un polyol de
faible poids moléculaire choisi dans le groupe
constitué par le mannitol, le xylitol, l'érythritol,
seuls ou en mélange entre eux.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Sucre cuit sans sucre aéré et grainé selon
l'une quelconque des revendications 5 à 8, caractérisé
en ce qu'il comporte un revêtement cristallin sans
sucre obtenu par dragéification.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Sucre cuit sans sucre aéré et grainé selon
l'une quelconque des revendications 5 à 9, caractérisé
en ce qu'il comprend en outre jusqu'à 50% de matière
sèche de sirop de maltitol.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Sucre cuit sans sucre aéré et grainé selon
l'une quelconque des revendications 5 à 10, caractérisé
en ce que sa teneur en eau est comprise entre 0,5 et
10%, de préférence entre 1 et 5%.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
