<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1264871-A1" country="EP" doc-number="1264871" kind="A1" lang="DE" family-id="7687295" status="new" date-produced="20090516" date="20021211">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1264871-A1" status="new" fvid="23640795">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1264871</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021211</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02011318-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02011318</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020523</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10127325-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10127325</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010606</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B   5/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B   5/02        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B   5/18        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B   5/18        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B   7/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B   7/02        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B   7/12        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B   7/12        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B  27/12        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B  27/12        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60J  11/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60J  11/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60R  19/02        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60R  19/02        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C09J   7/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C09J   7/02        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C09J 157/00        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C09J 157/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B32B  27/12</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B32B   5/02</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B32B   5/18</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B32B   7/02</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B32B   7/12</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B60J  11/00</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C09J   7/02K9F</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M09J423:00</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M09J423:00S</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M09J427:00S</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M09J431:00</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">M09J475:00S</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Selbstklebender Schutzartikel für mechanisch stark beanspruchte lackierte Automobilteile</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Autoadhesive protective article for painted car parts exposed to heavy mechanical stress</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Article protective auto-adhésive pour les pièces peints de voiture mécaniquement fortement chargées</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>TESA AG</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>TESA AG</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Tesa AG</last-name>
            <address>
              <street>Quickbornstrasse 24</street>
              <city>20253 Hamburg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BOEHM NICOLAI DR</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>KLEMP JOBST-WALDEMAR</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SCHUETZ INGOLF</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>WAPPLER ULRIKE</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BOEHM, NICOLAI, DR.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>KLEMP, JOBST-WALDEMAR</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SCHUETZ, INGOLF</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>WAPPLER, ULRIKE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Böhm, Nicolai, Dr.</last-name>
            <address>
              <street>Methfesselstrasse 23</street>
              <city>20257 Hamburg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>KLEMP, JOBST-WALDEMAR</last-name>
            <address>
              <street>Kirchenstrasse 39</street>
              <city>22869 Schenefeld</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Schütz, Ingolf</last-name>
            <address>
              <street>Horner Weg 37</street>
              <city>20253 Hamburg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>WAPPLER, ULRIKE</last-name>
            <address>
              <street>Moltkestrasse 6</street>
              <city>20253 Hamburg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>ES</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Selbstklebeartikel zum mechanischen Schutz von lackierten Kunststoffanbauteilen von
Automobilen mit einem folienförmigen Trägermaterial, dessen Außenseite mit einer textilen
Schicht aus Maschenware kaschiert ist und dessen Innenseite durch Aufbringen einer
Selbstklebemasse haftklebrig ausgerüstet ist.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>A self-adhesive article for protection of painted automobile parts subjected to heavy loads, having a film-type carrier material, the outer side of which is coated with a tubular fabric layer, while the inner side is provided with a contact adhesive for applying a self-adhesive composition is new.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft einen Selbstklebeartikel zum Transportschutz von lackierten
Automobilteilen wie insbesondere Stoßfängem, die mechanisch stark beansprucht werden.</p>
    <p num="0002">Die Lackierung von Automobilkunststoffteilen wie Stoßfängern oder Rückspiegelschalen in
der Wagenfarbe gehören heutzutage zum Standard bei der zeitgemäßen optischen
Gestaltung moderner Kraftfahrzeuge. Dies bringt mit sich, daß diese Teile sehr empfindlich
gegen Zerkratzen sind. Gerade die Stoßfänger und die Rückspiegel sind exponierte Teile
des Autos, die sehr leicht touchiert werden können. Dem gestiegenen Qualitätsbewußtsein
der Kunden müssen die Automobilhersteller daher in der Weise Rechnung tragen, daß diese
Teile auf dem Weg vom Lackieren über die Montage im Automobilwerk bis zur Auslieferung
an den Kunden gut geschützt werden, um Reklamationen im Vorweg zu vermeiden.</p>
    <p num="0003">Man hat daher in den letzten Jahren versucht, die bei frisch lackierten Blechteilen mit Erfolg
angewendete Methode des Maskierens mit speziellen lackverträglichen
Transportschutzfolien, wie sie zum Beispiel in DE 195 32 220 A1 oder in EP 0 827 526 A1
beschrieben sind, auf Stoßfänger zu übertragen.

Dieses erwies sich bei Stoßfängem als problematisch, da diese beim Rangieren der
Automobile den häufig auftretenden starken Beanspruchungen durch Entlangschrammen
und leichte Kollisionen nicht gewachsen sind und keine ausreichende Schutzwirkung
vermitteln. Zudem lassen sich die relativ steifen Folien auf den stark gewölbten
Verklebungsgeometrien der Stoßfänger und Spiegelschalen nur sehr faltig verkleben, was 
häufig, besonders begünstigt durch eventuelles allmähliches Ausgasen von Lösungsmitteln
aus dem Stoßfängerkunststoff, zu irreversiblen Abdrücken der Faltenstruktur in den
empfindlichen Lack führt.

Eine verbesserte Schutzwirkung gegen Stoßbelastungen haben dagegen auf die Stoßfänger
geklebte Polster aus Schaumstoff. Schäume zeigen allerdings bei schrammender Kollision
zum Beispiel an Betonpfählen nur eine geringe mechanische Resistenz.

Das Hauptproblem liegt hier aber eher in der sicheren Verklebung. Die Praxis hat gezeigt,
daß die Polster häufig schon unter Regeneinfluß abfallen und damit zum einen keine
Schutzwirkung mehr entfalten und zum anderen die Umwelt verschmutzen.
Verklebungssicherere Klebstoffe erweisen sich in der Regel als nicht lackverträglich, so daß
man Deformationen in Kauf nehmen muß.</p>
    <p num="0004">In DE 197 16 712 A1 ist für den Stoßfängerschutz ein Abdeckmaterial auf Gewebebasis
offengelegt, das mit einer Polyisobutylenselbstklebemasse ausgerüstet ist. Zwar hat ein
solches Band eine gute mechanische Schutzwirkung, aber ein offenes Gewebe bietet keinen
Schutz gegen chemische Störeinflüsse wie sie Betriebsflüssigkeiten, zum Beispiel Kraftstoff,
Batteriesäure oder Bremsflüssigkeit, ausüben. Auch kann sich ein solches Gewebe mit
Wasser vollsaugen und den empfindlichen Lack über einen langen Zeitraum anquellen. Den
schwerwiegendsten Einfluß übt jedoch die Gewebestruktur aus, die sich auf dem dünnen
Klebmassefilm abbildet und bei besonders frischen und empfindlichen Lacken irreversible
Abdrücke des Gewebemusters hervorrufen kann.</p>
    <p num="0005">In EP 0 959 119 A1 wird ein selbstklebender Schutzartikel beschrieben, der aus einem
FolienNlieslaminat besteht. Zwar weist ein solcher Artikel eine gute Schutzwirkung gegen
Reibbelastungen und eine gute Dichtigkeit gegen flüssige Kontaminanten auf. Vliese wie dort
ausgeführt sind im allgemeinen aber wenig dehnfähig, weshalb ein solchermaßen
beanspruchtes Laminat nur sehr faltig aufzubringen und somit äußerst lackunverträglich ist.</p>
    <p num="0006">Aufgabe der Erfindung ist es, einen Transportschutzartikel für Stoßfänger und andere
lackierte Kunststoffanbauteile für Automobile zur Verfügung zu stellen, der die Nachteile des
Standes der Technik nicht oder nicht in dem Maße zeigt. Insbesondere soll der Artikel
einerseits gut anschmiegsam an gewölbte Oberflächen, andererseits flüssigkeitsdicht gegen
Wasser und Kraftfahrzeugbetriebsmittel (etwa Benzin, Diesel, Bremsflüssigkeit) bei einer 
großen Abriebbeständigkeit sein und somit eine hervorragende mechanische Schutzwirkung
mit einer ausgezeichneten Lackverträglichkeit auf dem besonders empfindlichen Lack
solcher Teile verbinden.</p>
    <p num="0007">Gelöst wird diese Aufgabe durch einen Selbstklebeartikel, wie er im Hauptanspruch
niedergelegt ist. Gegenstand der Unteransprüche sind dabei vorteilhafte Weiterbildungen
des Schutzartikels sowie besondere Anwendungsmöglichkeiten.</p>
    <p num="0008">Demgemäß betrifft die Erfindung einen lackverträglichen Selbstklebeartikel zum
mechanischen Schutz von lackierten Kunststoffanbauteilen von Automobilen mit einem
folienförmigen Trägermaterial, dessen Außenseite mit einer textilen Schicht aus
Maschenware kaschiert ist und dessen Innenseite durch Aufbringen einer Selbstklebemasse
haftklebrig ausgerüstet ist.</p>
    <p num="0009">In einer bevorzugten Ausführungsform besteht der Schutzartikel aus einer UV-stabilisierten
polyolefinischen, ungereckten Folie als Trägermaterial, wobei die Folie ein Young'sches
Modul von weniger 300 N/mm<sup>2</sup>, bevorzugt weniger 150 N/mm<sup>2</sup>, und eine Dicke von 10 bis
150 µm, bevorzugt 40 bis 100 µm, zeigt.</p>
    <p num="0010">Die erfindungsgemäße Folie ist oberseitig kaschiert mit einer Maschenware, die vorteilhaft
ein Flächengewicht von 10 bis 200 g/m<sup>2</sup> aufweist, bevorzugt von 20 bis 80 g/m<sup>2</sup></p>
    <p num="0011">Weiter vorzugsweise ist die Folie unterseitig mit 10 bis 80 g/m<sup>2</sup>, bevorzugt 15 bis 40 g/m<sup>2</sup>,
einer Selbstklebemasse beschichtet.</p>
    <p num="0012">Geeignete Materialien für die Trägerfolie sind prinzipiell alle polymeren Stoffe, aus denen
sich Folien mit einem geringen Young'schen Modul herstellen lassen wie Polyolefine,
Polyurethane oder Weich-PVC.

Bevorzugt einsetzbar sind Polyolefine geringer Dichte, mit denen der erfindungsgemäße
Young'sche Modulbereich erzielbar ist. Dafür kommen verschiedenste Copolymere von
Ethylen mit α-Olefinen wie typischerweise Propylen, 1-Buten, 1-Hexen oder 1-Octen
(vorwiegend LLDPE, VLDPE, ULDPE), aber auch Ethylen-Styrol-Copolymere sowie 
Copolymere des Propylens mit Ethylen und α-Olefinen in Betracht, so auch EPDM und EPM-Kautschuke.
Ebenfalls gut geeignet sind gesättigte synthetische Kautschuke wie
Polyethylenvinylacetat (EVM), hydrierte Nitrilkautschuke sowie styrolhaltige synthetische
Kautschuke wie SEBS und SEPS, da diese im Gegensatz zu den ungesättigten Varianten,
eingeschlossen Naturkautschuk, eine gute Witterungsbeständigkeit aufweisen. Ferner
können halogenhaltige Polymere wie chloriertes Polyethylen oder Chloropren Verwendung
finden.

Bevorzugt werden Mischungen verschiedener geeigneter Polyolefine verwendet, um die
mechanischen und thermischen Eigenschaften sowie Verarbeitbarkeit, Verankerung des
Klebers usw. optimal einstellen zu können.</p>
    <p num="0013">Um die Weichheit eines geeigneten Materials und die Dämpfung gegen Stoßbelastungen
weiter zu steigern, kann die Folie auch zusätzlich geschäumt werden.</p>
    <p num="0014">Um der Trägerfolie die geforderte Witterungsstabilität zu geben, ist der Zusatz von Lichtschutzmitteln
zu bevorzugen. Ihre Funktion besteht vorrangig in der Vermeidung der Versprödung
der Trägerfolie.

Derartige Lichtschutzmittel sind bei Gaechter und Müller, Taschenbuch der Kunststoff-Additive,
München 1979, bei Kirk-Othmer (3.) 23,.615 - 627, bei Encycl. Polym. Sci. Technol.
14, 125- 148 und bei Ullmann (4.) 8, 21; 15, 529, 676 beschrieben. Insbesondere HALS-Lichtschutzmittel
sind für die erfindungsgemäße Schutzfolie geeignet.

Die Menge des Lichtschutzmittels sollte mindestens 0,15 Gew.-%, vorzugsweise mindestens
0,30 Gew.-% bezogen auf die Trägerfolie betragen.

Eine zusätzliche Verbesserung der Lichtstabilität der Trägerfolie ist auch durch Zusatz von
Titandioxid möglich. Vorteilhaft bezüglich der mechanischen Eigenschaften und der
Homogenität des Weißgrades sind 5 bis 15 Gew.-% Titandioxidzusatz.

Vorzugsweise liegt die UV-Durchlässigkeit der Schutzfolie im Bereich von 290 bis 360 nm
durch das Zusammenwirken von Lichtschutzmitteln und Pigmenten unter ca. 1 %, vorzugsweise
unter ca. 0,1 %.</p>
    <p num="0015">Aus optischen Gründen kann die Folie auch farbig pigmentiert sein. </p>
    <p num="0016">Bei lackierten Kunststoffteilen mit einem hohen Restlösungsmittelgehalt im Lack, etwa
bedingt durch niedrige Trockentemperaturen, kann es vorteilhaft sein, die Basisfolie zum
Zweck einer besseren Gasdurchlässigkeit zu perforieren.</p>
    <p num="0017">Aus Gründen der besseren Verarbeitbarkeit, besonders beim Blasfolienverfahren, kann der
Zusatz von Antiblockmitteln, zum Beispiel Kreide oder Talkum, vorteilhaft sein.

Eine solche Folie kann aber auch im Flachfolienextrusionverfahren oder durch Kalandrieren
hergestellt werden.

Die Folie selbst kann also aus mehreren einzelnen Schichten aufgebaut sein.</p>
    <p num="0018">Maschenwaren sind textile Flächengebilde hergestellt aus einem oder mehreren Fäden oder
Fadensystemen durch Maschenbildung (Fadenschleifen), im Unterschied zu Webwaren
(Geweben), bei der die Fläche durch Verkreuzen von zwei Fadensystemen (Kett- und
Schußfäden) hergestellt wird und den Vliesen (Faserverbundstoffen), bei denen ein loser
Faserflor durch Wärme, Nadelung, Nähen oder durch Wasserstrahlen verfestigt wird.</p>
    <p num="0019">Maschenwaren lassen sich in Gestricke, bei denen die Fäden in Querrichtung durch das
Textil laufen, und in Gewirke einteilen, bei denen die Fäden längs durch das Textil laufen.
Maschenwaren sind durch ihre Maschenstruktur prinzipiell nachgiebige, anschmiegsame
Textilien, weil sich die Maschen in Länge und Breite dehnen können und das Bestreben
haben, in ihre Ausgangslage zurückzukehren. Sie sind bei hochwertigem Material sehr
strapazierfähig.</p>
    <p num="0020">Die Maschenware kann eine beliebige sein, vorzugsweise mit einem Flächengewicht von 10
bis 200 g/m<sup>2</sup>, besonders bevorzugt von 20 bis 80 g/m<sup>2</sup>, um eine gute Flexibilität auch im
Verbund mit der Basisfolie zu gewährleisten. Am geeignetsten sind Typen, die besonders
abriebfest und widerstandsfähig gegen Stoßbelastungen in Kombination mit der elastischen
Basisfolie sind.

Beispiele geeigneter Faserrohstoffe sind synthetische Fasern aus Polymerisaten wie
Polyethylen, Polypropylen sowie deren Mischungen, Polyvinylchlorid, Polyvinylidendichlorid
oder Polyacrylnitril, Polykondensate wie Polyamid, auch Aramid, oder Polyester. Ebenfalls
einsetzbar sind halbsynthetische Fasern wie Rayon oder natürliche Fasern wie Baumwolle,
Zellwolle, Wolle oder Seide sowie Mischfasern. </p>
    <p num="0021">Bevorzugt werden die hervorragend feuchtigkeitsbeständigen, synthetischen,
thermoplastischen Fasern Polyamid, Polyester oder Polyethylen verwendet. Diese
überstehen halbjährige Freibewitterungszeiten zwar im allgemeinen ausreichend, können
aber im Bedarfsfall zusätzlich UV-stabilisiert werden, entweder durch Einarbeiten des
Stabilisators in die Fasern oder durch Behandlung der Maschenware mit einer
lichtschützenden Imprägnierung. Geeignete Lichtschutzmittel sind in der gleichen Quelle
aufgeführt wie bei der Frage der Stabilisierung der Folie.</p>
    <p num="0022">Um die Maschenware mit der Trägerfolie zu verbinden, lassen sich lösungsmittelfreie,
insbesondere reaktive Kaschierkleber verwenden wie aromatische oder bevorzugt
aliphatische Polyurethankleber. Ebenfalls geeignet sind alle gängigen Heißschmelz-,
Dispersions- oder Lösungsmittelkleber, sofern sie die geforderte Witterungsbeständigkeit
aufweisen, zum Beispiel Polyacrylate, Polyethylenvinylacetat oder epoxidhärtende Systeme.
Der Kaschierkleber kann vollflächig oder partiell, insbesondere punkt- oder streifenförmig,
aufgetragen sein.

Die Folie läßt sich je nach Material auch ohne Kleber mit der Maschenware durch
Heißkaschieren verbinden. Im Falle der Flachfolienextrusion von Polyolefinen geringer
Dichte kann man die Folie auch auf die Maschenware extrudieren und so schmelzend
verbinden.</p>
    <p num="0023">Als Polymergrundlage für Klebmassen können Elastomere wie zum Beispiel EPDM- oder
EPM-Kautschuk, Polyisobutylen, Butylkautschuk, EVM (Ethylen-Vinylacetat-Copolymer),
hydrierte Blockcopolymere aus Dienen (zum Beispiel durch Hydrierung von SBR, cSBR,
BAN, NBR, SBS, SIS oder IR, solche Polymere sind zum Beispiel als SEPS und SEBS
bekannt) oder Acrylatcopolymere verwendet werden. Da die erfindungsgemäßen
Schutzfolien alterungs- und witterungsstabil sein sollen, sind instabile ungesättigte
Elastomere wie Naturkautschuk, SIS, SBS, SBR oder NBR einsetzbar, scheinen aber
weniger geeignet.</p>
    <p num="0024">Es kann vorteilhaft sein, die Klebemasse zu vemetzen, um ihre Scherfestigkeit zu
verbessern und somit schrumpfbedingten Masserückständen vorzubeugen. Für die
Vernetzung sind die üblichen Vernetzungsmittel geeignet. Bevorzugt wird das Verfahren der
Strahlenvernetzung, insbesondere mit UV- und Elektronenstrahlen. Zur Optimierung der 
Eigenschaften, insbesondere des Klebeverhaltens auf speziellen Lacken, kann die zum
Einsatz kommende Selbstklebemasse mit einem oder mehreren Additiven wie
Klebrigmachern (Harzen), Weichmachern, Füllstoffen, Pigmenten, UV-Absorbern,
Lichtschutz-, Alterungsschutzmitteln, Vernetzungsmitteln oder Vernetzungspromotoren
abgemischt sein.</p>
    <p num="0025">Klebrigmacher zur Steigerung der adhäsiven Eigenschaften der Kleber sind beispielsweise
Kohlenwasserstoffharze (zum Beispiel aus ungesättigten C<sub>5</sub>- oder C<sub>7</sub>-Monomeren),
Terpenphenolharze, Terpenharze aus Rohstoffen wie α- oder β-Pinen, aromatische Harze
wie Cumaron-Inden-Harze oder Harze aus Styrol oder α-Methylstyrol, wie Kolophonium und
seine Folgeprodukte wie disproportionierte, dimerisierte oder veresterte Harze, wobei
Glycole, Glycerin oder Pentaerythrit eingesetzt werden können sowie weitere wie aufgeführt
in Ullmann's Enzyklopädie der technischen Chemie, Band 12, Seiten 525 bis 555 (4. Aufl.),
Weinheim. Besonders geeignet sind alterungsstabile Harze ohne olefinische Doppelbindung
wie zum Beispiel hydrierte Harze.</p>
    <p num="0026">Geeignete Füllstoffe und Pigmente sind beispielsweise Ruß, Titandioxid, Calciumcarbonat,
Zinkcarbonat, Zinkoxid, Silicate oder Kieselsäure.</p>
    <p num="0027">Geeignete UV-Absorber, Lichtschutz- und Alterungsschutzmittel für die Klebemassen sind
die selben, die für die Stabilisierung der Folie geeignet sind.</p>
    <p num="0028">Optional zu verwendende Weichmacher sind beispielsweise aliphatische, cycloaliphatische
und aromatische Mineralöle, Di- oder Poly-Ester der Phthalsäure, Trimellitsäure oder
Adipinsäure, flüssige Kautschuke (zum Beispiel Nitril- oder Polyisoprenkautschuke), flüssige
Polymerisate aus Buten und/oder Isobuten, Acrylsäureester, Polyvinylether, Flüssig- und
Weichharze auf Basis der Rohstoffe zu Klebharze, Wollwachs und andere Wachse oder
flüssige Silikone.</p>
    <p num="0029">Im allgemeinen lassen sich die Klebmassen aus Lösung beschichten, wobei sich die
Eigenschaften der Klebmasse nach dem Abdunsten des Lösungsmittels entfalten. In einigen
Fällen kann die Klebmasse auch aus der Schmelze aufgebracht werden, wie insbesondere
bei den Styrolblockcopolymeren und Polyethylenvinylacetat. </p>
    <p num="0030">Zur Verbesserung der Haftung zwischen Folie und Kleber ist das Aufbringen einer Haftvermittlerschicht
vorteilhaft. Diese besteht vorzugsweise aus Komponenten von Basisschicht
und/oder Kleber. Der Haftvermittler enthält besonders bevorzugt mindestens ein Polymer,
welches mindestens ein α-Olefin und ein polares Comonomer enthält. Beispiele hierfür sind
lonomere, Ethylen-Vinylacetat-Copolymere, Ethylen(meth)acrylsäurecopolymere oder
Maleinsäureanhydrid-modifizierte Polyolefine.

Alternativ leistet zur Verbesserung der Haftung zwischen Folie und Kleber auch eine
physikalische Vorbehandlung der Folie wie Coronaentladung oder die Flammvorbehandlung
gute Dienste.</p>
    <p num="0031">Ein derartig ausgeführter erfindungsgemäßer Schutzartikel läßt sich faltenarm und somit
lackverträglich auf die im allgemeinen gewölbten Oberflächen von automobilen
Kunststoffanbauteilen aufbringen. Die Kombination aus flexibler Maschenware und Folie mit
geringem Young'schen Modul bewirkt eine exzellente Resistenz gegen Reib- und leichte
Stoßbelastungen, die die eines Gewebes analogen Flächengewichts übersteigt und die eine
hohe Dichtigkeit gegen flüssige Stoffe und deren lackschädliche Einwirkungen aufweist.

Der Schutzartikel läßt sich auch nach einer anwendungstypischen Freibewitterungszeit von
einem halben Jahr rückstandsfrei und ohne Delamination abziehen. Der zu schützende
lackierte Kunststoffkörper weist danach keine dauerhaften Veränderungen wie Verfärbungen
und irreversible Lackdeformationen auf.</p>
    <p num="0032">Von der Lackierung bis zur Auslieferung des fertigen Fahrzeugs an den Kunden vermittelt
der Schutzartikel dabei eine ausgezeichnete Schutzwirkung gegen Kratzer und
versehentliches Entlangschrammen an Hindernissen.</p>
    <p num="0033">Im folgenden soll die Erfindung anhand von Beispielen erläutert werden, ohne diese damit
allerdings einschränken zu wollen. </p>
    <heading>
      <b>Beispiele</b>
    </heading>
    <heading>
      <b>Beispiel 1</b>
    </heading>
    <p num="0034">Eine 50 µm dicke Blasfolie aus 84,7 Gewichtsteilen Polyethylen (PE-VLD, Copolymer aus
Ethylen und Octen, Dichte = 0,890 g/cm<sup>3</sup>, Schmelze-Fließrate bei 190 °C / 2,16 kg (ISO
1133) = 1 g/10 min), 5 Gewichtsteilen Titandioxid, 10 Gewichtsteilen Kreide und 0,3
Gewichtsteilen Lichtschutzmittel Tinuvin 770 (Ciba-Geigy) mit einem Young'schen Modul von
40 N/mm<sup>2</sup> wurde vermittels eines Kaschierklebers auf 2 Komponenten PU-Basis mit einer
Kettwirkware aus Polyamid 6/6.6 mit einem Flächengewicht von 43 g/m<sup>2</sup>, mit einer
Maschenzahl von 10 Maschen/cm in Maschinenlaufrichtung und 14 Maschenreihen/cm in
Querrichtung kaschiert.

Auf die coronabehandeltete Rückseite des Laminates wurde eine Lösung einer
Polyisobutylenmischung aus Oppanol B 10, Oppanol B 80 und Oppanol B 150 (BASF) im
Verhältnis 10 : 60 : 30 in Benzin der Siedefraktion 60/95 so aufgetragen, daß nach dem
Trocknen ein Klebmassefilm von 25 µm Dicke resultierte.</p>
    <heading>
      <b>Beispiel 2</b>
    </heading>
    <p num="0035">Der Schutzartikel entspricht demjenigen aus Beispiel 1, allerdings wurde in Abweichung
davon eine 70 µm dicke Dreischichtblasfolie aus zwei 10 µm dicken Außenschichten aus
84,7 Gewichtsteilen Polyethylen (PE-VLD, Copolymer aus Ethylen und Octen, Dichte = 0,902
g/cm<sup>3</sup>, Schmelze-Fließrate bei 190 °C / 2,16 kg (ISO 1133) = 1 g/10 min), 5 Gewichtsteilen
Titandioxid und 10 Gewichtsteilen Kreide und 0,3 Gewichtsteilen Lichtschutzmittel Tinuvin
770 (Ciba-Geigy) und einer 50 µm dicken Innenschicht aus 99,7 Gewichtsteilen
Polypropylen-Copolymer, (Terpolymer aus Propylen und zwei weiteren Olefinen, Dichte =
0,890 g/cm<sup>3</sup> und Schmelze-Fließrate bei 230 °C / 2,16 kg (ISO 1133) von 0,6 g/10 min) und
0,3 Gewichtsteilen Lichtschutzmittel Tinuvin 770 mit einem Young'schen Modul von 95
N/mm<sup>2</sup> verwendet.</p>
    <heading>
      <b>Beispiel 3</b>
    </heading>
    <p num="0036">Ein Folien/Maschenware-Laminat wie in Beispiel 1 beschrieben wurde vor dem Auftragen
der Selbstklebemasse, deren Zusammensetzung aus Beispiel 1 entnommen werden kann, 
mit einer Nadelwalze mit 15 konischen Nadeln/cm<sup>2</sup> genadelt. Der Durchmesser der Löcher
wurde durch die Eindringtiefe der Nadeln auf 0,5 mm eingestellt.</p>
    <heading>
      <b>Beispiel 4</b>
    </heading>
    <p num="0037">Ein Schutzartikel analog zu Beispiel 1, in Abweichung davon wurde eine Kettwirkware aus
Polyamid 6/6.6 mit einem Flächengewicht von 60 g/m<sup>2</sup> mit einer Maschenzahl von 14
Maschen/cm in Maschinenlaufrichtung und 14 Maschenreihen/cm in Querrichtung mit einem
Flächengewicht von 60 g/m<sup>2</sup> verwendet.</p>
    <heading>
      <b>Vergleichsbeispiel 1</b>
    </heading>
    <p num="0038">Der Schutzartikel entspricht demjenigen aus Beispiel 1, allerdings in Abweichung davon
wurde statt der dort genannten Folie eine Folie aus Polyethylen hoher Dichte (PE-HD, Dichte
= 0,963 g/cm<sup>3</sup>, Schmelze-Fließrate bei 190 °C / 2,16 kg (ISO 1133) = 0,2 g/10 min) von
50 µm Dicke mit einem Young'schen Modul von 850 N/mm<sup>2</sup> verwendet.</p>
    <heading>
      <b>Vergleichsbeispiel 2</b>
    </heading>
    <p num="0039">Der Schutzartikel entspricht demjenigen aus Beispiel 1, allerdings in Abweichung davon
wurde keine Maschenware zu der Basisfolie zukaschiert.</p>
    <heading>
      <b>Vergleichsbeispiel 3</b>
    </heading>
    <p num="0040">Ein Baumwollgewebe (Feinheit der Faser 200 dtex, Fadenzahl Kette 30 1/cm, Fadenzahl
Schuß 28 1/cm) wird mit der Lösung einer Selbstklebemasse analog zu der in Beispiel 1
beschriebenen so beschichtet, daß sich nach dem Trocknen 50 g/m<sup>2</sup> auf dem Gewebe
befinden.</p>
    <heading>
      <b>
        <u style="single">Prüfkriterien</u>
      </b>
    </heading>
    <p num="0041">Es wurden vier anwendungstechnisch besonders relevante Kriterien für einen Schutzartikel
für Kraftfahrzeugkunststoffanbauteile zur vergleichenden Beurteilung der Beispielmuster
herangezogen: <sl><li>1. Irreversible Lackdeformationen unter der beklebten Fläche</li><li>2. Faltigkeit der Beklebung</li><li>3. Durchriebfestigkeit</li><li>4. Schutz des Kunststoffteils gegen Chemikalien am Beispiel von Batteriesäure</li></sl></p>
    <p num="0042">Als Testhaftgrund wurden original lackierte Stoßfänger eines VW Golf IV ausgewählt, auf
dessen Eckpartien, die besonders stark dreidimensional gekrümmt sind, Muster der
selbstklebenden Schutzartikel von 30 cm Länge und 15 cm Höhe verklebt wurden.</p>
    <heading>
      <u style="single">Durchführung der Tests</u>
    </heading>
    <heading><i>1</i>. <i>Lackdeformationen</i></heading>
    <p num="0043">Der Stoßfänger wurde mit dem Testmaterial beklebt und in einer Wärmekammer über drei
Tage bei 90 °C gelagert. Nach dem Abkühlen wurde der Prüfling entfernt und die
Stoßfängeroberfläche visuell auf irreversible Veränderungen der Oberflächengüte des
Lackes beurteilt.</p>
    <heading>Folgendes Punkteschema spiegelt den Grad der Lackbeeinträchtigung wider:</heading>
    <p num="0044">
      <sl>
        <li>0 = nicht sichtbar</li>
        <li>1 = kaum sichtbar</li>
        <li>2 = schwach sichtbar</li>
        <li>3 = deutlich sichtbar</li>
      </sl>
    </p>
    <heading><i>2</i>. <i>Faltigkeit der Beklebung</i></heading>
    <p num="0045">Bei der Verklebung wurde versucht, den Prüfling möglichst faltenarm auf der gewölbten
Stoßfängerecke zu positionieren.</p>
    <p num="0046">Das Ausmaß der Faltigkeit wurde mit folgenden Schema beurteilt: <sl><li>0 = faltenfrei</li><li>1 = vereinzelte Falten</li><li>2 = einige Falten</li><li>3 = zahlreiche Falten</li></sl></p>
    <p num="0047">Die Faltigkeit ist ein Maß für die zu erwartende Beeinträchtigung des Lackes unter den
Hohlstellen durch mögliche Wassereinlagerung bei Feuchtigkeit und sichtbare Abdrücke
durch Randwinkeleffekte.</p>
    <heading><i>3</i>. <i>Durchriebfestigkeit.</i></heading>
    <p num="0048">Der Prüfling wurde auf eine Metallplatte geklebt und in einem Abriebtestgerät mit einem
runden Prüfdorn, der mit 3 kg beschwert war, solange mit einer Frequenz von 1 Hz
beansprucht, bis der Dom Kontakt zur Metallplatte bekam.</p>
    <p num="0049">Beurteilungsschema:
<sl><li>0 = mehr als 400 Hübe</li><li>1 = 250 bis 400 Hübe</li><li>2 = 100 bis 200 Hübe</li><li>3 = unter 100 Hübe</li></sl></p>
    <heading>
      <i>4. Chemikalienbeständigkeit.</i>
    </heading>
    <p num="0050">Auf den auf dem Teststoßfänger verklebten Prüfling wurde mit einer Pipette 1 ml
Batteriesäure geträufelt und der Stoßfänger sofort über 30 min bei 80°C gelagert.
Anschließend wurde der Prüfling entfernt und der darunter liegende Lack auf
Beeinträchtigungen geprüft.

Als Bewertungsschema für den Grad der Beeinträchtigung gilt:
<sl><li>0 = nicht sichtbar</li><li>1 = kaum sichtbar</li><li>2 = schwach sichtbar</li><li>3 = deutlich sichtbar</li></sl></p>
    <heading>
      <u style="single">Ergebnisübersicht</u>
    </heading>
    <p num="0051">Eine geringe Gesamtpunktzahl (Spalte Σ) bedeutet ein gutes anwendungstechnisches
Gesamturteil.
<tables><table><tgroup cols="6"><tbody><row><entry align="center"/><entry align="center">Lackdeformationen in Fläche</entry><entry align="center">Faltigkeit auf 3D Oberfläche</entry><entry align="center">Durchriebfestigkeit</entry><entry align="center">Chemikalienbeständigkeit</entry><entry align="center">Σ</entry></row><row><entry align="left">Bsp. 1</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry></row><row><entry align="left">Bsp. 2</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry></row><row><entry align="left">Bsp. 3</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">1</entry><entry align="center">1</entry></row><row><entry align="left">Bsp. 4</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry></row><row><entry align="left">Vergl. Bsp. 1</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">3</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">3</entry></row><row><entry align="left">Vergl. Bsp. 2</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">3</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">3</entry></row><row><entry align="left">Vergl. Bsp. 3</entry><entry align="center">3</entry><entry align="center">2</entry><entry align="center">1</entry><entry align="center">3</entry><entry align="center">9</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0052">Die Auswertung zeigt deutlich, daß mit dem erfindungsgemäßen Produktaufbau exzellente
Ergebnisse bei den entscheidenden anwendungstechnischen Tests erzielt werden.</p>
    <p num="0053">Im Gegensatz zu den Vergleichsbeispielen handelt es sich bei den Beispielen um
lackverträgliche, anschmiegsame, flüssigkeitsdichte und außerordentlich abriebfeste
Schutzartikel, die daher gut geeignet sind für den zuverlässigen Schutz und Werterhalt
lackierter Kunststoffanbauteile für Automobile.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Selbstklebeartikel zum mechanischen Schutz von lackierten Kunststoffanbauteilen von
Automobilen mit einem folienförmigen Trägermaterial, dessen Außenseite mit einer
textilen Schicht aus Maschenware kaschiert ist und dessen Innenseite durch Aufbringen
einer Selbstklebemasse haftklebrig ausgerüstet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Selbstklebeartikel nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß das folienförmige
Trägermaterial einen Young'schen Modul von kleiner als 300 N/mm2, vorzugsweise
kleiner als 150 N/mm2 aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Selbstklebeartikel nach den Ansprüchen 1 und 2, dadurch gekennzeichnet, daß das
folienförmige Trägermaterial eine Dicke von 10 bis 150 µm, vorzugsweise 40 bis 100 µm
aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Selbstklebeartikel nach den Ansprüchen 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, daß das
folienförmige Trägermaterial aus Polyolefinen, Polyolefinmischungen, Polyurethan
und/oder Weich-PVC besteht.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Selbstklebeartikel nach den Ansprüchen 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, daß das
folienförmige Trägermaterial mehr als 0,15 Gew.-%, vorzugsweise mehr als 0,3 Gew.-%
eines Lichtschutzstabilisators enthält.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Selbstklebeartikel nach den Ansprüchen 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, daß das
folienförmige Trägermaterial perforiert und/oder geschäumt ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Selbstklebeartikel nach den Ansprüchen 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, daß die
Maschenware ein Flächengewicht von 10 bis 200 g/m2, bevorzugt von 20 bis 80 g/m2,
aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Selbstklebeartikel nach den Ansprüchen 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, daß die
Maschenware aus Polyamid, Polyester oder Polyethylen besteht.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Selbstklebeartikel nach den Ansprüchen 1 bis 8, dadurch gekennzeichnet, daß das
Trägermaterial mit 10 bis 80 g/m2, vorzugsweise mit 15 bis 40 g/m2 einer
Selbstklebemasse beschichtet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Selbstklebeartikel nach den Ansprüchen 1 bis 9, dadurch gekennzeichnet, daß das
folienförmige Trägermaterial mit der Maschenware vermittels eines Kaschierklebers
verbunden ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Selbstklebeartikel nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, daß das folienförmige
Trägermaterial mit der Maschenware vermittels eines reaktiven Kaschierklebers auf
Basis eines Zweikomponentenpolyurethans verbunden ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Selbstklebeartikel nach Anspruch 10 und 11, dadurch gekennzeichnet, daß der
Kaschierkleber vollflächig oder partiell, insbesondere punkt- oder streifenförmig,
aufgetragen ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Selbstklebeartikel nach den Ansprüchen 10 bis 12, dadurch gekennzeichnet, daß das
Basispolymer des Haftklebers Polyisobutylen oder Polyethylenvinylacetat ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Selbstklebeartikel nach den Ansprüchen 1 bis 13, dadurch gekennzeichnet, daß sich
zwischen folienförmigem Trägermaterial und Haftkleber ein Haftvermittler befindet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Verwendung des Selbstklebeartikel nach mindestens einem der vorhergehenden
Ansprüche auf gewölbten Flächen auf der Außenseite von Automobilen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Verwendung des Selbstklebeartikel nach mindestens einem der vorhergehenden
Ansprüche auf der Lackierung von Automobilkunststoffteilen wie insbesondere
Stoßfängern.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
