<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1222860-A2" country="EP" doc-number="1222860" kind="A2" lang="FR" family-id="8858784" status="new" date-produced="20090516" date="20020717">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1222860-A2" status="new" fvid="23491443">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1222860</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020717</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290033-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290033</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020108</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0100437-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0100437</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010112</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23G   3/00        20060101ALI20060907BHEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23G   3/00        20060101CLI20060907BHEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23G   3/34        20060101CFI20060907BHEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23G   3/42        20060101A I20070721RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23G   3/50        20060101AFI20060907BHEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23G   3/54        20060101ALI20060907BHEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">A23G   3/42</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A23G   3/50</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A23G   3/54</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Konfekt mit Rauhstruktur zur Behandlung von Halitose</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Confectionery with coarse structure for the treatment of halitosis</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Bonbon a texture rugueuse destiné au traîtement de l'halitose</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ROQUETTE FRERES</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ROQUETTE FRERES</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Roquette Frères</last-name>
            <address>
              <street/>
              <city>62136 Lestrem</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>RIBADEAU-DUMAS GUILLAUME</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SANIEZ MARIE-HELENE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>TAILLEZ CELINE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>RIBADEAU-DUMAS, GUILLAUME</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SANIEZ, MARIE-HELENE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>TAILLEZ, CELINE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>RIBADEAU-DUMAS, GUILLAUME</last-name>
            <address>
              <street>18, rue Claude Monet</street>
              <city>59237 Verlinghem</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Saniez, Marie-Hélène</last-name>
            <address>
              <street>35, Rue Suzanne Lannoy Blin</street>
              <city>59350 Saint-André Lez Lille</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Taillez, Céline</last-name>
            <address>
              <street>13, résidence "Les Moulins"</street>
              <city>59239 Thumeries</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Nargolwalla, Cyra</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Plasseraud 84, rue d'Amsterdam</street>
              <city>75440 Paris Cedex 09</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Boiled candies (I) having a rough surface, for the treatment of halitosis, are new.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention a pour objet un bonbon de type sucre cuit
caractérisé en ce qu'il présente une texture rugueuse
destinée au traitement de l'halitose.</p>
    <p>Elle a également pour objet un procédé de préparation
d'un tel bonbon, et son utilisation pour le traitement
de l'halitose.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">L'invention a pour objet un bonbon de type
« sucre cuit » à texture rugueuse, utilisable pour
traiter les problèmes d'halitose en réduisant la charge
bactérienne linguale.</p>
    <p num="0002">L'expression « sucre cuit » désigne, dans le
domaine de la confiserie, les bonbons durs qui sont
bien connus du consommateur et qui se présentent avec
une consistance cassante et un aspect vitreux.</p>
    <p num="0003">La fétidité de l'haleine, encore appelée halitose
trouve le plus fréquemment ses causes dans la cavité
buccale. Le sulfure d'hydrogène et le méthyle mercaptan
sont les principaux composants malodorants qui naissent
de la dégradation bactérienne des substrats protéiques
contenant des groupements thiol et des disulfures qui
sont des dérivés primaires des éléments cellulaires
dans la salive. La teneur en composés volatils soufrés
dans l'haleine est particulièrement élevée en cas
d'état inflammatoire ou après de longues périodes de
réduction du flux salivaire pendant le sommeil et après
cessation des procédés de nettoyage buccal. Cette
teneur en composés volatils soufrés dans l'haleine peut
être notablement réduite dans la plupart des cas au
moyen d'un brossage minutieux de la cavité buccale, y
compris la surface dorso-postérieure de la langue ou
par rinçage avec un bain de bouche contenant des sels
de zinc. La langue est très souvent la cause de
l'halitose. Elle comporte en effet de nombreuses
villosités qui retiennent les bactéries responsables de
la mauvaise haleine, et forment un dépôt lingual.</p>
    <p num="0004">Les rince-bouche ne sont pas toujours efficaces
car ils ne permettent pas d'atteindre toute la couche 
bactérienne à la surface de la langue et sont parfois
astringents pour la cavité buccale.</p>
    <p num="0005">Le traitement le plus efficace consiste à
nettoyer la langue à l'aide d'un gratte-langue et à
utiliser une solution buccale. Le gratte-langue permet
d'éliminer le dépôt lingual et de réduire ainsi de
moitié l'émanation de mauvaise odeur. L'inconvénient
majeur de ce traitement pourtant très efficace reste le
désagrément important causé par l'emploi de ce type de
dispositif. Il est également proposé de nettoyer la
langue à l'aide d'une brosse à dents mais cette
technique est elle aussi très désagréable et un peu
douloureuse.</p>
    <p num="0006">On connaít parallèlement des confiseries à base
de polyols destinées à l'hygiène buccale comme celles
décrites dans le brevet US 6.083.527, dont l'action
anti-halitose est basée sur l'augmentation du pH de la
salive due à la présence d'hydroxyde de calcium.</p>
    <p num="0007">Afin d'éviter les désagréments du râpage de la
langue et dans le but d'inhiber la croissance voire
d'éliminer les germes impliqués dans l'halitose, la
Demanderesse a mis au point un nouveau bonbon de
« sucre cuit », à texture rugueuse, qui râpe la langue
sans la blesser de manière à décaper le film bactérien
responsable de l'halitose.</p>
    <p num="0008">L'expression « sucre cuit » désigne, dans le
domaine de la confiserie, les bonbons durs, vitreux et
cassants, bien connus du consommateur. Les bonbons
« sucre cuit » conformes à l'invention ont la
particularité de présenter une texture rugueuse, c'est
à dire plus exactement granuleuse, et ce dans toute la
masse du bonbon. </p>
    <p num="0009">L'invention a donc pour objet un bonbon de type
sucre cuit, caractérisé en ce qu'il présente une
texture rugueuse, destinée au traitement de l'halitose.</p>
    <p num="0010">L'invention a également pour objet un procédé de
préparation d'un nouveau bonbon de type sucre cuit
présentant ladite texture rugueuse.</p>
    <p num="0011">Pour parvenir à une telle texture, inhabituelle
dans ce genre de confiserie, la Demanderesse a trouvé
après de longues recherches, qu'il convenait d'ajouter
à la masse cuite de sucre cuit un ingrédient
particulier, qui réponde aux deux critères suivants :
<ul list-style="bullet"><li>un point de fusion supérieur à 110°C</li><li>une granulométrie moyenne supérieure ou égale
à 200 microns et de préférence supérieure ou
égale à 400 microns.</li></ul></p>
    <p num="0012">Le bonbon conforme à l'invention est donc
caractérisé en ce qu'il comprend un ingrédient
cristallin susceptible de lui conférer une texture
rugueuse destinée au traitement de l'halitose.</p>
    <p num="0013">On entend donc par ingrédient cristallin
susceptible de conférer au sucre cuit une texture
rugueuse destinée au traitement de l'halitose tout
saccharide en poudre, hydrogéné ou non, répondant à ces
critères.</p>
    <p num="0014">On pourra ainsi utiliser, sans que cette liste ne
soit exhaustive, le mannitol, le maltitol,
l'érythritol, l'isomalt, le lactitol anhydre, le
saccharose, le dextrose anhydre, le lactose, le
tréhalose anhydre, le mannose, le galactose, le xylose,
les cyclodextrines.</p>
    <p num="0015">On entend également par ingrédient cristallin
susceptible de conférer au sucre cuit une texture
rugueuse destinée au traitement de l'halitose tout 
acide organique ou sel d'acide organique répondant aux
deux critères de point de fusion et de granulométrie
exposés précédemment.</p>
    <p num="0016">Pour préparer des bonbons conformes à la présente
invention, on met en oeuvre un procédé caractérisé en ce
qu'il comporte les étapes suivantes :
<ul list-style="bullet"><li>cuisson sous pression atmosphérique d'un
carbohydrate ou d'un mélange de carbohydrates
à une température suffisante pour permettre la
vitrification de la masse cuite lors de son
refroidissement.</li><li>ajout à la masse cuite d'un ingrédient
cristallin propre à conférer au sucre cuit une
texture rugueuse destinée au traitement de
l'halitose.</li></ul></p>
    <p num="0017">En ce qui concerne l'étape de cuisson sous
pression atmosphérique, celle-ci peut éventuellement
être suivie d'un passage sous vide.</p>
    <p num="0018">Le carbohydrate ou le mélange de carbohydrates
utilisable dans le procédé selon l'invention peut être
choisi parmi tous les carbohydrates connus de l'homme
du métier convenant à la préparation de sucres cuits de
bonne qualité.</p>
    <p num="0019">Avantageusement, on choisira ce carbohydrate ou
ce mélange de carbohydrates parmi un grand nombre de
possibilités telles que notamment les mélanges de
saccharose - sirop de glucose, saccharose - sirop de
glucose et eau, les sirops de maltitol, les sirops de
sorbitol, les sirops de glucose hydrogénés, les sirops
de glucose hydrogénés et mannitol ou isomalt, les
sirops de maltitol et mannitol ou isomalt, les sirops
de maltitol en mélange avec mannitol et eau, les 
mélanges isomalt et eau, les mélanges isomalt,
polydextrose et eau, dextrines hydrogénées ou non.</p>
    <p num="0020">Le carbohydrate ou les mélanges de carbohydrates
peuvent contenir en particulier des oligosaccharides ou
des polysaccharides, des dextrines ou des polyglucoses
comme les polydextroses, tels que ceux décrits dans la
demande de brevet EP 561.090 dont la demanderesse est
titulaire. Les sucres cuits seront ainsi
avantageusement moins caloriques. Ces carbohydrates
peuvent naturellement être combinés entre eux.</p>
    <p num="0021">Le carbohydrate ou mélange de carbohydrates
utilisable selon le procédé conforme à l'invention peut
également être hydrogéné. Il sera alors choisi
notamment parmi les sirops hydrogénés décrits dans les
demandes de brevet EP 0.561.089, EP 0.561.088 et EP
0.611.527, dont la Demanderesse est titulaire. Il
pourra être adjoint d'isomalt pur ou en mélange.</p>
    <p num="0022">Selon une variante du procédé conforme à
l'invention, le mélange de carbohydrates est un sirop
de maltitol commercialisé par la Demanderesse sous
l'appellation LYCASIN®HBC ou de l'isomalt.</p>
    <p num="0023">Selon une variante préférée du procédé conforme à
l'invention, l'ingrédient susceptible de conférer une
texture rugueuse au sucre cuit est incorporé à la masse
cuite de sucre cuit à une teneur de 20% environ en
poids sec.</p>
    <p num="0024">Selon une autre variante préférée du procédé
conforme à l'invention, ledit ingrédient est un polyol
cristallin.</p>
    <p num="0025">Le bonbon de sucre cuit selon la présente
invention présente ainsi le double avantage de
contribuer au traitement de l'halitose et de n'être pas
cariogène. </p>
    <p num="0026">L'invention sera mieux comprise à l'aide des
exemples suivants qui se veulent illustratifs et non
limitatifs.</p>
    <heading>
      <u style="single">Exemple 1</u>
    </heading>
    <p num="0027">Des sucres cuits ont été préparés selon la
recette suivante :
<tables><table><tgroup cols="6"><tbody><row><entry align="left" namest="1">INGREDIENT</entry><entry align="left" namest="2">SUCRES CUITS A</entry><entry align="left" namest="3">SUCRES CUITS B</entry><entry nameend="6" align="left" namest="4">Composition sur sec (%)</entry></row><row><entry align="center"/><entry align="center"/><entry align="center"/><entry align="left">A</entry><entry align="center"/><entry align="left">B</entry></row><row><entry align="left">LYCASIN®HBC</entry><entry align="center">842,4 g</entry><entry align="center">842,7 g</entry><entry align="right"/><entry align="center">79,6</entry></row><row><entry align="left">Mannitol 400 DC</entry><entry align="center">153,7 g</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">19,9</entry></row><row><entry align="left">Maltitol poudre</entry><entry align="center">0</entry><entry align="center">153,7 g</entry><entry align="right"/><entry align="right"/><entry align="center">19,9</entry></row><row><entry align="left">Aspartame</entry><entry align="center">2,7 g</entry><entry align="center">2,7 g</entry><entry align="right"/><entry align="center">0,3</entry></row><row><entry align="left">Menthol</entry><entry align="center">1,2 g</entry><entry align="center">1,2 g</entry><entry align="right"/><entry align="center">0,2</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0028">Le mannitol 400 DC est un mannitol en poudre
d'une granulométrie moyenne d'environ 400 microns.</p>
    <p num="0029">Le maltitol poudre a une granulométrie comprise
entre 400 et 800 microns.</p>
    <p num="0030">Le LYCASIN®HBC est cuit à 135°C.</p>
    <p num="0031">On ajoute ensuite le mélange de mannitol 400 DC
ou de maltitol, d'aspartame et de menthol.</p>
    <p num="0032">Le mélange est tempéré, formé.</p>
    <p num="0033">Les bonbons obtenus présentent un aspect rugueux
et râpent la surface de la langue sans la blesser
pendant toute la durée de leur dégustation. </p>
    <heading>
      <u style="single">Exemple 2</u>
    </heading>
    <p num="0034">Une heure après la fin du repas, une empreinte du
dorsum de la langue est effectuée afin d'évaluer les
bactéries présentes en surface. Immédiatement après, un
bonbon selon l'invention a été consommé comme un sucre
cuit normal c'est à dire pratiquement jusqu'à la fonte
totale de celui-ci, puis une deuxième empreinte du
dorsum de la langue a été effectuée.</p>
    <p num="0035">Le milieu d'incubation des empreintes est
constitué de Brain Heart Infusion.</p>
    <p num="0036">Les milieux sont incubés en anaérobiose à 37°C
pendant 2 jours.</p>
    <p num="0037">On obtient les numérations suivantes :
<tables><table><tgroup cols="3"><tbody><row><entry align="center"/><entry align="center">Nombre de colonies par cm2 Après le repas</entry><entry align="center">Nombre de colonies par cm2 Après ingestion du bonbon</entry></row><row><entry align="center">ESSAI 1</entry><entry align="center">41</entry><entry align="center">9</entry></row><row><entry align="center">ESSAI 2</entry><entry align="center">65</entry><entry align="center">22</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0038">Ces résultats démontrent clairement l'effet de
réduction de la population bactérienne à la surface de
la langue, et donc le traitement de l'halitose, après
consommation d'un bonbon selon l'invention.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Bonbon de type sucre cuit caractérisé en ce
qu'il présente une texture rugueuse destinée au
traitement de l'halitose.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Bonbon selon la revendication 1 caractérisé en
ce qu'il comprend un ingrédient cristallin susceptible
de lui conférer une texture rugueuse destinée au
traitement de l'halitose.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Bonbon selon la revendication 2, caractérisé
en ce que ledit ingrédient cristallin présente une
granulométrie supérieure à 200 microns et de préférence
supérieure à 400 microns et un point de fusion
supérieur à 110°C.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Bonbon selon l'une quelconque des
revendications 2 et 3, caractérisé en ce que ledit
ingrédient cristallin est choisi dans le groupe
constitué par le mannitol, le maltitol, l'érythritol,
l'isomalt, le lactitol anhydre, le saccharose, le
dextrose anhydre, le lactose, le tréhalose anhydre, le
mannose, le galactose, le xylose, les cyclodextrines.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Procédé de préparation d'un bonbon de type
sucre cuit caractérisé en ce qu'il comprend les étapes
suivantes :
<claim-text><claim-text>cuisson sous pression atmosphérique d'un
carbohydrate ou d'un mélange de carbohydrates à
une température suffisante pour permettre la
vitrification de la masse cuite lors de son
refroidissement,</claim-text><claim-text>ajout à la masse cuite d'un ingrédient
cristallin susceptible de conférer au bonbon
une texture rugueuse destinée au traitement de
l'halitose.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 5 caractérisé en
ce que le carbohydrate ou le mélange de carbohydrates
est choisi dans le groupe constitué par les mélanges
saccharose et sirop de glucose, saccharose, sirop de
glucose et eau, sirops de maltitol, sirops de sorbitol,
sirops de glucose hydrogénés, sirops de glucose
hydrogénés et mannitol ou isomalt, sirops de maltitol
et mannitol ou isomalt, isomalt et eau, isomalt,
polydextrose et eau, dextrines hydrogénées ou non.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 5, caractérisé
en ce que le carbohydrate ou le mélange de
carbohydrates comprend un sirop de maltitol ou de
l'isomalt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des
revendications 5 à 7, caractérisé en ce que
l'ingrédient cristallin susceptible de conférer au
bonbon une texture rugueuse a une granulométrie moyenne
supérieure à 200 microns, et de préférence supérieure à
400 microns, et un point de fusion supérieur à 110°C.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des
revendications 5 à 8, caractérisé en ce que ledit
ingrédient est un polyol cristallin.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Utilisation d'un bonbon selon l'une quelconque
des revendications 1 à 4, ou préparé par un procédé
selon l'une quelconque des revendications 5 à 9, pour
le traitement de l'halitose.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
