<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1238747-A1" country="EP" doc-number="1238747" kind="A1" lang="FR" family-id="8860955" status="new" date-produced="20090516" date="20020911">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1238747-A1" status="new" fvid="23537516">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1238747</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020911</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290369-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290369</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020214</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0103265-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0103265</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010309</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23K  26/00        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23K  26/00        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23K  26/06        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23K  26/06        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23K  26/067       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23K  26/12        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23K  26/12        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23K  26/14        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23K  26/14        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23K  26/38        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23K  26/40        20060101A I20070721RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23K 103/04        20060101ALN20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23K 103/10        20060101ALN20051220RMJP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B23K  26/067</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B23K  26/12</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B23K  26/40</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L23K103:04</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L23K103:10</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Laserschneidverfahren und -einrichtung mit einer Bifokaloptik und einem auf Wassestoff basierenden Hilfsgas</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Laser cutting process and installation with bifocal optics and hydrogen based assist gas</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé et installation de coupage laser avec optique à bifocales et gaz d'assistance à base d'hydrogène</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>AIR LIQUIDE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>L'AIR LIQUIDE, S.A. A DIRECTOIRE ET CONSEIL DE SURVEILLANCE POUR L'ETUDE ET L'EXPLOITATION DES PROCEDES GEORGES CLAUDE</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>L'air Liquide, S.A. à Directoire et Conseil de Surveillance pour l'Etude et l'Exploitation des Procédés Georges Claude</last-name>
            <address>
              <street>75, Quai d'Orsay</street>
              <city>75321 Paris Cedex 07</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MATILE OLIVIER</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MATILE, OLIVIER</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>MATILE, OLIVIER</last-name>
            <address>
              <street>6/12 rue Achille Martinet</street>
              <city>75018 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Pittis, Olivier</last-name>
            <address>
              <street>L'Air Liquide, S.A., Service Brevets &amp;amp; Marques, 75, Quai d'Orsay</street>
              <city>75321 Paris Cedex 07</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>A method for cutting a component by a gas assisted laser beam utilises at least one optical means for focusing the laser beam at several distinct focal points. The assisting gas used is a gaseous mixture containing hydrogen and at least one inert gas. An Independent claim is also included for an installation for putting this method into service and comprising: (a) a laser beam generator; (b) a cutting nozzle with a laser beam entry orifice and at least one outlet nozzle; (c) at least one transparent or reflecting multi-focal optical device; (d) at least one source of assisting gas feeding the nozzle.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Installation et procédé de coupage d'une pièce par mise en oeuvre d'un
faisceau laser et d'un gaz d'assistance, dans lequel on utilise au moins un
moyen optique pour focaliser le faisceau laser en plusieurs points de
focalisation distincts l'un de l'autre, et dans lequel on utilise, en tant que gaz
d'assistance dudit faisceau laser, un mélange gazeux contenant de
l'hydrogène et au moins un gaz inerte. Le moyen optique est transparent ou
réfléchissant et est choisi parmi les lentilles, les miroirs et leurs
combinaisons, de préférence une lentille à bifocales. La pièce à couper est
en acier inoxydable, en acier revêtu, en aluminium ou en alliage
d'aluminium, en acier non allié ou en acier allié. Le gaz inerte est choisi
parmi l'azote, l'argon, l'hélium et leurs mélanges.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne un procédé de coupage par faisceau
laser des aciers inoxydables, des aciers revêtus, de l'aluminium et de ses
alliages, et des aciers non alliés, alliés et fortement alliés, qu'ils soient
ferritiques ou austénitiques, utilisant une lentille ou un miroir à plusieurs
focales pour focaliser le faisceau laser en au moins deux points de
focalisation distincts l'un de l'autre et situés de préférence sur un même axe,
et un mélange d'hydrogène et d'au moins un composé inerte, tel l'azote, en
tant que gaz d'assistance du faisceau laser.</p>
    <p num="0002">La découpe des aciers inoxydables, des aciers revêtus, de
l'aluminium et des alliages d'aluminium, et des aciers non alliés, alliés et
fortement alliés, qu'ils soient ferritiques ou austénitiques, se fait notamment
par mise en oeuvre d'un faisceau laser et de l'azote ou de l'oxygène en tant
que gaz d'assistance du faisceau laser, c'est-à-dire en tant que gaz de
coupe.</p>
    <p num="0003">Par ailleurs, il est connu que l'emploi d'azote en tant que gaz de
coupe de ces matériaux conduit à des vitesses de coupe considérablement
inférieures à celles obtenues avec de l'oxygène, typiquement inférieures de
30 à 60 %, et à des consommations de gaz élevées, typiquement
supérieures de 30 à 600 % selon le matériau considéré.</p>
    <p num="0004">Il a été montré, par ailleurs, notamment par le document EP-A-655021,
que des mélanges d'azote et d'hydrogènes permettaient 
d'augmenter la vitesse de coupe lors du coupage par laser de pièces à
usiner se présentant sous forme de bandes ou de plaques, notamment de
tôles.</p>
    <p num="0005">En d'autres termes, il est connu d'utiliser des mélanges du type
azote/hydrogène en lieu et place de i'azote et ce, de manière à améliorer les
performances du procédé de découpe laser par comparaison à une découpe
laser sous azote pur.</p>
    <p num="0006">Par ailleurs, le document EP-A-886555 propose d'utiliser des
mélanges azote/hydrogène ou argon/hydrogène pour couper par laser à des
vitesses inférieures à 10 m/min.</p>
    <p num="0007">Partant de là, le problème qui se pose est d'améliorer encore les
procédés de coupage par faisceau laser des aciers inoxydables, des aciers
revêtus, de l'aluminium et des alliages d'aluminium, et des aciers non alliés,
alliés et fortement alliés, qu'ils soient ferritiques ou austénitiques, de
manière à augmenter la vitesse de découpe d'au moins 30 à 40 % par
comparaison avec un procédé de coupage laser utilisant de l'azote pur et
d'au moins 20 % par comparaison avec un procédé de coupage laser
utilisant un mélange azote / hydrogène, toutes conditions étant égales par
ailleurs.</p>
    <p num="0008">De plus, un autre but de l'invention est d'augmenter les performances
des procédés de coupage laser mais tout en maítrisant, voire même en
diminuant les quantités de gaz d'assistance consommées et ce, notamment
dans le but d'optimiser les coûts globaux du procédé de coupe industriel
utilisé.</p>
    <p num="0009">Dit autrement, le but de l'invention est donc de proposer un procédé
de coupage laser qui permet d'augmenter les performances de découpe et
de limiter la consommation de gaz de coupe.</p>
    <p num="0010">La présente invention concerne alors un procédé de coupage d'une
pièce par mise en oeuvre d'un faisceau laser et d'un gaz d'assistance, dans 
lequel on utilise au moins un moyen optique pour focaliser le faisceau laser
en plusieurs points de focalisation distincts l'un de l'autre, et dans lequel on
utilise, en tant que gaz d'assistance dudit faisceau laser, un mélange gazeux
contenant de l'hydrogène et au moins un gaz inerte.</p>
    <p num="0011">Selon le cas, le procédé de l'invention peut comprendre l'une ou
plusieurs des caractéristiques suivantes :
<ul list-style="bullet"><li>le moyen optique de type multi-focales est choisi parmi les lentilles,
les miroirs et leurs combinaisons, de préférence une lentille à bifocales,
c'est-à-dire focalisant le faisceau en deux points de focalisation distincts l'un
de l'autre. Plus généralement, dans le cas de la présente invention, par
moyen optique de type multi-focales, on entend un moyen optique
permettant de focaliser le faisceau laser en plusieurs points de focalisation
distincts les uns des autres, le plus souvent un premier et un deuxième
points de focalisation distincts et situés sur un axe sensiblement co-axial à
l'axe de la buse du dispositif laser, c'est-à-dire de la tête laser par laquelle
sort le ou les faisceaux laser. Un tel moyen optique et sa mise en oeuvre en
coupage laser sont décrits dans le document EP-A-929376.</li><li>la pièce à couper est choisie parmi les plaques, les tôles et les
tubes.</li><li>le moyen optique est transparent ou réfléchissant et est choisi parmi
les lentilles, les miroirs et leurs combinaisons, de préférence une lentille
bifocales.</li><li>la pièce à couper est en acier inoxydable, en acier revêtu, en
aluminium ou en alliage d'aluminium, en acier non allié ou en acier allié.</li><li>le gaz inerte est choisi parmi l'azote, l'argon, l'hélium et leurs
mélanges, de préférence le gaz inerte est choisi parmi l'azote, l'argon et
leurs mélanges.</li><li>le gaz d'assistance contient de 150 ppm en volume à 40% en
volume d'hydrogène, de préférence de 0.5 % en volume à 30 % en volume
d'hydrogène et le reste étant le gaz inerte. </li><li>le gaz d'assistance est constitué de 5% en volume à 30% en volume
d'hydrogène et le reste étant de l'azote.</li><li>l'épaisseur de la pièce à couper est comprise entre 0,2 mm et 20
mm, typiquement entre 0,3 mm et 16 mm.</li><li>la vitesse de coupe est comprise entre 0.5 m/min et 20 m/min.</li><li>le moyen optique est agencé de manière à obtenir au moins un
premier point de focalisation se positionnant à proximité de la surface
supérieure de la pièce à découper, de préférence en coïncidence avec ladite
surface supérieure, ou dans l'épaisseur de la pièce à découper dans une
région voisine de ladite surface supérieure et au moins un deuxième point
de focalisation se positionnant à proximité de la surface inférieure de la
pièce à couper et dans l'épaisseur de celle-ci ou en dehors de celle-ci.</li><li>le gaz d'assistance contient de l'hydrogène en une proportion
ajustée en fonction de l'épaisseur et/ou du matériau constitutif de la pièce à
couper.</li></ul></p>
    <p num="0012">L'invention concerne aussi une installation de coupage par faisceau
laser pour la mise en oeuvre d'un procédé selon l'invention comprenant :
<ul list-style="bullet"><li>au moins un générateur laser pour générer au moins un faisceau
laser,</li><li>au moins une buse de coupage avec au moins un orifice d'entrée de
faisceau laser et au moins un orifice de sortie de faisceau laser,</li><li>au moins un moyen optique transparent ou réfléchissant de type
multi-focales pour focaliser ledit faisceau laser en plusieurs points de
focalisation, et</li><li>au moins une source de gaz d'assistance contenant de l'hydrogène
et au moins un gaz inerte dudit faisceau laser alimentant ladite buse en ledit
gaz d'assistance.</li></ul></p>
    <p num="0013">De façon alternative, l'installation de coupage par faisceau laser pour
la mise en oeuvre d'un procédé selon l'invention comprenant : <ul list-style="bullet"><li>au moins un générateur laser pour générer au moins un faisceau
laser,</li><li>au moins une buse de coupage avec au moins un orifice d'entrée de
faisceau laser et au moins un orifice de sortie de faisceau laser,</li><li>au moins un moyen optique transparent ou réfléchissant de type
multi-focales pour focaliser ledit faisceau laser en plusieurs points de
focalisation,</li><li>au moins une première source de gaz contenant au moins de
l'hydrogène,</li><li>au moins une deuxième source de gaz contenant au moins un gaz
inerte, et</li><li>des moyens de mélange de gaz pour mélanger du gaz provenant de
la première source de gaz avec du gaz provenant de la deuxième source de
gaz de manière à obtenir un gaz d'assistance dudit faisceau laser contenant
de l'hydrogène et au moins un gaz inerte, ledit gaz d'assistance alimentant
ladite buse.</li></ul></p>
    <p num="0014">L'invention repose sur l'utilisation en combinaison, d'une part, d'une
ou plusieurs optiques transparentes ou réfléchissantes, tels des lentilles ou
des miroirs, permettant d'obtenir plusieurs points de focalisation (PF1,
PF2...) distincts du faisceau laser, approximativement dans le même axe et,
d'autre part, d'un mélange contenant de l'hydrogène et un ou plusieurs
composés gazeux inerte, en particulier l'azote, l'argon ou des mélanges de
ces composés, en tant que gaz d'assistance, c'est-à-dire de gaz de coupe.</p>
    <p num="0015">Une installation de coupage utilisable pour mettre en oeuvre
l'invention comprend, par exemple, un générateur laser de type CO<sub>2</sub> pour
générer le faisceau laser, une buse de sortie traversée par le faisceau laser,
au moins un moyen optique transparent ou réfléchissant pour focaliser ledit
faisceau laser et une source de gaz d'assistance du faisceau laser
alimentant la buse de sortie en en gaz d'assistance, l'introduction du gaz
d'assistance dans la buse se faisant par exemple par un ou plusieurs 
orifices d'entrée de gaz traversant la paroi périphérique de la buse. Le laser
néanmoins peut être de type Nd:YAG.</p>
    <p num="0016">Selon l'invention, on utilise un laser de 500 à 6 000 W de puissance.</p>
    <p num="0017">Le moyen optique est de type multi-focales, de préférence une lentille
à bifocales, et la source de gaz d'assistance alimente la buse en un mélange
gazeux d'assistance contenant de l'hydrogène et au moins un gaz inerte.</p>
    <p num="0018">Des optiques transparentes ou réfléchissantes de ce type, c'est-à-dire
à plusieurs points de focalisation, utilisables dans le cadre de la présente
invention sont décrites dans le document EP-A-929376 auquel on pourra se
reporter pour plus de détail.</p>
    <p num="0019">Le principe de fonctionnement d'un moyen optique à multi-focales est
schématiquement le suivant.</p>
    <p num="0020">Un premier point de focalisation PF1 issus de l'angle de convergence
le plus grand obtenu avec ledit moyen optique à multi-focales se positionne
à proximité de la surface supérieure de la pièce à découper, de préférence
en coïncidence avec ladite surface supérieure ou dans l'épaisseur du
matériau dans une région voisine de ladite surface supérieure.</p>
    <p num="0021">Par ailleurs, un deuxième point de focalisation PF2 issus de l'angle
de convergence le plus petit obtenu avec ledit moyen optique à multi-focales
se positionne à proximité de la surface inférieure de la pièce dans
l'épaisseur du matériau ou en dehors de celle-ci.</p>
    <p num="0022">Ce principe permet, par rapport à l'utilisation d'une optique standard
d'utiliser des diamètres de buse inférieurs et donc de diminuer les
consommations en gaz car une telle optique standard, c'est-à-dire ayant un
seul point de focalisation, implique de positionner son seul point de
focalisation, pour lequel l'angle de convergence est le plus grand, à la face
inférieure du matériau, voire en dessous et, de ce fait, afin de laisser passer
le faisceau laser, il convient d'utiliser des buses de fort diamètre, ce qui
augmente d'autant les consommations de gaz. </p>
    <heading>
      <u style="single">Exemples comparatifs</u>
    </heading>
    <p num="0023">Afin d'illustrer l'invention, des essais comparatifs ont été réalisés et
les résultats de ces essais, en termes de vitesse de coupe, sont donnés
dans le tableau ci-après.

On a coupé une plaque d'acier inoxydable de 3 mm avec un laser de type
CO<sub>2</sub> de 1 500 W de puissance en utilisant soit de l'azote pur (essai 1), soit
un mélange gazeux contenant 25 % vol. de H<sub>2</sub> et de l'azote pour le reste, et
ce, d'une part, avec une lentille standard (essai 2), c'est-à-dire à un seul
point de focalisation, et, d'autre part, avec lentille bifocale (essai 3), toutes
les autres conditions opératoires étant égales par ailleurs.
<tables><table><tgroup cols="4"><tbody><row><entry align="center"/><entry align="center">Essai 1

(art antérieur)</entry><entry align="center">Essai 2

(art antérieur)</entry><entry align="center">Essai 3

(invention)</entry></row><row><entry align="center">Gaz de coupe</entry><entry align="center">N<sub>2</sub> pur</entry><entry align="center">N<sub>2</sub> + 25 % H<sub>2</sub></entry><entry align="center">N<sub>2</sub> + 25% H<sub>2</sub></entry></row><row><entry align="center">Optique</entry><entry align="center">lentille mono focale classique</entry><entry align="center">lentille mono focale classique</entry><entry align="center">lentille bi focale</entry></row><row><entry align="center">Vitesse de coupe</entry><entry align="center">2,2 m/min</entry><entry align="center">2,5 m/min</entry><entry align="center">3,2 m/min</entry></row><row><entry align="center">Consommation gaz</entry><entry align="center">15 m<sup>3</sup>/h</entry><entry align="center">15 m<sup>3</sup>/h</entry><entry align="center">10 m<sup>3</sup>/h</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0024">Comme on le voit dans le tableau, l'essai 3 selon l'invention conduit à
des vitesses de coupe nettement supérieures à celles obtenues avec les
procédés classiques (essais 1 et 2) et ce, grâce à l'utilisation en 
combinaison d'une lentille bifocale et d'un mélange N<sub>2</sub>/H<sub>2</sub> dont la teneur en
H<sub>2</sub> est judicieusement contrôlée. Il en est de même pour le gain sur la
consommation en gaz .</p>
    <p num="0025">En effet, le procédé de l'invention permet d'augmenter, dans les
conditions des essais ci-dessus, de plus 40% la vitesse de coupe par
rapport à un procédé utilisant une lentille standard et de l'azote pur (essai 1)
et de plus de 20% la vitesse de coupe par rapport à un procédé utilisant une
lentille standard et un mélange azote/hydrogène (essai 2).</p>
    <p num="0026">De plus, il ressort aussi de ces essais que l'essai 3 est celui qui
permet de réaliser la plus forte économie de gaz.</p>
    <p num="0027">La proportion de H<sub>2</sub> à utiliser est contrôlée ou ajustée en fonction de
divers paramètres opératoires, telle la nature et/ou l'épaisseur du matériau à
couper, notamment dans le but d'éviter la formation de coulures adhérentes
en bas de la saignée de coupe et/ou l'oxydation des faces de coupe par de
l'oxygène ou de l'air atmosphérique.</p>
    <p num="0028">Préférentiellement, les teneurs en H<sub>2</sub> sont de 5 % à 30 % en volume,
le reste étant de l'azote.</p>
    <p num="0029">Il est également envisageable d'utiliser de l'argon au lieu de l'azote,
ainsi que des mélanges Ar+N<sub>2</sub>+H<sub>2</sub>.</p>
    <p num="0030">En résumé, la mise en oeuvre d'un procédé de coupage laser selon
l'invention conduit à des vitesses de coupe élevées, c'est-à-dire allant
d'environ 0,5 m/min à environ 12 m/min, en fonction des épaisseurs et du
matériau à couper, associées à des débits de gaz de coupe réduits,
typiquement pas plus de 350 m<sup>3</sup>/h, et à l'obtention de pièces découpées de
qualité élevée et de coût réduit, en particulier avec une source laser de 1800
Watt de puissance par exemple.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Procédé de coupage d'une pièce par mise en oeuvre d'un faisceau
laser et d'un gaz d'assistance, dans lequel on utilise au moins un moyen
optique pour focaliser le faisceau laser en plusieurs points de focalisation
distincts l'un de l'autre, et dans lequel on utilise, en tant que gaz
d'assistance dudit faisceau laser, un mélange gazeux contenant de
l'hydrogène et au moins un gaz inerte.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1, caractérisé en ce que le moyen
optique est transparent ou réfléchissant et est choisi parmi les lentilles, les
miroirs et leurs combinaisons, de préférence une lentille bifocales.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 ou 2, caractérisé en ce
que la pièce à couper est en acier inoxydable, en acier revêtu, en aluminium
ou en alliage d'aluminium, en acier non allié ou en acier allié.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 3, caractérisé en ce
que le gaz inerte est choisi parmi l'azote, l'argon, l'hélium et leurs mélanges,
de préférence le gaz inerte est choisi parmi l'azote, l'argon et leurs
mélanges.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 4, caractérisé en ce
que le gaz d'assistance contient de 150 ppm en volume à 40% en volume
d'hydrogène, de préférence de 0.5 % en volume à 30 % en volume
d'hydrogène et le reste étant le gaz inerte.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 5, caractérisé en ce
que le gaz d'assistance est constitué de 5% en volume à 30% en volume
d'hydrogène et le reste étant de l'azote.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 6, caractérisé en ce
que l'épaisseur de la pièce à couper est comprise entre 0,2 mm et 20 mm,
typiquement entre 0,3 mm et 16 mm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 7, caractérisé en ce
que la vitesse de coupe est comprise entre 0.5 m/min et 20 m/min.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 8, caractérisé en ce
que le moyen optique est agencé de manière à obtenir au moins un premier
point de focalisation se positionnant à proximité de la surface supérieure de
la pièce à découper, de préférence en coïncidence avec ladite surface
supérieure, ou dans l'épaisseur de la pièce à découper dans une région
voisine de ladite surface supérieure et au moins un deuxième point de
focalisation se positionnant à proximité de la surface inférieure de la pièce à
couper et dans l'épaisseur de celle-ci ou en dehors de celle-ci.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 9, caractérisé en ce
que le gaz d'assistance contient de l'hydrogène en une proportion ajustée en
fonction de l'épaisseur et/ou du matériau constitutif de la pièce à couper.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Installation de coupage par faisceau laser pour la mise en oeuvre
d'un procédé selon l'une des revendications 1 à 10, comprenant :
<claim-text><claim-text>au moins un générateur laser pour générer au moins un faisceau
laser,</claim-text><claim-text>au moins une buse de coupage avec au moins un orifice d'entrée de
faisceau laser et au moins un orifice de sortie de faisceau laser,</claim-text><claim-text>au moins un moyen optique transparent ou réfléchissant de type
multi-focales pour focaliser ledit faisceau laser en plusieurs points de
focalisation, et</claim-text><claim-text>au moins une source de gaz d'assistance contenant de l'hydrogène
et au moins un gaz inerte dudit faisceau laser alimentant ladite buse en ledit
gaz d'assistance.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Installation de coupage par faisceau laser pour la mise en oeuvre
d'un procédé selon l'une des revendications 1 à 10, comprenant:
<claim-text><claim-text>au moins un générateur laser pour générer au moins un faisceau
laser,</claim-text><claim-text>au moins une buse de coupage avec au moins un orifice d'entrée de
faisceau laser et au moins un orifice de sortie de faisceau laser,</claim-text><claim-text>au moins un moyen optique transparent ou réfléchissant de type
multi-focales pour focaliser ledit faisceau laser en plusieurs points de
focalisation,</claim-text><claim-text>au moins une première source de gaz contenant au moins de
l'hydrogène,</claim-text><claim-text>au moins une deuxième source de gaz contenant au moins un gaz
inerte, et</claim-text><claim-text>des moyens de mélange de gaz pour mélanger du gaz provenant de
la première source de gaz avec du gaz provenant de la deuxième source de
gaz de manière à obtenir un gaz d'assistance dudit faisceau laser contenant
de l'hydrogène et au moins un gaz inerte, ledit gaz d'assistance alimentant
ladite buse.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
