<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1245170-A1" country="EP" doc-number="1245170" kind="A1" lang="DE" family-id="7679724" status="new" date-produced="20090516" date="20021002">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1245170-A1" status="new" fvid="23563229">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1245170</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021002</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02006475-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02006475</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020322</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10115845-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10115845</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010330</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A47B  57/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A47B  57/10        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A47B  96/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A47B  96/14        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">A47B  57/10</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A47B  96/14</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Säule mit Tragkonsolen, insbesondere für eine Regal- oder Gestellkonstruktion</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Column with brackets, especially for a shelf or rack construction</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Une colonne avec des consoles, surtout pour une construction d'un rayonnage ou d'un casier</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>EISFINK MAX MAIER GMBH &amp; CO KG</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>EISFINK MAX MAIER GMBH &amp; CO. KG</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Eisfink Max Maier GmbH &amp;amp; Co. KG</last-name>
            <address>
              <street>Rheinlandstrasse 10</street>
              <city>71636 Ludwigsburg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>EBERHARD JUERGEN</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>EBERHARD, JUERGEN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Eberhard, Jürgen</last-name>
            <address>
              <street>Taubenheimstrasse 25</street>
              <city>70372 Stuttgart</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Menges, Rolf, Dipl.-Ing.</last-name>
            <address>
              <street>Ackmann, Menges &amp;amp; Demski, Patentanwälte Erhardtstrasse 12</street>
              <city>80469 München</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Es ist eine Säule (2) dargestellt, die aus einem rohrförmigen Körper (4) mit einer Wand (6)
besteht, in der Tragkonsolen als Vorsprünge (10) ausgeformt sind. Die Säule (2) wird
bevorzugt durch Hydroforming hergestellt. Aus mehreren Säulen (2) läßt sich eine Regaloder
Gestellkonstruktion ausbilden, wobei die in einer Ebene (36) ausgebildeten
Tragkonsolen (10) als Auflager für Geräte, Bleche, Regalböden, Behälter od.dgl. dienen.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="62" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="141"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The pillar (2), especially for the erection of shelves or frame structures to hold trays and the like, is a tubular body (4) with a wall (6) profiled with projections (10) as support brackets. The structure is shaped preferably by hydro pressure profiling. The brackets are shaped with a horizontal surface (12) and a wedge-shaped surface (14), with a rounded transit between them.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft eine Säule der im Oberbegriff des Patentanspruchs 1 angegebenen Art.
Weiter betrifft die Erfindung eine Regal- oder Gestellkonstruktion nach Anspruch 8.</p>
    <p num="0002">Eine aus der DE 690 05 604 T2 bekannte Säule dieser Art dient zu Lagern von schalenartigen
Behältern wie Tellern, Schüsseln oder Servierschalen. Die Säule hat als Tragkonsolen
eine Vielzahl von Stiftvorsprüngen. Diese bestehen aus Stiften, welche waagerecht durch
das Rohr ragen. Zur Anbringung der Stifte an dem Rohr muss dieses mit einer Vielzahl von
Bohrungen versehen werden. Diese bekannte Säule ist für eine Regal- oder Gestellkonstruktion
weder vorgesehen noch geeignet. Sie hat eine hohes Gewicht, ist in der Herstellung
teuer, hat aufgrund der Vielzahl von Bohrungen eine eingeschränkte Steifigkeit und ist
nur mühsam und schwierig reinigbar.</p>
    <p num="0003">Aus der DE 690 16 668 T2 ist eine Wandschiene bekannt, die zur Abstützung von Regalen,
Schränken usw. benutzt wird. Diese wird mit einem speziellen Formgebungs- und Schneidewerkzeug
ohne Dehnen oder Ausstanzen des Materials, sondern lediglich durch dessen
Verformung hergestellt. Durch das Schneidewerkzeug wird die Wand der Schiene durchgeschnitten.
Durch das Zurückpressen von Schienenabschnitten entstehen Vorsprünge, die
oben und unten offen sind, so dass Bügel eingehängt werden können. Diese Schiene ist
somit zwar einfach herstellbar und auch für eine Regal- oder Gestellkonstruktion geeignet,
sie ist jedoch aufgrund der Vielzahl von Öffnungen und scharfkantigen Vorsprüngen auch
nur mühsam und schwierig reinigbar.</p>
    <p num="0004">Aus der DE 197 57 004 C2 ist eine dort als Geräteträger bezeichnete Gestellkonstruktion
bekannt, bei der wenigstens drei vertikale Wände in Draufsicht U-förmig angeordnet sind.
Die die U-Schenkel des Geräteträgers bildenden beiden Wände sind jeweils mit Tragkonsolen
in Form von Längssicken in unterschiedlichen vertikalen Positionen versehen, um Behälter,
Geräte, Fachböden od. dgl. in den jeweils durch zwei gegenüberliegende Tragkonsolen
ausgebildeten Ebenen aufnehmen zu können. Ein solcher Aufbau eines Geräteträgers 
oder einer Gestellkonstruktion, üblicherweise aus Edelstahl, hat ein hohes Gewicht zur Folge
und ist wenig flexibel. Allerdings lassen sich zumindest die Tragkonsolen, die abgerundete
Ausformungen in einer Wand darstellen, bequem reinigen.</p>
    <p num="0005">Aufgabe der Erfindung ist es, eine Säule der im Oberbegriff des Patentanspruchs 1 angegebenen
Art so auszubilden, dass sie selbst und eine damit ausgerüstete Regal- oder Gestellkonstruktion
leicht reinigbar ist und einen einfachen und einfach herstellbaren Aufbau hat.
Außerdem soll eine Regal- oder Gestellkonstruktion angegeben werden.</p>
    <p num="0006">Diese Aufgabe wird bei einer Säule der eingangs genannten Art mit den im kennzeichnenden
Teil des unabhängigen Anspruches 1 angegebenen Merkmalen gelöst. Weiterhin wird
die Aufgabe durch eine Regal- oder Gestellkonstruktion nach Anspruch 8 gelöst. Vorteilhafte
Ausgestaltungen der Erfindung bilden die Gegenstände der abhängigen Ansprüche.</p>
    <p num="0007">Das Ausbilden der erfindungsgemäßen Säule als einen rohrförmigen Körper mit Vorsprüngen
als Tragkonsolen, die in einer Wand der Säule mittels Hydroforming aus- oder eingeformt
sind, verringert die Anzahl der Teile und führt zu einer Vereinfachung und zu einer
Verbilligung der Herstellung, die Säule ist leicht reinigbar und hat durch das Umformen eine
hohe Steifigkeit.</p>
    <p num="0008">Durch das Hydroforming-Verfahren wird die Säule als ein einzelnes Bauteil in einem einzigen
Arbeitsgang in ihre endgültige Form gebracht. Die Säule kann so schnell und kostengünstig
hergestellt werden. Die Säule weist aufgrund des Herstellungsverfahrens keinerlei Öffnungen
auf, sondern hat eine ununterbrochene Wand mit abgerundeten Vorsprüngen, die in die
Wand eingeformt oder aus derselben ausgeformt worden sind. Eine solche Säule ist äußerst
einfach reinigbar und erfüllt somit Hygieneforderungen, wie sie zum Beispiel im Gastronomiebereich
gestellt werden.</p>
    <p num="0009">Aus der DE 196 53 509 A1 ist es zwar an sich bekannt (Sp. 2, Z. 24-44), geschlossene
Stahlprofilteile, insbesondere Rohrabschnitte in einem Innenhochdruckverfahren hydraulisch
zu verformen (Hydroforming), jedoch dient dieses Umformverfahren dabei zum Herstellen
eines Überrollbügels für ein Kraftfahrzeug, wobei Rahmenteile dieses Überrollbügels durch
Hydroforming mit unterschiedlichen Querschnitten und Materialstärken an die unterschiedlichen
Belastungen angepasst werden. Die Längsteile sind dabei abschnittsweise ineinander
gesteckt und zusätzlich durch Kleben, Schweißen, Löten od. dgl. miteinander verbunden.</p>
    <p num="0010">Die Regal- oder Gestellkonstruktion nach der Erfindung ist einfach aufgebaut, billig in der
Herstellung und einfach zu reinigen und zu pflegen. </p>
    <p num="0011">In einer vorteilhaften Ausgestaltung der Erfindung besteht der rohrförmige Körper aus einem
dünnwandigen, duktilen Material, bevorzugt aus einem Metall wie Stahl, Edelstahl, Aluminium
oder Buntmetalllegierungen. Hierdurch ist ein einfaches Ausformen der Vorsprünge in
der Rohrwand möglich.</p>
    <p num="0012">In einer weiteren vorteilhaften Ausgestaltung der Erfindung haben die Vorsprünge jeweils
einen zu einer Längsachse des rohrförmigen Körpers lotrechten, horizontalen Wandabschnitt
und einen den horizontalen Wandabschnitt abstützenden teilkegeligen Wandabschnitt. Hierdurch
wird auf einfache Weise eine Konsole zum Tragen hoher Lasten in der Wand des
rohrförmigen Körpers ausgebildet.</p>
    <p num="0013">In weiteren vorteilhaften Ausgestaltungen der Erfindung ist der Übergang zwischen dem horizontalen
Wandabschnitt und dem teilkegeligen Wandabschnitt gerundet und sind zwischen
dem rohrförmigen Körper und den Vorsprüngen gerundete Übergänge ausgebildet. Hierdurch
werden scharfkantige Übergänge vermieden, wobei einerseits das Material beim Herstellen
der Vorsprünge vor Rissbildung bewahrt wird und andererseits eine mit gerundeten
Übergängen versehene Säule leichter von Verschmutzungen gereinigt werden kann.</p>
    <p num="0014">In einer weiteren vorteilhaften Ausgestaltung der Erfindung ist in Längsrichtung des rohrförmigen
Körpers eine Vielzahl von Vorsprüngen ausgebildet, die in einem vorbestimmten
Raster beabstandet sind. Hierdurch ist es möglich, Gegenstände in unterschiedlichen Höhen
auf einfache Weise zu positionieren.</p>
    <p num="0015">In einer weiteren vorteilhaften Ausgestaltung der Erfindung ist in Längsrichtung des rohrförmigen
Körpers an zwei gegenüberliegenden Wandabschnitten jeweils eine Vielzahl von Vorsprüngen
ausgebildet. Eine solche Säule kann als Mittelpfosten zwischen zwei benachbarten
Gestellkonstruktionen dienen, wobei die auf beiden Seiten ausgebildeten Vorsprünge jeweils
als Tragkonsolen dienen.</p>
    <p num="0016">In einer weiteren vorteilhaften Ausgestaltung der Erfindung hat der Innenraum der Regaloder
Gestellkonstruktion eine offene Vorderseite, über die Gegenstände wie Regalböden,
Geräte, Bleche, Schubladen od. dgl. einführbar sind, um auf den Tragkonsolen in horizontaler
Lage aufgenommen zu werden. Damit ist eine gute Zugänglichkeit insbesondere zum
Beschicken des Innenraums der Konstruktion gewährleistet.</p>
    <p num="0017">Ausführungsbeispiele der Erfindung werden im folgenden unter Bezugnahme auf die Zeichnungen
näher erläutert. Es zeigen <dl tsize="6"><dt>Fig. 1</dt><dd>in Seitenansicht und teilweise in aufgebrochener Darstellung eine Säule nach der
Erfindung,</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>eine schematische Schnittansicht der Säule nach der Linie A-A in Fig. 1,</dd><dt>Fig. 3</dt><dd>eine Schrägansicht der Säule nach Fig. 1,</dd><dt>Fig. 4</dt><dd>eine Schrägansicht einer weiteren Ausführungsform der Säule nach der Erfindung,</dd><dt>Fig. 5</dt><dd>eine Vorderansicht einer Regalkonstruktion, die mit Säulen nach den Fig. 1 - 4 versehen
ist, und</dd><dt>Fig. 6</dt><dd>die Regalkonstruktion nach Fig. 5 in Draufsicht.</dd></dl></p>
    <p num="0018">Nach den Fig. 1, 2 und 3 hat eine Säule 2 einen rohrförmigen Körper 4, der aus einer relativ
dünnen Wand 6 besteht. Eine Verbindungskonstruktion 16 und ein Rahmen 18, die am besten
in den Fig. 5 und 6 zu erkennen sind, sind in Fig. 1 nur teilweise dargestellt. In der Wand
sind lotrecht zu einer Mittellinie 8 der Säule konsolenartige Vorsprünge 10 ausgebildet. Ein
konsolenartiger Vorsprung 10 besteht im wesentlichen aus einem horizontalen Wandabschnitt
12, der sich senkrecht zur Mittellinie 8 erstreckt. Unterhalb des horizontalen Wandabschnitts
ist einstückig mit dem horizontalen Wandabschnitt ein teilkegeliger Wandabschnitt
14 in der Wand 6 ausgebildet. Sowohl die Übergänge zwischen dem horizontalen Wandabschnitt
12 und dem teilkegeligen Wandabschnitt 14 als auch die Übergänge zwischen dem
rohrförmigen Körper 4 und dem in der Rohrwand 6 ausgebildeten Vorsprung 10 sind gerundet
ausgebildet. Gemäß Fig. 1 ist eine Vielzahl von konsolenartigen Vorsprüngen 10 übereinander
in der Rohrwand ausgebildet, wobei die Vorsprünge 10 unter einem vorbestimmten
Raster zueinander beabstandet sind. Die derart ausgebildeten konsolenartigen Vorsprünge
dienen als Tragkonsolen und somit als Auflager zum Tragen von Gegenständen wie Geräten
der in der eingangs erwähnten DE 197 57 004 C2 angegebenen Art oder von Blechen, Behältern,
Fachböden, Schubladen od. dgl.</p>
    <p num="0019">Gemäß Fig. 2 hat der rohrförmige Körper 4 der Säule in der Ansicht nach der Linie A-A in
Fig. 1 zwar einen ovalen Querschnitt, wobei sich die konsolenartigen Vorsprünge 10 von der
Seite mit kleinem Durchmesser des ovalen Querschnitts aus erstrecken, der Körper 4 könnte
jedoch statt dessen einen kreisförmigen oder anderen Querschnitt haben. Der rohrförmige
Körper 4 besteht aus einem dünnwandigen, duktilen Material, bevorzugt aus einem Metall
wie Stahl, Edelstahl oder Aluminium. </p>
    <p num="0020">In Fig. 4 ist eine Weiterbildung der Säule nach Fig. 3 dargestellt. Es ist hier entlang der
Längserstreckung der Säule, also entlang der Mittellinie 8 an zwei gegenüberliegenden
Wandabschnitten jeweils eine Vielzahl von konsolenartigen Vorsprüngen 10 ausgebildet.
Die Säule nach Fig. 4 ist damit in der Lage, auf beiden Seiten Regalböden, Behälter oder
dgl. zu tragen.</p>
    <p num="0021">In den Fig. 4 und 5 ist ein U-förmiges Gestell dargestellt, das aus sieben Säulen 2 aufgebaut
ist, die über die Verbindungskonstruktion 16 miteinander verbunden sind. Die Verbindungskonstruktion
16 hat den Rahmen 18, der ein horizontal angeordneter, unterer U-förmiger
Rahmen aus Metall ist, und einen horizontal angeordneten, oberen U-förmigen Rahmen 20
aus Metall, zwischen welchen die sieben Säulen 2 eingeschweißt sind. Der untere U-förmige
Rahmen 18 bildet eine Zarge, die auch im Querschnitt U-förmig ist. Unter dem unteren U-förmigen
Rahmen 18 ist jeweils benachbart zur Unterseite einer Säule 2 ein in der Höhe justierbarer
Fuß 22 angeordnet. Die Füße 22 sind jeweils mit einem Expander (nicht dargestellt)
in dem Rahmen 18 fixierbar. Das in Draufsicht U-förmige Gestell hat einen linken U-Schenkel
24, einen rechten U-Schenkel 26 und einen rückwärtigen Steg 28. Das Gestell ist
zur Vorderseite 30 und zur Oberseite 32 hin offen. Das U-förmige Gestell umschließt einen
quaderförmigen Innenraum 34. Sowohl am linken U-Schenkel 24 als auch am rechten U-Schenkel
26 sind jeweils drei Säulen 2 angeordnet, wobei die Säulen 2 zur Vorderseite 30
hin in engerem Abstand zueinander angeordnet sind und wobei jeweils eine Säule an der
Vorderseite 30 des rechten und linken Schenkels 24, 26 angeordnet ist. An dem Steg 28 ist
in einem mittleren Abschnitt eine Säule 2 vorgesehen. Die an den Säulen 2 ausgebildeten
konsolenartigen Vorsprünge 10 sind alle zu dem quaderförmigen Innenraum 34 hin ausgerichtet,
wobei verschiedene Ebenen 36 ausgebildet werden, die jeweils dazu dienen, entweder
unterschiedliche Gegenstände aufzunehmen oder Gegenstände in unterschiedlichen
Ebenen aufzunehmen. Ein solcher Gegenstand, z.B. ein Regalboden, kann von der Vorderseite
30 aus in einer Ebene 36 eingeschoben werden, bis der Gegenstand gegen die im
rückwärtigen Steg 28 angeordnete Säule 2 stößt.</p>
    <p num="0022">Nachstehend wird ein Verfahren zum Herstellen einer Säule nach den Fig. 1 bis 4 näher erläutert.</p>
    <p num="0023">Bei dem Verfahren wird in eine teilbare Form (nicht dargestellt), die eine Negativform der
fertigen Säule 2 ist, der rohrförmiger Körper 4 eingelegt. Die stirnseitigen Enden des rohrförmigen
Körpers 4 werden verschlossen, und der Innenraum des rohrförmigen Körpers 4
wird mit einer Flüssigkeit gefüllt. Diese wird dann mit Druck beaufschlagt, wobei der Druck
derart hoch gewählt wird, dass sich die Wand 6 des Körpers 4 in die Negativform hinein 
verformt, um die endgültige Form der Säule 2 mit den daran ausgebildeten konsolenartigen
Vorsprüngen 10 herzustellen. Bevorzugt wird eine inkompressible Flüssigkeit wie Wasser
oder Öl verwendet. Mit diesem sogenannten Hydroforming-Verfahren ist es möglich, die
Säule 2 mit der Vielzahl von daran ausgebildeten konsolenartigen Vorsprüngen 10 in einem
einzigen Arbeitsgang herzustellen. Die durch dieses Verfahren hergestellte Säule 2 erlangt
durch das Umformen eine hohe Steifigkeit.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Säule mit einem rohrförmigen Körper mit Vorsprüngen als Tragkonsolen, insbesondere
für eine Regal- oder Gestellkonstruktion als Auflager für Gegenstände, dadurch
gekennzeichnet, dass die Vorsprünge (10) in einer Wand (6) der Säule (2) mittels
Hydroforming aus- oder eingeformt sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Säule nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass der rohrförmige Körper (4)
aus einem dünnwandigen, duktilen Material, bevorzugt aus einem Metall wie Stahl,
Edelstahl, Aluminium oder Buntmetallegierungen besteht.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Säule nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, dass die Vorsprünge (10)
jeweils einen zu einer Längsachse (8) des rohrförmigen Körpers (4) lotrechten, horizontalen
Wandabschnitt (12) und einen den horizontalen Wandabschnitt (12) abstützenden
teilkegeligen Wandabschnitt (14) haben.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Säule nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass der Übergang zwischen dem
horizontalen Wandabschnitt (12) und dem teilkegeligen Wandabschnitt (14) gerundet
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Säule nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass zwischen
dem rohrförmigen Körper (4) und den Vorsprüngen (10) gerundete Übergänge ausgebildet
sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Säule nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass in Längsrichtung
des rohrförmigen Körpers (4) eine Vielzahl von Vorsprüngen (10) ausgebildet
ist, die in einem vorbestimmten Raster beabstandet sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Säule nach einem der vorstehenden Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet,
dass in der Längsrichtung des rohrförmige Körpers (4) an zwei gegenüberliegenden
Wandabschnitten jeweils eine Vielzahl von Vorsprüngen (10) ausgebildet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Regal- oder Gestellkonstruktion mit wenigstens drei vertikal angeordneten Säulen (2)
nach einem der Ansprüche 1 bis 7, die derart positioniert sind, dass die Tragkonsolen
einem Innenraum (34) zugewandt sind, um als Auflager für Regalböden od. dgl. Gegenstände
zu dienen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Regal- oder Gestellkonstruktion nach Anspruch 8, dadurch gekennzeichnet, dass der
Innenraum (34) eine offene Vorderseite (30) hat, über die Gegenstände wie Regalböden,
Geräte, Bleche, Schubladen od. dgl. einführbar sind, um auf den Tragkonsolen
in horizontaler Lage aufgenommen zu werden.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
