<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1239528-A2" country="EP" doc-number="1239528" kind="A2" lang="DE" family-id="7677414" status="new" date-produced="20090516" date="20020911">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1239528-A2" status="new" fvid="23535880">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1239528</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020911</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02004162-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02004162</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020226</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10112232-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10112232</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010307</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C25B  11/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C25B  11/03        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C25B  11/04        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01M   4/04        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01M   4/04        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01M   4/88        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01M   4/88        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01M   8/10        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01M   8/10        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">C25B  11/03B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C25B  11/04D4</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H01M   4/88</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H01M   8/10B2</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren zur Herstellung einer mehrschichtigen Elektrode oder Membran-Elektrodenverbundeinheit, und Gasdiffusionselektrode</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Process for preparing a multilayer electrode or membrane - electrode assembly, and gas diffusion electrode</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé de preparation d'un électrode multicouche ou d'un ensemble membrane-électrode, et électrode a diffusion de gaz</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>DEUTSCH ZENTR LUFT &amp; RAUMFAHRT</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>DEUTSCHES ZENTRUM FUER LUFT- UND RAUMFAHRT E.V.</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Deutsche Forschungsanstalt für Luft- und Raumfahrt e.V.</last-name>
            <address>
              <street>Linder Höhe</street>
              <city>51147 Köln</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>KAZ TILL DIPL-ING</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>WAGNER NORBERT DR</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>KAZ, TILL, DIPL.-ING.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>WAGNER, NORBERT, DR.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>KAZ, TILL, DIPL.-ING.</last-name>
            <address>
              <street>Albert-Schäffle-Strasse 76</street>
              <city>70186 Stuttgart</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>WAGNER, NORBERT, DR.</last-name>
            <address>
              <street>Goldmühlestrasse 125</street>
              <city>71065 Sindelfingen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Regelmann, Thomas, Dr.</last-name>
            <address>
              <street>Hoeger, Stellrecht &amp;amp; Partner, Uhlandstrasse 14 c</street>
              <city>70182 Stuttgart</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Um ein Verfahren zur Herstellung einer mehrschichtigen Elektrode oder Elektrodenverbundeinheit
bereitzustellen, mit dem sich eine auf die jeweilige Anwendung
optimierte Elektrode oder Elektrodenverbundeinheit auf einfache und
insbesondere kostengünstige Weise herstellen läßt, wird vorgeschlagen, daß
eine erste Schicht auf einen Träger aufgewalzt wird und mindestens eine
weitere Funktionsschicht durch Aufsprühung eines Pulvers hergestellt wird.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="163" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="82"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Production of a multiple layered electrode or electrode composite unit comprises rolling a first layer onto a support; and forming at least one further functional layer by spraying a powder. An Independent claim is also included for an electrode having a catalytically active reaction layer and a blocking layer applied by spraying a powder.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft ein Verfahren zur Herstellung einer mehrschichtigen
Elektrode oder Elektrodenverbundeinheit.</p>
    <p num="0002">Ferner betrifft die Erfindung eine Elektrode, welche eine katalytisch aktive
Reaktionsschicht aufweist.</p>
    <p num="0003">Mehrschichtige Elektroden bzw. Elektrodenverbundeinheiten werden beispielsweise
in Brennstoffzellen oder bei der Chlor-Alkali-Elektrolyse eingesetzt. Ein
weiteres Anwendungsbeispiel ist der Einsatz als Sauerstoffverzehrelektrode bei
der HCI-Elektrolyse.</p>
    <p num="0004">Der Erfindung liegt die Aufgabe zugrunde, ein Verfahren bereitzustellen, mit
dem sich eine auf die jeweilige Anwendung optimierte Elektrode oder Elektrodenverbundeinheit
auf einfache und insbesondere kostengünstige Weise herstellen
läßt.</p>
    <p num="0005">Diese Aufgabe wird bei dem eingangs genannten Verfahren erfindungsgemäß
dadurch gelöst, daß eine erste Schicht auf einen Träger aufgewalzt wird und
mindestens eine weitere Funktionsschicht durch Aufsprühung eines Pulvers
hergestellt wird.</p>
    <p num="0006">Dadurch, daß erfindungsgemäß Walzverfahren und Sprühverfahren kombiniert
werden, kann auf die Verwendung von Halbzeug bei der Herstellung einer 
mehrschichtigen Elektrode oder Elektrodenverbundeinheit verzichtet werden.
Die einem Halbzeug entsprechende Struktur wird erfindungsgemäß selbst hergestellt.</p>
    <p num="0007">Durch die Kombination von Walzen und Aufsprühen lassen sich die Vorteile
dieser Verfahren jeweils ausnutzen und es lassen sich dann die einzelnen aufgewalzten
bzw. aufgesprühten Schichten getrennt voneinander kombinieren.</p>
    <p num="0008">Es ist beispielsweise aus dem Stand der Technik bekannt, eine Trägerstruktur
mittels eines Kohlegewebes oder eines Kohlevlieses zu bilden. Derartige Materialien
sind aber relativ teuer. Erfindungsgemäß läßt sich beispielsweise eine
Trägerstruktur durch Aufwalzen von Kohlenstoffpartikeln auf einen Träger ausbilden,
was erheblich kostengünstiger ist als die Verwendung eines Kohlegewebes
oder Kohlevlieses. Bei dem Träger kann es sich insbesondere um ein
Trägerband oder ein Trägernetz handeln.</p>
    <p num="0009">Durch Aufsprühen einer Funktionsschicht wie beispielsweise einer Sperrschicht
und/oder einer Reaktionsschicht lassen sich die Eigenschaften der mehrschichtigen
Elektrode oder Elektrodenverbundeinheit gezielt einstellen, wobei eine
Eigenschaftsoptimierung hinsichtlich der unterschiedlichen Schichten durchführbar
ist, da unterschiedliche Herstellungsverfahren für getrennte Schichten
vorgesehen sind.</p>
    <p num="0010">Günstig ist es, wenn das Pulver zur Bildung der weiteren Funktionsschicht
trocken aufgesprüht wird. Solche trockenen Sprühverfahren lassen sich auf
einfache Weise mit Hilfe von einer oder mehreren Sprühdüsen durchführen. </p>
    <p num="0011">Um zusätzlich zur mechanischen Fixierung eine thermische Fixierung einer
Schicht zu bewirken, ist es günstig, wenn eine Aufwalzung einer Schicht mittels
einer oder mehrerer beheizter Walzen erfolgt. Dadurch kann auch eine
Sprühschicht, auf welche eine weitere Schicht aufgewalzt wird, thermisch
fixiert werden.</p>
    <p num="0012">Auf kostengünstige Weise läßt sich eine Trägerstruktur bilden bzw. ein Träger
verwenden, der aus Edelstahl, vergoldetem Edelstahl, aus versilbertem Nickel,
insbesondere wenn die hergestellte Elektrode mit alkalischen Medien verwendet
wird, oder aus Titan hergestellt ist. Da es sich um metallische Materialien
handelt, sind diese zum einen einfach verarbeitbar, beispielsweise von einem
Band abrollbar, und andererseits elektrisch leitfähig. Der Träger kann auch aus
einem nicht leitfähigen Material hergestellt sein, welches mit einem leitfähigen
Werkstoff wie Kohlenstoff beschichtet wird oder wurde.</p>
    <p num="0013">Bei einer Variante einer Ausführungsform ist eine aufgesprühte Funktionsschicht
eine Reaktionsschicht. Beispielsweise wird eine Trägerstruktur durch
Aufwalzen eines Kohlenstoffpulvers auf ein Trägernetz gebildet und auf diese
Trägerstruktur dann anschließend eine Reaktionsschicht aufgesprüht. Die Herstellung
der Trägerstruktur läßt sich dann auf kostengünstige Weise durchführen,
wobei die Reaktionsschicht dünn aufsprühbar ist. Da die Reaktionsschicht
ein in der Regel teures Katalysatormaterial voraussetzt, läßt sich mittels
des dünnen Aufsprühens ebenfalls die Herstellung kostengünstig durchführen.
Bei dem Pulvermaterial zur Bildung der Reaktionsschicht durch Aufsprühen
handelt es sich insbesondere um ein kohlegeträgertes Katalysatormaterial
wie Platin oder andere Edelmetalle. Der Kohleträger stellt ein
elektrisch leitendes Material dar, welches kostengünstig und auf einfache
Weise verarbeitbar ist. </p>
    <p num="0014">Bei einer weiteren alternativen oder zusätzlichen Variante einer Ausführungsform
ist eine aufgesprühte Funktionsschicht eine Sperrschicht. Bei dem Einsatz
von Elektroden oder Elektrodenverbundeinheiten in Elektrolysezellen mit flüssigen
Elektrolyten kann das Problem des Elektrolytdurchbruchs entstehen,
wenn in den Elektrolysezellen ein hoher hydrostatischer Druck herrscht. Durch
die Sperrschicht läßt sich ein solcher Elektrolytdurchbruch verhindern, wobei
durch die Aufsprühung die Sperrschicht sich dünn ausbilden läßt.</p>
    <p num="0015">Zur Gewährleistung der Sperrwirkung ist es vorteilhaft, wenn zur Bildung einer
Sperrschicht ein Gemisch aus Kohle und einem hydrophobierenden Material
verwendet wird, wobei eben das hydrophobierende Material die Sperrwirkung
bezüglich des Elektrolytdurchbruchs erhöht. Andererseits werden durch das
Aufsprühen einer dünnen Schicht die elektrochemischen Eigenschaften einer
entsprechenden Elektrode im wesentlichen nicht verändert.</p>
    <p num="0016">Ein vorteilhaftes hydrophobierendes Material ist PTFE (Polytetrafluorethylen).</p>
    <p num="0017">Sehr gute Ergebnisse haben sich erhalten lassen, wenn die Sperrschicht aus
einem Kohlenstoff/PTFE-Gemisch eine Flächendichte im Bereich zwischen
0,3 mg/cm<sup>2</sup> und 1 mg/cm<sup>2</sup> aufweist und insbesondere in der Größenordnung
von 0,6 mg/cm<sup>2</sup> liegt. Bei entsprechend hergestellten Gasdiffusionselektroden
hat sich die Elektrodenleistung um 100 % gegenüber sperrschichtfreien Elektroden
oder mit einer Sperrschichtfolie versehenen Elektroden verbessert.</p>
    <p num="0018">Bei einer Variante einer Ausführungsform wird eine Trägerstruktur zum Tragen
insbesondere einer Reaktionsschicht durch Aufwalzen von Kohlepulver auf den
Träger hergestellt. Dadurch läßt sich auf kostengünstige Weise eine Trägerstruktur
ausbilden, insbesondere wenn als Träger ein Trägernetz aus Edelstahl,
versilbertem Nickel oder Titan eingesetzt wird. </p>
    <p num="0019">Um ein sicheres Haften des Kohlepulvers an dem Träger zu gewährleisten und
die Haftung der Kohleteilchen in der Schicht zu sichern, ist es vorteilhaft, wenn
das Kohlepulver mit einem Bindemittel vermischt aufgewalzt wird. Als Bindemittel
kann ein hydrophobierendes Material wie PTFE verwendet werden, so
daß gleichzeitig die Trägerstruktur auch eine Sperrwirkung bezüglich eines
Elektrolytdurchbruchs aufweist.</p>
    <p num="0020">Weiterhin kann dem aufzuwalzenden Material ein Porenbildner wie Amoniumhydrogenkarbonat
oder Zitronensäure zugemischt werden, um so entsprechend
definiert die Struktur der Trägerstruktur einzustellen.</p>
    <p num="0021">Insbesondere ist es vorgesehen, daß die Zusammensetzung des aufzuwalzenden
Materials und/oder die Partikelgröße darin und/oder ein Anpreßdruck beim
Aufwalzen eingestellt wird, um eine definiert aufgebaute Schicht optimiert für
die spezielle Anwendung zu erhalten.</p>
    <p num="0022">Zur Bildung einer Elektrodenverbundeinheit beispielsweise zur Verwendung in
Membranbrennstoffzellen kann dann die Trägerstruktur mit einer Membran
verbunden werden. Günstigerweise wird dabei dann auf die Trägerstruktur
und/oder auf die Membran vor deren Verbindung eine Funktionsschicht aufgesprüht,
bei der es sich insbesondere um eine Reaktionsschicht mit einem
katalytisch aktiven Material wie Platin handelt. Durch die Aufsprühung läßt sich
diese Funktionsschicht dünn ausbilden, um insbesondere Materialkosten zu
sparen. Es lassen sich dann auch die Trägerstruktur mit einer eventuell aufgespritzten
Funktionsschicht und die Membran mit einer eventuell aufgesprühten
Funktionsschicht auf einfache Weise zusammenbringen und verbinden, wobei
dann die Funktionsschicht zwischen der Trägerstruktur und der Membran liegt. </p>
    <p num="0023">Bei einer Variante eines Ausführungsbeispiels ist es vorgesehen, daß vor der
Verbindung zwischen Trägerstruktur und Membran auf eine Verbindungsseite
der Membran und eine gegenüberliegende Seite der Membran eine Funktionsschicht
und insbesondere eine Reaktionsschicht aufgesprüht wird. Auf diese
Weise läßt sich schnell und kostengünstig eine Elektrodenverbundeinheit als
Elektroden-Membran-Einheit herstellen.</p>
    <p num="0024">Es kann vorgesehen sein, daß die jeweilige Aufsprühung gleichzeitig erfolgt, so
daß die Herstellung vereinfacht ist.</p>
    <p num="0025">Insbesondere handelt es sich bei der Funktionsschicht um eine Reaktionsschicht
mit einem katalytisch aktiven Material.</p>
    <p num="0026">Auf einfache Weise läßt sich die Verbindung zwischen Trägerstruktur und
Membran, wobei mindestens eine von diesen mit einer Reaktionsschicht versehen
ist, durch Aufwalzung herstellen. Sind die entsprechenden Walzen
beheizt, dann läßt sich neben einer thermischen Fixierung der Verbindung
zwischen Trägerstruktur und Membran auch eine thermische Fixierung der
Reaktionsschicht an der Trägerstruktur und/oder der Membran erreichen.</p>
    <p num="0027">Zur Bildung einer Elektroden-Membran-Einheit insbesondere für eine Brennstoffzelle
ist es vorteilhaft, wenn mit der Trägerstruktur-Membran-Verbindung
eine weitere Trägerstruktur verbunden wird. Es läßt sich damit auf beiden
Seiten der Membran eine katalytisch aktive Reaktionsschicht anordnen, welche
entweder auf die Membran oder auf die jeweilige Trägerstruktur aufgesprüht
wird. Vorteilhafterweise wird die weitere Trägerstruktur zur Bildung der
Elektroden-Membran-Einheit aufgewalzt. </p>
    <p num="0028">Günstig ist es, wenn die weitere Trägerstruktur im wesentlichen gleich aufgebaut
ist wie die Trägerstruktur, welche zuerst mit der Membran verbunden
wird. Die weitere Trägerstruktur weist ja im wesentlichen die gleiche Funktion
auf wie die Trägerstruktur, welche zuerst mit der Membran verbunden wird, so
daß sich auf einfache Weise die Elektroden-Membran-Einheit herstellen läßt.
Günstig ist es dazu auch, wenn die weitere Trägerstruktur im wesentlichen auf
die gleiche Weise hergestellt wird wie die Trägerstruktur, welche zuerst mit der
Membran verbunden wird.</p>
    <p num="0029">Vorteilhafterweise wird eine solchermaßen gebildete Elektroden-Membran-Einheit
für eine Brennstoffzelle eingesetzt.</p>
    <p num="0030">Bei einer Variante einer Ausführungsform ist es vorgesehen, daß die erste
Schicht eine aufgewalzte Reaktionsschicht ist. Auf diese aufgewalzte Reaktionsschicht
wird dann anschließend eine Sperrschicht aufgesprüht, um die Gefahr
eines Elektrolytdurchbruchs zu vermeiden.</p>
    <p num="0031">Es kann weiterhin vorgesehen sein, daß, sofern der Träger nicht leitend ist, auf
diesen eine Kontaktschicht aufgesprüht wird, wobei insbesondere für die
Kontaktschicht im wesentlichen das gleiche Material wie für die Sperrschicht
verwendet wird.</p>
    <p num="0032">Eine derartige Elektrode, bei der es sich insbesondere um eine Gasdiffusionselektrode
handelt, läßt sich auf einfache Weise herstellen, wenn die Sperrschicht
und die Kontaktschicht gleichzeitig aufgesprüht werden. </p>
    <p num="0033">Es kann auch noch vorgesehen sein, daß eine Membran auf einer äußeren
Funktionsschicht wie einer Reaktionsschicht angeordnet wird.</p>
    <p num="0034">Eine wie oben beschrieben hergestellte Elektrodenverbundeinheit läßt sich auf
vorteilhafte Weise im Zusammenhang mit einer Brennstoffzelle verwenden.</p>
    <p num="0035">Eine Elektrode, auf welche eine Sperrschicht aufgesprüht wird, läßt sich auf
vorteilhafte Weise als Gasdiffusions- oder Sauerstoffverzehrelektrode verwenden.</p>
    <p num="0036">Ferner liegt der Erfindung die Aufgabe zugrunde, eine Elektrode zu schaffen,
welche eine hohe Elektrodenleistung aufweist.</p>
    <p num="0037">Diese Aufgabe wird bei einer Elektrode, welche eine katalytisch aktive Reaktionsschicht
aufweist, erfindungsgemäß dadurch gelöst, daß auf die Reaktionsschicht
ein mittels eines aufgesprühten Pulvers hergestellte Sperrschicht angeordnet
ist.</p>
    <p num="0038">Durch das Aufsprühen einer Sperrschicht beispielsweise auf eine gewalzte
Gasdiffusionselektrode läßt sich das Problem des Elektrolytdurchbruchs verhindern.
Es muß aufgrund der Aufsprühung eines entsprechenden trockenen Pulvers
auch kein Gewebe wie beispielsweise ein PTFE-Gewebe auf der Reaktionsschicht
angeordnet werden, welches entsprechend kostspielig ist und die Herstellung
erschwert. Zudem entstehen bei der Anordnung eines Gewebes auf
der Gasdiffusionselektrode Haftungsprobleme, insbesondere beim Einsatz.</p>
    <p num="0039">Durch solche erfindungsgemäße Elektroden haben sich um 100 % erhöhte
Elektrodenleistungen ergeben. </p>
    <p num="0040">Besonders vorteilhaft ist es dabei, wenn die Sperrschicht durch eine Mischung
von Kohlenstoff und einem hydrophobierenden Material gebildet ist. Bei dem
hydrophobierenden Material handelt es sich beispielsweise um PTFE.</p>
    <p num="0041">Als vorteilhaft hat es sich erwiesen, wenn insbesondere bei diesem genannten
Material die Sperrschicht eine Flächendichte im Bereich zwischen 0,4 mg/cm<sup>2</sup>
und 0,8 mg/cm<sup>2</sup> aufweist und diese Flächendichte insbesondere bei
0,6 mg/cm<sup>2</sup> liegt.</p>
    <p num="0042">Weitere Vorteile und Ausgestaltungen einer solchen erfindungsgemäßen Elektrode
wurden bereits im Zusammenhang mit dem erfindungsgemäßen Verfahren
erläutert.</p>
    <p num="0043">Die nachfolgende Beschreibung bevorzugter Ausführungsbeispiele dient im
Zusammenhang mit der Zeichnung der näheren Erläuterung der Erfindung. Es
zeigen:
<dl tsize="7"><dt>Figur 1</dt><dd>eine schematische Darstellung eines ersten Ausführungsbeispiels
des erfindungsgemäßen Verfahrens zur Herstellung einer
Elektrodenverbundeinheit, wobei die Herstellung einer Elektroden-Membran-Einheit
gezeigt ist;</dd><dt>Figur 2</dt><dd>eine schematische Darstellung eines zweiten Ausführungsbeispiels
des erfindungsgemäßen Verfahrens zur Herstellung einer
Elektrode, bei dem eine Gasdiffusionselektrode mit einer Sperrschicht
versehen wird, und</dd></dl><dl compact="compact" tsize="7"><dt>Figur 3</dt><dd>eine schematische Darstellung einer erfindungsgemäßen Gasdiffusionselektrode
mit Sperrschicht.</dd></dl></p>
    <p num="0044">Bei einem ersten Ausführungsbeispiel des erfindungsgemäßen Verfahrens wird
in einem ersten Schritt beispielsweise in einer Messermühle eine Mischung aus
Kohlenstoff und einem Bindemittel wie PTFE (Polytetrafluorethylen) hergestellt.
Gegebenenfalls kann noch ein Porenbildner wie beispielsweise
Amoniumhydrogencarbonat oder Zitronensäure hinzugegeben werden. In der
Messermühle wird dabei die Partikelgröße insbesondere der Kohle gezielt
eingestellt, so daß eine bestimmte mittlere Partikelgröße in der Mischung
überwiegt.</p>
    <p num="0045">Diese Mischung 8 wird einer Auftragseinrichtung 10 zugeführt, welche trichterförmig
ausgebildet ist mit einer Zufuhröffnung 12 und einer Auftragsöffnung
14. Über letztere läßt sich die Mischung 8 auf einen Träger 16 aufbringen.</p>
    <p num="0046">Der Träger 16 ist bandförmig und insbesondere als Trägernetz ausgebildet.
Beispielsweise handelt es sich bei dem Träger 16 um ein Edelstahlnetz, ein
versilbertes Nickelnetz oder ein Titannetz.</p>
    <p num="0047">Das Aufbringen der Mischung 8 auf den Träger 16 erfolgt in einem Kalander
18, welcher gegenläufige Walzen 20, 22 mit im wesentlichen parallelen Drehachsen
aufweist. Deren Drehrichtungen sind dabei in dem Bereich, in dem die
Mischung 8 aus der Auftragsöffnung 14 auf den Träger 16 trifft, im wesentlichen
parallel zu der Fließrichtung der Mischung 8; die Mischung 8 wird auf den
Träger 16 über die bezogen auf die Walzendrehung tangentiale Zuführung aufgewalzt. </p>
    <p num="0048">Der Anpreßdruck der Walzen 20, 22 ist bei der Aufwalzung einstellbar, insbesondere
dadurch, daß der Abstand der Drehachsen der beiden Walzen 20 und
22 einstellbar ist und/oder die Drehgeschwindigkeit der Walzen 20, 22 einstellbar
ist.</p>
    <p num="0049">Es kann auch vorgesehen sein, daß die Walzen 20, 22 beheizbar sind, um eine
thermische Fixierung der Mischung 8 auf dem Träger 16 zu bewirken.</p>
    <p num="0050">Über die Zusammensetzung der Mischung 8 und insbesondere über die Einstellung
des Bindemittelgehalts in der Mischung und des Porenbildnergehalts,
über die Einstellung der mittleren Partikelgröße in der Mischung 8 und über die
Einstellung des Anpreßdruckes läßt sich gezielt eine Trägerstruktur 24 ausbilden,
welche durch die auf den Träger 16 aufgewalzte Mischung 8 und eben
den Träger 16 gebildet ist. Diese Trägerstruktur 24 kann dabei auch elektrolytabweisend
wirken, wenn entsprechend ein hydrophobierendes Bindemittel
wie PTFE eingesetzt wird und der Gehalt dieses hydrophobierenden Bindemittels
in der Mischung entsprechend groß ist.</p>
    <p num="0051">Die Trägerstruktur 24 läßt sich herstellen ohne Verwendung eines Kohlegewebes
oder Kohlevlieses, so daß das Verfahren kostengünstig durchführbar ist.</p>
    <p num="0052">In einem weiteren Schritt wird die Trägerstruktur 24 mit einer protonenleitenden
Membran 26 verbunden.</p>
    <p num="0053">Zwischen der protonenleitenden Membran 26 und der Trägerstruktur 24 wird
dabei eine Reaktionsschicht angeordnet, welche katalytisch aktiv ist. Diese
Reaktionsschicht wird vor der Verbindung aufgesprüht. </p>
    <p num="0054">In Fig. 1 ist eine Variante einer Ausführungsform gezeigt, bei welcher mittels
einer Sprühdüse 28 die Reaktionsschicht auf die Verbindungsseite 30 der
Membran 26 zu der Trägerstruktur 24 hinweist. Es kann aber auch vorgesehen
sein, daß die Reaktionsschicht auf die Trägerstruktur 24 aufgesprüht wird.</p>
    <p num="0055">Mittels der Sprühdüse 28 wird ein trockenes Pulver auf die Membran 26 aufgesprüht,
um eine dünne Reaktionsschicht zu bilden. Bei dem Pulver kann es sich
beispielsweise um kohlegeträgertes Platin mit Platin als katalytisch aktivem
Material handeln.</p>
    <p num="0056">Es kann weiterhin vorgesehen sein, daß insbesondere gleichzeitig mit dem
Aufbringen der Reaktionsschicht auf die Verbindungsseite 30 der Membran 26
eine weitere Reaktionsschicht auf die der Verbindungsseite 30 gegenüberliegende
Seite 32 der Membran 26 aufgebracht wird. Dazu ist beispielsweise eine
Düse 34 vorgesehen. In Fig. 1 ist eine Variante gezeigt, bei der die Pulverstrahlen
der beiden Sprühdüsen 28 und 34 entgegengerichtet sind und die
Membran 26 durch diese Pulverstrahlen hindurchgeführt wird, um eben
Reaktionsschichten gleichzeitig auf den beiden Seiten 30 und 32 der Membran
26 zu bilden.</p>
    <p num="0057">Die Verbindung zwischen der Trägerstruktur 24 und der mit den Reaktionsschichten
versehenen Membran 26 erfolgt in einem Kalander 36 mit gegenläufigen
Walzen 38, 40. Die Walzen 38 und 40 sind insbesondere beheizt, um für
eine thermische Fixierung der Reaktionsschichten an der Membran und auch
für eine thermische Fixierung der Reaktionsschicht auf der Verbindungsseite
30 an der Trägerstruktur 24 zu sorgen. </p>
    <p num="0058">Aus dem Kalander 36 tritt dann eine Trägerstruktur-Membran-Verbindung 42
heraus. Diese wird mit einer weiteren Trägerstruktur 44 versehen, welche
grundsätzlich gleich aufgebaut ist wie die Trägerstruktur 24, wobei die Seite 46
der Trägerstruktur 44 mit aufgewalztem Material der Trägerstruktur-Membran-Verbindung
42 zu auf dieser angeordnet wird, so daß eine Trägerseite 48 der
Trägerstruktur 44 von der Trägerstruktur-Membran-Verbindung 42 abgewandt
ist.</p>
    <p num="0059">Zur Herstellung der Trägerstruktur 44 wird, wie anhand der Herstellung der
Trägerstruktur 24 beschrieben, ein Träger 50 durch einen Kalander 52 geführt,
wobei eine Mischung 54, welche insbesondere gleich zusammengesetzt ist wie
die Mischung 8, über eine Auftragseinrichtung 56 dem Kalander 52 zugeführt
wird.</p>
    <p num="0060">Es ist insbesondere vorgesehen, daß bei dem Auftrag der Mischung 54 im wesentlichen
die gleichen Bedingungen herrschen wie beim Auftrag der Mischung
8 auf den Träger 16, um eben eine gleiche Ausbildung der Trägerstrukturen 24
und 44 zu erhalten.</p>
    <p num="0061">Die Trägerstruktur 24 wird dann mittels gegenläufiger Walzen 58, 60 auf die
Trägerstruktur-Membran-Verbindung aufgewalzt. Dadurch erhält man eine
Elektroden-Membran-Einheit, die beispielsweise in einer Brennstoffzelle einsetzbar
ist (PEFC - Proton Exchange Membrane Fuel Cells).</p>
    <p num="0062">Bei einem zweiten Ausführungsbeispiel des erfindungsgemäßen Verfahrens
wird, wie in Fig. 2 schematisch dargestellt, durch Aufwalzung einer Reaktionsschicht
64 auf einen Träger 66 eine Gasdiffusionselektrode (GDE) 68 hergestellt. </p>
    <p num="0063">Zur Herstellung der Reaktionsschicht 64 dient ein katalytisches Pulver 70 aus
einer Mischung eines elektrischen Materials, z.B. Kohlenstoff, eines Katalysatormaterials,
z.B. Platin, und weiterer Additive. Diese Bestandteile werden in
einer Messermühle zu dem Pulver 70 miteinander vermischt (in Fig. 2 nicht
gezeigt).</p>
    <p num="0064">Über eine trichterförmige Auftragseinrichtung 72 wird das Pulver 70 insbesondere
mittels Schwerkraftwirkung einem Kalander 74 mit einem gegenläufigen
Walzenpaar 76, 78 zugeführt und dort die Reaktionsschicht 64 in einer vorgegebenen
Dicke aufgewalzt. Dieses Verfahren und eine beispielhafte Zusammensetzung
des Pulvers 70 sind in der DE 195 09 749 A1 beschrieben, auf die
hiermit ausdrücklich Bezug genommen wird.</p>
    <p num="0065">Auf die so hergestellte Gasdiffusionselektrode 68 wird auf die Reaktionsschicht
64 eine Sperrschicht 80 als Funktionsschicht aufgesprüht. Dazu sind eine oder
mehrere Sprühdüsen 82 zum trockenen Aufsprühen eines Pulvermaterials zur
Bildung einer dünnen Sperrschicht vorgesehen.</p>
    <p num="0066">Bei dem Einsatz von Elektroden insbesondere in elektrolytischen Zellen mit
flüssigen Elektrolyten wie beispielsweise in alkalischen Brennstoffzellen, Chlor-Alkali-Elektrolysezellen
oder HCI-Elektrolysezellen besteht grundsätzlich das
Problem, daß der Elektrolyt durchbrechen kann. Die Sperrschicht 80 verhindert
solch einen Durchbruch. Dazu ist in das aufzusprühende Pulver 84 ein hydrophobierendes
Material gemischt, wie beispielsweise PTFE. Das Trägermaterial
des Pulvers 84 ist ein elektrisch leitendes Material und insbesondere Kohlenstoff. </p>
    <p num="0067">Das Pulver 84 wird auf die Gasdiffusionselektrode 68 mit einer Flächendichte
aufgebracht, die beispielsweise in der Größenordnung von 0,6 mg/cm<sup>2</sup> liegt.
Durch das Aufbringen einer solchen Sperrschicht haben sich Elektrodenleistungen
um 100 % steigern lassen im Vergleich zu einer gleich hergestellten
aber sperrschichtfreien Gasdiffusionselektrode.</p>
    <p num="0068">Der Träger 66 ist insbesondere als Trägerband oder Trägernetz ausgebildet.
Ein Trägernetz ist beispielsweise aus Edelstahl, versilbertem Nickel oder Titan
hergestellt. Im Falle, daß das Trägernetz 66 nicht leitend ist, wird mittels einer
oder mehrerer Sprühdüsen 86 noch auf die der Reaktionsschicht 64 abgewandte
Seite der Gasdiffusionselektrode 68 eine Kontaktschicht 88 aufgesprüht,
welche insbesondere aus einer dem Pulver 84 entsprechenden
Mischung hergestellt wird, das heißt, aus einer Kohlenstoff-PTFE-Mischung
hergestellt wird. Damit wirkt die Kontaktschicht 88 dann gleichzeitig auch als
Sperrschicht.</p>
    <p num="0069">Die Sprühdüsen 82 und 86 können so räumlich versetzt zueinander angeordnet
sein, daß zuerst die Reaktionsschicht 84 aufgesprüht wird und dann anschließend
auf der Gegenseite der aufgewalzten Gasdiffusionselektroden 68 die
Kontaktschicht 88. Es kann aber auch vorgesehen sein, daß die beiden
Schichten 84 und 88 gleichzeitig aufgesprüht werden, beispielsweise indem die
beiden Sprühdüsen 82 und 86 gegenüberliegend angeordnet sind.</p>
    <p num="0070">Die Gasdiffusionselektrode 90 mit aufgesprühter Sperrschicht wird einem gegenläufigen
Walzenpaar 92, 94 zugeführt, wobei die Walzen insbesondere
beheizt sind, um für eine thermische Fixierung de Sperrschicht 80 (und gegebenenfalls
der Kontaktschicht 88) an der Gasdiffusionselektrode zu sorgen. </p>
    <p num="0071">Es kann in einem weiteren Schritt vorgesehen sein, daß zur Herstellung einer
Verbundeinheit aus der Gasdiffusionselektrode 90 und einem Festelektrolyt,
beispielsweise für eine Brennstoffzelle, in dem Walzenpaar 92, 94 eine Membran
96 zugeführt wird und dort auf die Gasdiffusionselektrode 90 und zwar
auf deren Sperrschicht 80 aufgewalzt wird. Die Herstellung solch einer Verbundeinheit
ist in der DE 195 09 749 A1 beschrieben, auf die ausdrücklich
Bezug genommen wird.</p>
    <p num="0072">Durch das erfindungsgemäße Herstellungsverfahren wird eine erste Schicht
aufgewalzt. Bei dem ersten Ausführungsbeispiel wird dabei die Trägerstruktur
24 gebildet und beim zweiten Ausführungsbeispiel die Gasdiffusionselektrode
mit der Reaktionsschicht 64 als erster Schicht. Danach wird eine Elektrodenverbundeinheit
oder eine Elektrode mit mindestens einer weiteren aufgesprühten
Funktionsschicht versehen. Durch die erfindungsgemäße Kombination
von Aufwalzen und Aufsprühen von Schichten kann eine Funktionentrennung
der Schichten stattfinden, wobei die Funktion der Schicht selber in dem Aufbringverfahren
berücksichtigt wird.</p>
    <p num="0073">Es brauchen dann keine Halbzeuge vorgesehen werden wie Backings, Sperrfolien,
zweiten Elektroden oder dergleichen. Diese Halbzeuge sind zum Teil
sehr teuer (wie Kohlegewebe oder Kohlevliese oder auch PTFE-Gewebe).</p>
    <p num="0074">Durch das erfindungsgemäße Verfahren läßt sich eine mehrschichtige Elektrode
oder mehrschichtige Elektrodenverbundeinheit herstellen, bei der mittels
des Herstellungsverfahrens sich die einzelnen Schichten in ihrer Funktionsweise
optimieren lassen. </p>
    <p num="0075">Bei einer erfindungsgemäßen Gasdiffusionselektrode, welche in Fig. 3 gezeigt
ist und die insbesondere mit einem Verfahren gemäß dem Ausführungsbeispiel
nach Fig. 2 hergestellt ist, ist auf einem Träger 98, beispielsweise einem Edelstahlnetz,
versilberten Nickelnetz oder Titannetz eine Reaktionsschicht 100
angeordnet, welche beispielsweise aufgewalzt wurde. Die Reaktionsschicht ist
aus einer Mischung eines elektrisch leitenden Materials, z.B. Kohlenstoff, eines
Katalysatormaterials, z.B. Platin, und eventuellen weiteren Additiven hergestellt.</p>
    <p num="0076">Auf der Reaktionsschicht 100 ist eine dünne Sperrschicht 102 angeordnet, welche
aufgesprüht wurde. Diese Sperrschicht dient zur Verhinderung eines Elektrolytdurchbruchs
bei der Verwendung der Elektrode in einer elektrolytischen
Zelle. Das Material der Sperrschicht 102 ist dabei an den elektrochemischen
Reaktionen an der Elektrode nicht beteiligt. Dem mittels eines Pulver aufgesprühtem
Materials zur Bildung der Sperrschicht 102 ist ein hydrophobierender
Werkstoff wie PTFE zugesetzt, um eben die Sperrwirkung zu erzielen. Um die
Leitfähigkeit zu gewährleisten, ist das aufgesprühte Pulver eine Mischung eines
elektrisch leitenden Materials, z.B. Kohlenstoff, und eben dieses hydrophobierenden
Materials. Die Flächendichte der Sperrschicht liegt dabei im
Bereich zwischen ca. 0,3 mg/cm<sup>2</sup> und 1 mg/cm<sup>2</sup> und insbesondere bei ca.
0,6 mg/cm<sup>2</sup>.</p>
    <p num="0077">Durch eine derart hergestellte Elektrode haben sich um 100 % verbesserte
Elektrodenleistungen gegenüber einer nicht mit einer aufgesprühten Sperrschicht
versehene Elektroden erhalten lassen.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Verfahren zur Herstellung einer mehrschichtigen Elektrode oder Elektrodenverbundeinheit,
bei dem eine erste Schicht auf einen Träger aufgewalzt
wird und mindestens eine weitere Funktionsschicht durch Aufsprühung
eines Pulvers hergestellt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß das Pulver
trocken aufgesprüht wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet, daß die
Aufwalzung mittels einer oder mehrerer beheizter Walzen erfolgt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß der Träger als Trägernetz ausgebildet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß der Träger aus einem metallisch leitenden Material hergestellt
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß der Träger aus Edelstahl hergestellt ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet,
daß der Träger aus versilbertem Nickel hergestellt ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet,
daß der Träger aus Titan hergestellt ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet,
daß der Träger einen elektrisch nicht leitenden Werkstoff umfaßt, auf
welchen eine leitende Kontaktschicht aufgebracht wird oder wurde.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß eine aufgesprühte Funktionsschicht eine Reaktionsschicht
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, daß eine Reaktionsschicht
durch Aufsprühen eines kohlegeträgerten Katalysatormaterials
hergestellt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 11, dadurch gekennzeichnet, daß als Katalysatormaterial
Platin eingesetzt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß eine aufgesprühte Funktionsschicht eine Sperrschicht ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 13, dadurch gekennzeichnet, daß zur Bildung
einer Sperrschicht ein Gemisch aus Kohlenstoff und einem hydrophobierenden
Material verwendet wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 14, dadurch gekennzeichnet, daß als hydrophobierendes
Material PTFE verwendet wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 13 bis 15, dadurch gekennzeichnet,
daß die Sperrschicht eine Flächendichte im Bereich zwischen 0,3 mg/cm2
und 1 mg/cm2 aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Verfahren nach einem der vorangehenden Ansprüche, dadurch gekennzeichnet,
daß eine Trägerstruktur durch Aufwalzen von Kohlepulver auf
einem Träger hergestellt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 17, dadurch gekennzeichnet, daß das Kohlepulver
mit einem Bindemittel vermischt aufgewalzt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="19">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 18, dadurch gekennzeichnet, daß als Bindemittel
ein hydrophobierendes Material verwendet wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="20">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 18 oder 19, dadurch gekennzeichnet, daß als
Bindemittel PTFE verwendet wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="21">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 17 bis 20, dadurch gekennzeichnet,
daß dem aufzuwalzenden Material ein Porenbildner zugemischt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="22">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 17 bis 21, dadurch gekennzeichnet,
daß die Zusammensetzung des aufzuwalzenden Materials und/oder die
Partikelgröße darin und/oder ein Anpreßdruck beim Aufwalzen eingestellt
wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="23">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 17 bis 22, dadurch gekennzeichnet,
daß die Trägerstruktur mit einer Membran verbunden wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="24">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 23, dadurch gekennzeichnet, daß auf die
Trägerstruktur und/oder auf die Membran vor deren Verbindung eine
Funktionsschicht aufgesprüht wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="25">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 24, dadurch gekennzeichnet, daß vor der Verbindung
zwischen Trägerstruktur und Membran auf eine Verbindungsseite
der Membran und eine gegenüberliegende Seite eine Funktionsschicht
aufgesprüht wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="26">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 25, dadurch gekennzeichnet, daß die jeweilige
Aufsprühung gleichzeitig erfolgt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="27">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 24 bis 26, dadurch gekennzeichnet,
daß die Funktionsschicht eine Reaktionsschicht ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="28">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 24 bis 27, dadurch gekennzeichnet,
daß die Verbindung zwischen Trägerstrukur und Membran durch Aufwalzung
erfolgt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="29">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 23 bis 28, dadurch gekennzeichnet,
daß mit der Trägerstruktur-Membran-Verbindung eine weitere Trägerstruktur
verbunden wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="30">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 29, dadurch gekennzeichnet, daß die weitere
Trägerstruktur aufgewalzt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="31">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 29 oder 30, dadurch gekennzeichnet, daß die
weitere Trägerstruktur im wesentlichen gleich aufgebaut ist wie die Trägerstruktur,
welche zuerst mit der Matrix verbunden wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="32">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 29 bis 31, dadurch gekennzeichnet,
daß die weitere Trägerstruktur im wesentlichen auf die gleiche Weise
hergestellt wird wie die Trägerstruktur, welche zuerst mit der Membran
verbunden wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="33">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 23 bis 32, dadurch gekennzeichnet,
daß eine Elektroden-Membran-Einheit für eine Brennstoffzelle gebildet
wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="34">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis 16, dadurch gekennzeichnet,
daß die erste Schicht eine aufgewalzte Reaktionsschicht ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="35">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 34, dadurch gekennzeichnet, daß auf die aufgewalzte
Reaktionsschicht eine Sperrschicht aufgesprüht wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="36">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 34 oder 35, dadurch gekennzeichnet, daß eine
Kontaktschicht auf einen elektrisch nicht leitenden Träger aufgesprüht
wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="37">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 36, dadurch gekennzeichnet, daß für die Kontaktschicht
im wesentlichen das gleiche Material wie für die Sperrschicht
verwendet wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="38">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 35 bis 37, dadurch gekennzeichnet,
daß die Sperrschicht und die Kontaktschicht gleichzeitig aufgesprüht
werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="39">
      <claim-text>Verfahren nach einem der Ansprüche 34 bis 38, dadurch gekennzeichnet,
daß eine Membran auf einer äußeren Funktionsschicht angeordnet wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="40">
      <claim-text>Verwendung einer gemäß dem Verfahren nach einem der Ansprüche 23
bis 32 hergestellten Elektrodenverbundeinheit in einer Brennstoffzelle.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="41">
      <claim-text>Verwendung einer gemäß den Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis
22 oder 34 bis 39 hergestellten Elektrode als Gasdiffusionselektrode.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="42">
      <claim-text>Verwendung einer gemäß den Verfahren nach einem der Ansprüche 1 bis
22 oder 34 bis 39 hergestellten Elektrode als Sauerstoffverzehrelektrode.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="43">
      <claim-text>Elektrode, welche eine katalytisch aktive Reaktionsschicht (100) aufweist,
dadurch gekennzeichnet, daß auf der Reaktionsschicht (100) eine
mittels eines aufgesprühten Pulvers hergestellte Sperrschicht (102) angeordnet
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="44">
      <claim-text>Elektrode nach Anspruch 43, dadurch gekennzeichnet, daß die Sperrschicht
(102) durch eine Mischung von Kohlenstoff und einem hydrophobierenden
Material gebildet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="45">
      <claim-text>Elektrode nach Anspruch 44, dadurch gekennzeichnet, daß das hydrophobierende
Material PTFE ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="46">
      <claim-text>Elektrode nach einem der Ansprüche 43 bis 45, dadurch gekennzeichnet,
daß die Sperrschicht (102) eine Flächendichte im Bereich zwischen
0,4 mg/cm2 und 0,8 mg/cm2 aufweist.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
