<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1245774-A1" country="EP" doc-number="1245774" kind="A1" lang="FR" family-id="8861623" status="new" date-produced="20090516" date="20021002">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1245774-A1" status="new" fvid="23562550">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1245774</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021002</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02360108-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02360108</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020327</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0104164-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0104164</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010328</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E05F  15/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E05F  15/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E06B   9/80        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E06B   9/80        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E06B   9/88        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">E05F  15/00B6D</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">E06B   9/88</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Motorisierter Rolladen mit Vorrichtung zum Abschalten eines Motorantriebes bei Erkennung eines Hindernisses</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Motorized roller shutter with stop of the motor upon detection of an obstacle</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Volet roulant motorisé à commande d'arrêt sur obstacle du moteur</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BUBENDORFF VOLET ROULANT SA</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BUBENDORFF VOLET ROULANT SOCIETE ANONYME</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Bubendorff Volet Roulant Société Anonyme</last-name>
            <address>
              <street>41, rue de Lectoure</street>
              <city>68300 Saint-Louis</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>RAUDE PHILIPPE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>RAUDE, PHILIPPE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>RAUDE, PHILIPPE</last-name>
            <address>
              <street>27, rue de Michelfelden, Bât. A</street>
              <city>68330 Huningue</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Rhein, Alain</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Bleger-Rhein 8, Avenue Pierre Mendès France</street>
              <city>67300 Schiltigheim</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>ES</country>
          <country>FR</country>
          <country>IT</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The motor driven blind has a motor driven (8) shaft (2) to reel and unreel a panel (3) defined by louvres (4) with a free end defined by an end louvre (7). The blind has motor controls (9) connected to the last louvre to stop the motor when the blind is fully deployed. The control has a piezo-electric sensor to determine deformation of a polymer cushion on the lower louvre.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention concerne un volet roulant (1) comportant, d'une
part, un arbre (2) pour l'enroulement et le déroulement d'un
tablier (3) défini par une juxtaposition de lames (4) et
présentant une extrémité libre pourvue d'une lame finale (7) et,
d'autre part, des moyens (8) d'entraínement de type motorisé
dudit arbre d'enroulement (2), ledit volet roulant (1)
comportant, encore, des moyens (9) de commande d'arrêt du moteur
(8) en cas de détection d'un obstacle dans la trajectoire dudit
tablier (3).</p>
    <p>Un tel volet roulant (1) est caractérisé par le fait que les
moyens de commande (9) sont associés à la lame finale (7) et
sont définis par au moins un dispositif (10) conçu apte, d'une
part, à être déformé sous l'effet d'un contact avec un obstacle
et, d'autre part, à réagir à une telle déformation en émettant
et/ou en modifiant un signal électrique apte à commander l'arrêt
du moteur (8).
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="120" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="59"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne un volet roulant comportant,
d'une part, un arbre pour l'enroulement et le déroulement d'un
tablier défini par une juxtaposition de lames et présentant une
extrémité libre pourvue d'une lame finale et, d'autre part, des
moyens d'entraínement de type motorisé dudit arbre
d'enroulement, ledit volet roulant comportant, encore, des
moyens de commande d'arrêt du moteur d'entraínement en cas de
détection d'un obstacle dans la trajectoire dudit tablier,
notamment en phase de déroulement de ce dernier.</p>
    <p num="0002">La présente invention concerne le domaine de la fabrication des
volets roulants, plus particulièrement, ceux équipés d'un
dispositif d'entraínement motorisé et qui, de ce fait,
nécessitent des moyens de sécurité destinés à protéger les
usagers.</p>
    <p num="0003">Il est, d'ores et déjà, connu des volets roulants de type
motorisé destinés à être implantés au niveau d'une ouverture
sous la forme d'une porte, d'une fenêtre ou analogue que
comporte un bâtiment.</p>
    <p num="0004">De tels volets roulants sont conçus de telle sorte que leur
ouverture et leur fermeture puisse être commandées, selon le
cas, de manière individuelle en intervenant au niveau d'un
boítier dédié à chacun de ces volets ou de manière groupée en
intervenant au niveau d'une commande centrale susceptible de
gérer simultanément plusieurs volets roulants.</p>
    <p num="0005">Une telle commande centrale est alors raccordée à l'ensemble des
volets destinés à être commandés de manière simultanée, un tel
raccordement s'opérant au travers d'un câblage ou d'une liaison
à distance du type radio ou analogue. </p>
    <p num="0006">Ainsi, en intervenant au niveau de cette commande centrale, il
est possible de commander l'enroulement et/ou le déroulement du
tablier de plusieurs volets roulants de manière simultanée. A ce
propos, on observera que cette commande centrale peut être
située en un point déterminé à partir duquel il n'est pas
toujours possible d'avoir une vue sur tous les volets commandés.</p>
    <p num="0007">Aussi, il se peut que, lors d'une manoeuvre de déroulement ou
d'enroulement du tablier de l'un de ces volets, un obstacle se
situe sur la trajectoire dudit tablier.</p>
    <p num="0008">Un tel obstacle est susceptible d'occasionner des dégâts au
tablier ou au dispositif d'entraínement motorisé si le mouvement
de ce tablier n'est pas interrompu.</p>
    <p num="0009">Pire encore, lorsqu'une personne, notamment un enfant, se situe
sur la trajectoire du tablier, ce dernier peut occasionner des
blessures, notamment par coincement, à cette personne ce qui
n'est pas acceptable.</p>
    <p num="0010">Aussi, afin d'éviter de tels inconvénients, il est connu
d'équiper lesdits volets roulants à l'aide de moyens de sécurité
permettant, plus particulièrement, d'assurer une protection des
tiers.</p>
    <p num="0011">De tels moyens de sécurité sont, en fait, constitués par un
détecteur d'obstacles qui, lorsque ledit tablier rencontre un
tel obstacle, est conçu apte à commander l'interruption du
fonctionnement du moteur d'entraínement de l'arbre
d'enroulement.</p>
    <p num="0012">Aussi et selon un mode connu de réalisation, un tel détecteur
d'obstacle comporte une roue codeuse placée à l'extrémité d'un
arbre d'enroulement du tablier, une telle roue codeuse étant,
d'une part, entraínée par un câble relié à la dernière lame du
tablier et, d'autre part, associée à des moyens optiques. </p>
    <p num="0013">Lorsque cette dernière lame entre en contact avec un obstacle,
ledit câble n'entraíne plus ladite roue codeuse ce qui est
détecté par lesdits moyens optiques qui interviennent sur le
moteur d'entraínement dudit arbre pour en interrompre le
fonctionnement.</p>
    <p num="0014">Il convient d'observer que le câble relié à la dernière lame du
tablier s'étend à l'intérieur d'une coulisse latérale de guidage
des lames dudit tablier. Un tel mode de réalisation nécessite la
mise en place, à l'intérieur d'une telle coulisse, dudit câble
ce qui s'avère, en fait, être une opération peu aisée.</p>
    <p num="0015">De plus, lesdites lames du tablier sont amenées à se déplacer à
l'intérieur de cette coulisse en même temps que ledit câble ce
qui engendre fréquemment un certain nombre de disfonctionnements
du volet roulant.</p>
    <p num="0016">Une autre solution consiste à disposer un aimant au niveau de
l'extrémité de certaines lames du tablier tandis que l'extrémité
supérieure d'une coulisse de guidage de ce dernier reçoit un
interrupteur ILS. Cet interrupteur est conçu apte à constater,
d'une part, le déroulement approprié du tablier lors de son
déploiement et, d'autre part, l'arrêt du défilement de ce
tablier en cas de blocage. Ainsi, lorsqu'il est constaté un
arrêt du défilement dudit tablier, il est assuré une
interruption du fonctionnement du moteur.</p>
    <p num="0017">Un tel mode de réalisation présente, en fait, une certaine
inertie de sorte que, lorsque l'obstacle se situe à proximité du
seuil de l'ouverture, la quasi intégralité du poids du tablier
vient reposer sur ledit obstacle avant l'interruption du
défilement dudit tablier.</p>
    <p num="0018">Un autre inconvénient consiste en ce que les détecteurs
d'obstacle de l'état de la technique sont uniquement conçus 
aptes à fonctionner lorsque le tablier est en mouvement sous
l'impulsion des moyens d'entraínement motorisés.</p>
    <p num="0019">De tels détecteurs ne sont, cependant, pas conçus aptes à
détecter une tentative d'effraction au cours de laquelle il est
exercé une action sur la lame finale dans le but d'assurer le
soulèvement du tablier pour repousser ce dernier à l'intérieur
de son caisson.</p>
    <p num="0020">La présente invention se veut de pallier les inconvénients des
détecteurs d'obstacles de l'état de la technique</p>
    <p num="0021">A cet effet, la présente invention concerne un volet roulant
comportant, d'une part, un arbre pour l'enroulement et le
déroulement d'un tablier défini par une juxtaposition de lames
et présentant une extrémité libre pourvue d'une lame finale et,
d'autre part, des moyens d'entraínement de type motorisé dudit
arbre d'enroulement, ledit volet roulant comportant, encore, des
moyens de commande d'arrêt du moteur d'entraínement en cas de
détection d'un obstacle dans la trajectoire dudit tablier,
notamment en phase de déroulement de ce dernier, de tels moyens
de commande étant associés à l'extrémité inférieure de la lame
finale et étant définis par au moins un dispositif, raccordé
audit moteur par l'intermédiaire de moyens de liaison, et conçu
apte, d'une part, à être déformé sous l'effet d'un contact avec
un obstacle et, d'autre part, à réagir à une telle déformation
en émettant et/ou en modifiant un signal électrique apte à
commander l'arrêt du moteur, caractérisé par le fait que le
dispositif conçu apte à réagir à la déformation est défini par
au moins un transducteur électromécanique constitué par un
capteur piézo-électrique disposé à l'intérieur d'une cavité
interne longitudinale que comporte un joint d'étanchéité filant
équipant l'extrémité inférieure de la lame finale, notamment le
chant inférieur de cette dernière. </p>
    <p num="0022">Selon une autre caractéristique, le capteur piézo-électrique est
défini en une céramique piézo-électrique, en un polymère piézo-électrique
ou analogue, ce capteur étant disposé à l'intérieur
de la cavité interne longitudinale et/ou rendu solidaire du
chant inférieur de ladite lame finale.</p>
    <p num="0023">Une caractéristique additionnelle concerne le fait que la cavité
interne longitudinale du joint d'étanchéité est délimitée par
une paroi interne au niveau de laquelle est rapportée une couche
d'un polymère piézo-électrique définissant ledit capteur piézo-électrique.</p>
    <p num="0024">En fait, la couche de polymère piézo-électrique présente une
épaisseur comprise entre 20 et 100 µm et s'étend sur une partie
au moins de la longueur du joint filant.</p>
    <p num="0025">Selon une autre caractéristique, le dispositif conçu apte à être
déformé sous l'effet d'un contact avec un obstacle comporte,
d'une part, un circuit électrique de commande d'arrêt du moteur
qui est, soit naturellement fermé, soit naturellement ouvert et,
d'autre part, au moins un actionneur qui, en cas de détection
d'un obstacle, vient ouvrir, respectivement fermer, ledit
circuit pour commander l'arrêt dudit moteur d'entraínement,
caractérisé par le fait que le circuit électrique est défini par
au moins deux conducteurs électriques raccordés au moteur et
s'étendant, de manière longitudinale, à l'intérieur d'une
enveloppe déformable filante, d'une part, associée à ladite lame
finale et, d'autre part, définie ou complétée par un joint
d'étanchéité filant équipant ladite lame finale et constituant
un actionneur qui, en cas de détection d'un obstacle, provoque
la déformation de l'enveloppe déformable et l'établissement
d'une liaison électrique entre lesdits conducteurs électriques.</p>
    <p num="0026">Une autre caractéristique concerne le fait que ladite enveloppe
déformable s'étend sur une partie au moins de la longueur de
ladite lame finale et présente une cavité interne délimitée par 
une paroi interne de laquelle lesdits conducteurs électriques
sont rendus solidaires.</p>
    <p num="0027">Selon une autre caractéristique, ladite enveloppe déformable est
disposée dans le fond d'une gorge de rétention que présente
ladite lame finale au niveau de son chant inférieur et à
l'intérieur de laquelle est engagé et retenu un joint
d'étanchéité filant émergeant hors de ladite lame finale.</p>
    <p num="0028">Selon une autre caractéristique, ladite enveloppe déformable
peut être complétée par une languette, notamment en « T »,
engagée et retenue à l'intérieur d'une gorge de rétention que
présente ladite lame finale au niveau de son chant inférieur.</p>
    <p num="0029">En fait, ladite enveloppe déformable peut être complétée par un
joint d'étanchéité filant, notamment défini par coextrusion avec
ladite enveloppe déformable.</p>
    <p num="0030">Une caractéristique supplémentaire concerne le fait que le joint
d'étanchéité est de type déformable et présente une sensibilité
à la déformation supérieure à celle de ladite enveloppe
déformable.</p>
    <p num="0031">Selon une autre caractéristique, l'un au moins desdits
conducteurs présente une résistance électrique croissante,
notamment de manière proportionnelle, en fonction de sa longueur
et que ledit volet roulant est complété par des moyens de mesure
de la résistance du circuit électrique.</p>
    <p num="0032">Une caractéristique additionnelle consiste en ce que les moyens
de mesure de la résistance du circuit électrique sont complétés
par des moyens de comparaison de la résistance mesurée avec une
valeur de résistance déterminée pour commander l'arrêt du
moteur. </p>
    <p num="0033">Selon une autre caractéristique de l'invention, le dispositif
réagissant à une déformation est conçu apte à émettre et/ou à
modifier un signal électrique présentant des caractéristiques
différentes en fonction de la nature de l'obstacle avec lequel
ce dispositif entre en contact.</p>
    <p num="0034">Une caractéristique complémentaire concerne le fait que les
moyens de commande sont complétés par des moyens aptes à assurer
leur inactivation lorsque la lame finale se situe à proximité
immédiate ou en contact avec le seuil d'une porte, fenêtre ou
analogue équipée dudit volet roulant.</p>
    <p num="0035">Selon une autre caractéristique, ledit dispositif apte à réagir
à une déformation est raccordé à une centrale d'alarme pour une
protection périphérique d'un bâtiment, notamment d'une
habitation.</p>
    <p num="0036">Les avantages de la présente invention consistent en ce que le
détecteur d'obstacles comporte au moins un dispositif conçu apte
à réagir à la déformation, notamment à l'écrasement.</p>
    <p num="0037">Un tel dispositif, lorsque le tablier est en mouvement, vient
tout d'abord en contact avec un obstacle qui, ensuite et selon
le cas, exerce une pression sur ce dispositif ou est pressé
contre ce dernier par le tablier. Ce dispositif subit alors une
déformation par écrasement ce qui provoque une réaction dudit
dispositif, cette réaction étant apte à commander l'arrêt du
moteur.</p>
    <p num="0038">En fait, un tel dispositif est conçu apte, sous l'effet d'une
action exercée par un obstacle, à émettre et/ou à modifier
immédiatement un signal électrique. Ce signal est immédiatement
répercuté au moteur qui l'interprète comme une commande de son
arrêt ce qui provoque, instantanément, l'immobilisation du
tablier. </p>
    <p num="0039">Un tel dispositif est associé à la lame finale du tablier,
notamment au niveau du chant inférieur de cette lame, ce qui,
d'une part, facilite son accessibilité et, d'autre part, permet
de déporter ledit dispositif, en majeure partie, en dehors des
coulisses de guidage du tablier.</p>
    <p num="0040">Ledit dispositif peut être constitué par un transducteur
électromécanique défini en un matériau piézo-électrique, qui,
sous l'effet d'une déformation, résultant notamment d'une force
qui lui est appliquée, est susceptible de générer et/ou de
modifier un signal électrique. Un tel dispositif est, par
conséquent et de manière avantageuse, apte à générer un signal
électrique sans, forcément, pour autant nécessiter une
alimentation, notamment de manière continue, en énergie
électrique pour son fonctionnement.</p>
    <p num="0041">De plus, ledit dispositif peut, avantageusement, être disposé à
l'intérieur d'un joint d'étanchéité équipant la lame finale du
tablier d'un volet roulant.</p>
    <p num="0042">Selon une autre caractéristique avantageuse, ledit dispositif
est conçu apte à présenter une réaction en rapport avec la
nature de l'obstacle avec lequel il entre en contact. Ceci
permet, en fonction de cet obstacle (obstacle, seuil, choc...),
d'émettre un type de signal électrique particulier et/ou de
modifier de manière particulière un tel signal, ledit signal
étant représentatif de la nature de l'obstacle rencontré. En
analysant ce signal, il est, avantageusement, possible de
provoquer une réaction déterminée dudit volet roulant (poursuite
temporaire du déroulement du tablier, remontée du tablier...)
et/ou des dispositifs qui y sont associés (déclenchement d'une
alarme...) en réponse à un type d'obstacle déterminé.</p>
    <p num="0043">L'invention est exposée plus en détail dans la description qui
va suivre se rapportant à un mode de réalisation donné à titre
d'exemple et illustré dans les figures du dessin ci-joint. </p>
    <p num="0044">La figure 1 est une vue schématisée, de face et en coupe
partielle d'un volet roulant destiné à équiper une ouverture que
présente un bâtiment.</p>
    <p num="0045">La figure 2 est une vue schématisée d'un détail du tablier du
volet roulant de la figure 1 équipé de moyens de commande
d'arrêt selon l'invention.</p>
    <p num="0046">Les figures 3 et 4 sont des vues schématisées, en perspective et
en coupe partielle, d'une lame finale équipée d'un dispositif
constitué par au moins un transducteur électromécanique sous la
forme d'un capteur piézo-électrique, ceci selon deux modes de
réalisation.</p>
    <p num="0047">Les figures 5 et 6 sont des vues similaires aux figures 3 et 4
et correspondent à un dispositif constitué par au moins un
transducteur électromécanique sous la forme d'une couche d'un
polymère piézo-électrique selon deux modes de réalisation.</p>
    <p num="0048">La figure 7 est une vue schématisée, de face et en coupe
partielle d'un autre mode de réalisation de l'invention
correspondant à un circuit électrique auquel est associé au
moins un actionneur.</p>
    <p num="0049">Les figures 8 et 9 sont des vues schématisées et de côté
correspondant à deux modes de réalisation d'un dispositif
comportant un circuit électrique disposé à l'intérieur d'une
enveloppe déformable.</p>
    <p num="0050">La présente invention concerne le domaine de la fabrication des
volets roulants motorisés destinés à équiper une porte, une
fenêtre ou analogue implantée au niveau d'une ouverture que
présente un bâtiment. </p>
    <p num="0051">L'invention trouvera une application aussi bien dans le cadre de
la rénovation d'un bâtiment que lorsque ce dernier est équipé
d'origine de tels volets roulants.</p>
    <p num="0052">De manière connue en soi et tel que visible figure 1, un tel
volet roulant 1 comporte un arbre d'enroulement 2 sur lequel
s'enroule et à partir duquel se déroule un tablier 3 constitué
par une juxtaposition de lames 4 dont les extrémités 5 sont
aptes à se déplacer dans des coulisses latérales 6, 6'.</p>
    <p num="0053">En fait, parmi ces lames juxtaposées 4 on remarquera, d'une
part, une première lame (non représentée) au travers de laquelle
ledit tablier 3 est rendu solidaire dudit arbre d'enroulement 2,
et, d'autre part, une lame finale 7 définissant l'extrémité
libre et distale dudit tablier 3.</p>
    <p num="0054">Ce volet roulant 1 est complété par des moyens 8 de type
motorisé, associés audit arbre d'enroulement 2, et aptes à
assurer l'entraínement de ce dernier 2 pour procéder, selon le
cas, à l'enroulement ou au déroulement dudit tablier 3.</p>
    <p num="0055">A ce propos, on observera que, pour des raisons de sécurité, il
est connu de compléter ces moyens motorisés 8 par des moyens 9
aptes à commander l'arrêt du moteur 8 d'entraínement du tablier
3 en cas de détection d'un obstacle dans la trajectoire de ce
tablier 3, notamment en phase de déroulement de ce dernier.</p>
    <p num="0056">Selon l'invention, les moyens de commande 9 sont associés à la
lame finale 7 et sont définis par au moins un dispositif 10
conçu apte à être déformé, notamment par écrasement, sous
l'effet d'un contact avec un obstacle.</p>
    <p num="0057">En fait, un tel dispositif 10 est conçu apte à réagir à une
telle déformation en émettant et/ou en modifiant un signal
électrique apte à commander l'arrêt du moteur 8. </p>
    <p num="0058">Une première solution consiste à définir ledit dispositif 10 par
au moins un transducteur électromécanique 11 raccordé, par
l'intermédiaire de moyens de liaison 12, aux moyens
d'entraínement motorisés 8, ce transducteur électromécanique 11
étant associé à ladite lame finale 7 au niveau de son extrémité
inférieure 13, notamment au niveau de son chant inférieur 14.</p>
    <p num="0059">Un tel transducteur électromécanique 11 est conçu apte, sous
l'effet d'une déformation, à émettre et/ou à modifier un signal
électrique, un tel signal étant répercuté, par l'intermédiaire
desdits moyens de liaison 12, aux moyens d'entraínement
motorisés 8 pour commander l'arrêt du moteur.</p>
    <p num="0060">Selon un premier mode de réalisation non représenté ledit
transducteur électromécanique 11 peut être défini par un capteur
de pression, notamment alimenté en énergie électrique, et
délivrant un signal électrique de référence. Un tel capteur,
sous l'effet d'une force exercée par un obstacle, provoque une
modification du signal électrique de référence, une telle
modification constituant une commande d'arrêt du moteur 8.</p>
    <p num="0061">Un tel mode de réalisation impose, par conséquent, d'assurer une
alimentation dudit capteur de pression en énergie électrique au
moins tant que le tablier 3 est en mouvement. En fait, une telle
alimentation peut être assurée, par exemple, par l'intermédiaire
des moyens de liaison 12.</p>
    <p num="0062">Cependant et selon un mode de réalisation préféré, ledit
transducteur électromécanique 11 est constitué par un capteur
piézo-électrique 15 défini en un matériau piézo-électrique.</p>
    <p num="0063">A ce propos, on observera qu'un tel type de transducteur
électromécanique 11 peut, là encore, nécessiter une alimentation
en énergie pour son fonctionnement. Cependant et selon un mode
de réalisation avantageux, il est possible de faire appel à un
capteur piézo-électrique 15 de type autonome et ne nécessitant 
aucune alimentation en énergie électrique pour son
fonctionnement.</p>
    <p num="0064">Un tel capteur piézo-électrique 15 est, en fait, conçu apte,
sous l'effet d'une déformation, résultant par exemple d'une
force exercée sur lui par un obstacle, à émettre, notamment à
générer, et/ou à modifier un signal électrique constituant une
commande d'arrêt du moteur 8.</p>
    <p num="0065">C'est, plus particulièrement, au travers des moyens de liaison
12 que ce signal électrique émis est répercuté au niveau des
moyens d'entraínement motorisé 8 afin que ceux-ci prennent en
compte la commande d'arrêt du moteur 8.</p>
    <p num="0066">A ce propos, on observera que de tels moyens de liaison 12
peuvent, selon un premier mode de réalisation, être constitués
par une liaison de type filaire apte à raccorder ledit
transducteur électromécanique 11 aux moyens d'entraínement
motorisés 8.</p>
    <p num="0067">Cependant et selon un mode de réalisation préféré, de tels
moyens de liaison 12 peuvent être constitués par des moyens de
transmission à distance, notamment du type radio ou analogue, et
comportant, d'une part, un émetteur de la commande d'arrêt
constituée par le signal électrique, notamment amplifié, émis
par ledit transducteur électromécanique 11. Un tel émetteur est
associé audit transducteur électromécanique 11 et est implanté,
de préférence, au niveau de ladite lame finale 7. On observera
que cet émetteur peut être associé à des moyens d'alimentation
autonomes et peut être conçu apte à être déclenché par le signal
électrique émis par le transducteur électromécanique 11.</p>
    <p num="0068">De tels moyens de transmission comportent, d'autre part, un
récepteur, apte à recevoir ladite commande d'arrêt en provenance
dudit émetteur, et implanté, de préférence, à proximité ou au
niveau des moyens d'entraínement motorisé 8. </p>
    <p num="0069">Tel que visible sur les figures 3 à 6, le transducteur
électromécanique 11 peut adopter la forme d'un capteur piézo-électrique
15 associé à la lame finale 7, plus particulièrement
à l'extrémité inférieure 13 de cette dernière 7.</p>
    <p num="0070">Selon un premier mode de réalisation représenté figure 3, un tel
capteur 15 est rendu solidaire du chant inférieur 14 de cette
lame finale 7.</p>
    <p num="0071">En fait et comme visible sur cette même figure, la lame finale 7
peut comporter une pluralité de ces capteurs piézo-électrique 15
aptes à définir ledit dispositif 10 réagissant à la déformation.</p>
    <p num="0072">De tels capteurs 15 sont alors répartis, de préférence de
manière régulière, au niveau du chant inférieur 14 de la lame
finale 7.</p>
    <p num="0073">Lesdits capteurs 15 peuvent, de manière complémentaire, être
associés, par exemple par collage, à un organe de liaison 16,
notamment sous la forme d'une tige ou d'une barre, apte à
s'étendre sur une partie au moins de la longueur de la lame
finale 7. Un tel organe de liaison 16 est conçu apte à
transmettre à au moins un de ces capteurs piézo-électrique 15
une action exercée par un obstacle sur le tablier 3 au niveau de
sa lame finale 7.</p>
    <p num="0074">A ce propos, on observera qu'un mode particulier de réalisation
consiste à équiper ladite lame finale 7 avec deux capteurs 15,
disposés à proximité de chacune des extrémités latérales de
cette lame finale 7, et associés à un organe de liaison 16 de
type rigide.</p>
    <p num="0075">Tel que visible sur la figure 3, la lame finale 7 peut, de
manière complémentaire, être complétée par un joint d'étanchéité
17 engagé par dessus son chant inférieur 14 ainsi que par dessus 
lesdits capteurs piézo-électrique 15. Ces derniers sont alors
disposés à l'intérieur d'une cavité interne longitudinale 18 que
comporte ledit joint d'étanchéité 17.</p>
    <p num="0076">Il a été représenté figures 4 à 6 des modes de réalisation de
l'invention correspondant à des capteurs piézo-électriques 15
associés à un joint d'étanchéité 17 lui même associé à
l'extrémité inférieure 13 de la lame finale 7, notamment au
niveau du chant inférieur 14 de cette dernière.</p>
    <p num="0077">Tel que visible sur ces mêmes figures, un tel joint d'étanchéité
17 comporte une cavité interne longitudinale 18 à l'intérieur de
laquelle est disposé au moins un transducteur électromécanique
11 défini par au moins un capteur piézo-électrique 15.</p>
    <p num="0078">Ainsi, il a été représenté figure 4 un mode de réalisation dans
lequel plusieurs capteurs piézo-électriques 15 sont engagés dans
une telle cavité interne 18 en vue de définir un dispositif 10
apte à réagir à la déformation, notamment à l'écrasement. Ces
capteurs 15 peuvent, alors, être fixés sur un support 19 destiné
à être engagé à l'intérieur de cette cavité interne 18. Là
encore, ces capteurs 15 peuvent être complétés par un organe de
liaison 16 du type évoqué ci-dessus.</p>
    <p num="0079">Selon une caractéristique additionnelle de la présente
invention, de tels capteurs 15 sont définis en un matériau
piézo-électrique, plus particulièrement en une céramique piézo-électrique,
en un polymère piézo-électrique ou analogue.</p>
    <p num="0080">A ce propos, il a été représenté figures 3 et 4 de tels capteurs
15 définis en un matériau piézo-électrique (céramique, polymère
ou analogue) et adoptant la forme d'une pastille ou analogue.</p>
    <p num="0081">Dans les figures 5 et 6, il a été représenté des capteurs 15
définis en un matériau polymère piézo-électrique ou analogue. </p>
    <p num="0082">Sur ces mêmes figures, on observera que le chant inférieur 14 de
la lame finale 7 est équipé d'un joint d'étanchéité 17
comportant une cavité interne longitudinale 18 délimitée par une
paroi interne 20. C'est, plus particulièrement, au niveau de
cette paroi interne 20 qu'est rapportée au moins une couche 21
d'un polymère piézo-électrique apte à définir un capteur piézo-électrique
15 constituant un dispositif 10 apte à réagir à la
déformation. Cette couche 21 de polymère piézo-électrique est
raccordée, notamment au niveau de l'une au moins des extrémités
latérales de ladite lame finale 7, aux moyens de liaison 12.</p>
    <p num="0083">A ce propos, il convient d'observer qu'une telle couche de
polymère 21 s'étend sur une partie au moins de la longueur du
joint filant 17 mais que, selon un mode préféré de réalisation,
cette couche 21 s'étend sur toute la longueur de ce dernier 17.</p>
    <p num="0084">Tel que visible sur les figures 5 et 6, ledit joint d'étanchéité
17 est de type ouvert et présente une fente longitudinale 22
autorisant un accès à la cavité interne longitudinale 18.</p>
    <p num="0085">Un tel mode de réalisation permet, dans un premier temps,
d'assurer la fabrication d'un tel joint 17 et de lui conférer
immédiatement sa forme définitive, à l'instar des joints
d'étanchéité connus dans l'état de la technique. Par la suite,
il est assuré la présence d'une couche 21 de polymère piézo-électrique
après avoir ouvert ledit joint 17 au niveau de sa
fente longitudinale 22.</p>
    <p num="0086">Il est, également, possible d'assurer la présence d'une telle
couche 21 de polymère avant de conférer audit joint 17 sa forme
définitive.</p>
    <p num="0087">A ce propos, il convient d'observer que de bons résultats sont
obtenus pour une couche 21 de polymère piézo-électrique dont
l'épaisseur est comprise entre 20 et 100 µm, de préférence de 
l'ordre de 30 µm. Un tel polymère piézo-électrique est, de
préférence, un polymère de type fluoré, notamment du PVDF.</p>
    <p num="0088">Ainsi et tel qu'évoqué ci-dessus, le dispositif 10 des moyens 9
de commande d'arrêt du moteur 8 est conçu apte à réagir à une
déformation, notamment à un écrasement, résultant d'un contact
avec un obstacle.</p>
    <p num="0089">A ce propos, il convient d'observer, d'une part, que les
obstacles susceptibles d'entrer en contact avec le dispositif 10
peuvent être de différents types et, d'autre part, que ces
obstacles entrent en contact de manière particulière, voire
spécifique, avec ce dispositif 10.</p>
    <p num="0090">A titre d'exemple, une personne ou un objet, se situant sur la
trajectoire du tablier 3 en mouvement, entre en contact avec
ledit dispositif 10 sur une partie au moins de sa longueur et
pendant une durée déterminée.</p>
    <p num="0091">Une autre situation consiste en ce que le tablier 3, en phase
finale de son déroulement, entre en contact avec le seuil 23 de
la porte, fenêtre ou analogue. Une telle entrée en contact se
produit sur une majeure partie de la longueur dudit dispositif
10 et pendant une durée prolongée.</p>
    <p num="0092">Lorsqu'une contrainte, résultant par exemple d'une tentative
d'effraction par soulèvement du tablier 3, affecte le dispositif
10, ce dernier 10 subit un contact localisé sur une partie de sa
longueur et, notamment, de courte durée, voire instantané. Dans
un pareil cas, le tablier 3 peut être, soit en mouvement, soit
immobile dans une position d'occultation partielle ou complète.</p>
    <p num="0093">De plus, une tentative d'effraction consistant à agir sur le
tablier 3 (notamment par perçage, sciage, déformation...)
provoque, au niveau de ce tablier 3, des vibrations répercutées
au niveau dudit dispositif 10. Sous l'effet de ces vibrations, 
ce dispositif 10 subit des déformations ayant pour conséquence
d'assurer l'émission et/ou la modification d'un signal
électrique.</p>
    <p num="0094">Aussi et selon une autre caractéristique des moyens de commande
9 de la présente invention, le dispositif 10, réagissant à la
déformation, est conçu apte à émettre et/ou à modifier un signal
électrique présentant des caractéristiques (forme, intensité
et/ou durée) différentes en fonction de la nature de l'obstacle
avec lequel ce dispositif 10 entre en contact.</p>
    <p num="0095">Selon un mode de réalisation particulier, l'intensité de ce
signal électrique peut dépendre de l'intensité de la force
exercée sur le transducteur électromécanique 11, notamment sur
un capteur de pression. Ceci permet, par exemple, de détecter
une tentative d'effraction, par soulèvement du tablier 3, et
perpétrée en exerçant une force importante sous la lame finale
7.</p>
    <p num="0096">L'intensité de ce signal peut encore dépendre, selon le cas, du
nombre de capteurs 15 du dispositif 10 sur lesquels s'exerce une
force résultant de l'action d'un obstacle sur les moyens de
commande 9 ou, encore, de l'étendue de la couche 21 de polymère
sur laquelle s'exerce une telle force.</p>
    <p num="0097">Ceci permet, par exemple, de déterminer si la force exercée est
localisée comme peut l'être celle exercée par un obstacle,
notamment un objet ou une personne, situé sur la trajectoire du
tablier 3. Ceci permet, encore, de déterminer si la force est
exercée sur une majeure partie de la longueur du dispositif 10
comme il en est le cas lorsque le tablier 3 arrive en butée
contre le seuil 23, en phase finale de déploiement de ce tablier
3. </p>
    <p num="0098">Ce signal électrique peut, encore, présenter une forme et/ou une
durée différente en fonction de la nature de l'obstacle
rencontré.</p>
    <p num="0099">Ainsi et en cas de contact avec un obstacle constitué, par
exemple par un objet ou une personne, ce signal peut présenter
la forme d'au moins une sinusoïde faiblement amortie et de
période déterminée. Cependant et en cas de choc résultant, par
exemple, d'une tentative d'effraction, ce signal peut présenter
la forme d'au moins une sinusoïde fortement amortie et de courte
période.</p>
    <p num="0100">Finalement, lorsque le tablier 3 arrive en butée contre le seuil
23, le signal peut présenter la forme d'une courbe de Gauss, en
cloche ou analogue.</p>
    <p num="0101">Ainsi, le volet roulant 1 selon l'invention peut encore être
complété par des moyens aptes à analyser le signal électrique
émis et/ou modifié par le dispositif 10 pour, en fonction des
caractéristiques de ce signal, commander une réaction appropriée
du volet roulant 1 et/ou des dispositifs associés à ce dernier
(arrêt du tablier 3, arrêt+remontée du tablier 3, activation
d'un système d'alarme...).</p>
    <p num="0102">Il a été représenté figures 7 à 9 différents dispositifs 10
conçus aptes à réagir à une déformation et procédant d'une même
démarche inventive que les transducteurs électromécaniques 11
susmentionnés, ces dispositifs 10 comportant, d'une part, un
circuit électrique 24 de commande d'arrêt du moteur 8, ce
circuit 24 étant, soit naturellement fermé, soit naturellement
ouvert.</p>
    <p num="0103">Un tel dispositif 10 comporte, d'autre part, au moins un
actionneur 25 qui est conçu apte, en cas de détection
d'obstacle, à venir ouvrir, respectivement à venir fermer, ledit
circuit 24 pour commander l'arrêt dudit moteur d'entraínement 8. </p>
    <p num="0104">En fait et tel que visible sur ces mêmes figures, un tel circuit
électrique 24 est défini par au moins deux conducteurs
électriques 26, 26' raccordés aux moyens d'entraínement
motorisés 8, notamment par l'intermédiaire des moyens de liaison
12.</p>
    <p num="0105">Ces conducteurs 26, 26' sont associés à la lame finale 7, au
niveau de l'extrémité inférieure 13 de cette dernière 7 et
s'étendent, de manière longitudinale, sur une partie au moins de
la longueur de cette lame finale 7 (de préférence sur toute la
longueur de cette dernière 7).</p>
    <p num="0106">Tel que visible sur ces mêmes figures, lesdits conducteurs 26,
26' s'étendent, de manière longitudinale, à l'intérieur d'une
enveloppe déformable 29, associée à la lame finale 7, et
s'étendant sur une partie au moins, mais de préférence, sur
toute la longueur de cette dernière 7.</p>
    <p num="0107">On observera que, à l'intérieur de cette enveloppe déformable
29, lesdits conducteurs 26, 26' sont situés à une certaine
distance l'un 26 de l'autre 26' en position inactive des moyens
de commande 9.</p>
    <p num="0108">Cependant, lorsque le dispositif 10 entre en contact avec un
obstacle, il est établi une liaison électrique entre ces deux
conducteurs 26, 26', ceci sous l'impulsion d'un actionneur 25 et
en position active des moyens de commande 9.</p>
    <p num="0109">Il a été représenté figure 7 un premier mode de réalisation d'un
dispositif 10 comportant un tel circuit électrique 24.</p>
    <p num="0110">Sur cette figure, on observera que les conducteurs 26, 26' sont
disposés à l'intérieur d'une enveloppe déformable 29 définissant
un joint d'étanchéité 17 équipant l'extrémité inférieur 13 de la
lame finale 7. </p>
    <p num="0111">A ce propos, lesdits conducteurs 26, 26' sont susceptibles de
constituer une ensemble autonome engagé à l'intérieur de ladite
enveloppe déformable 29, sans forcément être rendu solidaire de
cette dernière 29 ni de ladite lame finale 7.</p>
    <p num="0112">Cependant et selon un autre mode de réalisation, l'un au moins
desdits conducteurs 26, 26' peut être rendu solidaire, selon le
cas, de ladite enveloppe déformable 29 ou, et de préférence, de
ladite lame finale 7, notamment au niveau de son chant inférieur
14.</p>
    <p num="0113">Tel qu'évoqué ci-dessus, le dispositif 10 comporte au moins un
actionneur 25. Selon un premier mode de réalisation, un tel
actionneur 25 peut être défini par ladite enveloppe déformable
29 au contact de laquelle vient un obstacle.</p>
    <p num="0114">Selon un autre mode de réalisation, l'un 26 au moins de ces
conducteurs 26, 26' est pourvu d'au moins un actionneur 25
constitué, par exemple, par au moins une portion conductrice de
ce conducteur 26, par un bouton poussoir 28 ou analogue. Un tel
bouton poussoir 28 est de type conducteur et peut être défini
par une couche en un matériau conducteur, notamment une encre
chargée ou du carbone.</p>
    <p num="0115">Ce bouton poussoir 28 est, en fait, conçu apte à coopérer avec
l'autre conducteur 26', notamment avec une portion conductrice
de ce dernier ou avec un actionneur que comporte celui-ci, ceci
sous l'impulsion d'un contact des moyens de commande 9 avec un
obstacle.</p>
    <p num="0116">Une telle coopération (illustrée en traits discontinus sur la
figure 7) se traduit par l'établissement d'une liaison
électrique entre lesdits conducteurs 26, 26' et provoque un
court-circuit au niveau du circuit électrique 24 ce qui commande
l'arrêt du moteur 8. </p>
    <p num="0117">Un mode préféré de réalisation visible sur cette figure 7
consiste à raccorder lesdits conducteurs 26, 26' par
l'intermédiaire d'une résistance 27. Cette dernière 27 vient à
être shuntée (création d'une liaison électrique directe entre
les deux conducteurs 26, 26') sous l'impulsion d'un actionneur
25 lors de la détection d'un obstacle. Ceci se traduit, au
niveau du circuit électrique 24, par une variation du signal
électrique dû à une variation de la résistance RC de ce circuit
électrique 24. On observera, cependant, qu'un raccordement de
ces conducteurs 26, 26', notamment à l'aide d'une telle
résistance 27, n'est aucunement indispensable. Dans un pareil
cas et lors de la détection d'un obstacle, l'établissement d'une
liaison électrique entre les conducteurs 26, 26' se traduit par
une émission d'un signal électrique au niveau du circuit 24.</p>
    <p num="0118">Il a été représenté figures 8 et 9 deux autres modes de
réalisation correspondant à un dispositif 10, comportant un
circuit électrique 24, et apte à réagir à une déformation en
émettant et/ou en modifiant un signal électrique.</p>
    <p num="0119">Un tel circuit électrique 24 est, là encore, défini par au moins
deux conducteurs 26, 26' s'étendant, de manière longitudinale, à
l'intérieur de la cavité interne 18 d'une enveloppe déformable
29, cette dernière s'étendant sur une partie au moins (de
préférence sur l'intégralité) de la longueur de ladite lame
finale 7.</p>
    <p num="0120">Selon une autre caractéristique, ces conducteurs 26, 26' sont
rendus solidaires d'une paroi interne 30 délimitant ladite
cavité interne 18 de l'enveloppe déformable 29.</p>
    <p num="0121">Tel que visible sur ces figures, cette enveloppe déformable 29
est associée à une gorge de rétention 31 que présente la lame
finale 7 au niveau de son chant inférieur 14. </p>
    <p num="0122">Il a été représenté figure 8 un premier mode de réalisation
d'une enveloppe déformable 29 adoptant, par exemple, une forme
tubulaire, notamment de section circulaire.</p>
    <p num="0123">Cette enveloppe déformable 29 est engagée à l'intérieur de cette
gorge de rétention 31 et est disposée au niveau d'un fond 32 que
présente cette gorge 31.</p>
    <p num="0124">Cette enveloppe déformable 29 est, en fait, associée à un joint
d'étanchéité 17 de type filant, là encore, engagé et retenu dans
cette gorge de rétention 31 et émergeant hors de cette dernière
31, notamment pour coopérer avec le seuil 23.</p>
    <p num="0125">A ce propos, il convient d'observer qu'un tel joint d'étanchéité
17 peut être défini par coextrusion avec ladite enveloppe
déformable 29.</p>
    <p num="0126">Cependant et selon un mode préféré de réalisation visible figure
8, un tel joint d'étanchéité 17 est indépendant de ladite
enveloppe déformable 29 et est, lui aussi, engagé et retenu dans
ladite gorge de rétention 31.</p>
    <p num="0127">Un tel mode de réalisation permet, avantageusement, de faire
appel à des joints d'étanchéité 17 de type traditionnel et
d'ores et déjà connus.</p>
    <p num="0128">Il convient d'observer qu'un tel joint d'étanchéité 17 est apte
à définir un actionneur 25 qui, en cas de détection d'un
obstacle (représentation en traits discontinus), appuie sur
ladite enveloppe déformable 29, en provoque la déformation, et
assure l'établissement d'une liaison électrique entre les
conducteurs 26, 26' pour la commande d'arrêt du moteur 8.</p>
    <p num="0129">Selon un autre mode de réalisation visible figure 9, ladite
enveloppe déformable 29 est complétée par une languette 33,
notamment en « T », destinée à être engagée et retenue dans une 
gorge de rétention 31 que présente ladite lame finale 7 au
niveau de son chant inférieur 14.</p>
    <p num="0130">Une telle languette 33 est, de préférence, de type filante et
s'étend sur une partie au moins de la longueur de ladite
enveloppe déformable 29. Une telle languette 33 est susceptible
d'être réalisée par coextrusion avec ladite enveloppe déformable
29.</p>
    <p num="0131">Il convient d'observer que cette dernière 29 est susceptible, à
elle seule, de définir un joint d'étanchéité (solution non
représentée). Une telle enveloppe déformable 29 est, alors,
susceptible d'entrer, directement, en contact avec un obstacle
et constitue, à ce titre, un actionneur 25.</p>
    <p num="0132">Cependant et selon un mode de réalisation préféré visible figure
9, ladite enveloppe déformable 29 est complétée par un joint
d'étanchéité 17, notamment défini par coextrusion avec cette
enveloppe 29.</p>
    <p num="0133">Ce joint d'étanchéité 17 constitue, là encore, un actionneur 25
qui, en cas de détection d'un obstacle, provoque la déformation
de l'enveloppe déformable 29 recevant les conducteurs 26, 26'
et, par conséquent, l'émission et/ou la modification d'un signal
électrique (représentation en traits discontinus).</p>
    <p num="0134">Selon une autre caractéristique, un tel joint d'étanchéité 17
est de type déformable et présente une sensibilité à la
déformation supérieure à celle de ladite enveloppe déformable
29.</p>
    <p num="0135">Un tel mode de réalisation permet, en cas de contact avec un
obstacle, tout d'abord, de déformer par écrasement le joint
d'étanchéité 17 avant que ce dernier assure la déformation de
ladite enveloppe déformable 29 et, par conséquent, provoque
l'émission et/ou la modification d'un signal électrique. </p>
    <p num="0136">Selon une autre caractéristique de ce circuit électrique 24,
l'un 26 au moins des conducteurs 26, 26' présente une résistance
électrique R croissante en fonction de sa longueur, une telle
résistance R étant, notamment, proportionnelle à cette longueur.</p>
    <p num="0137">Dans un pareil cas, le volet roulant 1 est complété par des
moyens de mesure de la résistance RC du circuit électrique 24,
de tels moyens étant, par exemple, intégrés ou localisés au
niveau des moyens d'entraínement motorisés 8.</p>
    <p num="0138">Ainsi, lorsque le dispositif 10 entre en contact avec un
obstacle provoquant sa déformation, de tels moyens de mesure de
la résistance RC détectent, selon le cas, l'apparition d'une
résistance de valeur déterminée RC au niveau du circuit 24
(conducteurs 26, 26' isolés électriquement l'un de l'autre en
position inactive des moyens de commande 9) ou une variation de
la résistance RC de ce circuit 24.</p>
    <p num="0139">Selon la valeur de cette résistance RC ou de sa variation, il
est possible de déterminer l'endroit au niveau duquel l'obstacle
est entré en contact avec ledit dispositif 10 ou, tout du moins,
si ce contact a eu lieu à proximité des extrémités latérales de
la lame finale 7 ou en partie intermédiaire de cette dernière.</p>
    <p num="0140">Un tel mode de réalisation permet, par exemple, de déterminer si
le dispositif 10 est, effectivement, entré en contact avec un
obstacle ou est arrivé en butée contre le seuil 23.</p>
    <p num="0141">A ce propos, on observera que le volet roulant 1 peut être
complété par des moyens aptes à assurer une comparaison entre la
résistance mesurée RC à l'aide des moyens de mesure
susmentionnés et une valeur déterminée RD de résistance
correspondant, par exemple, à celle du circuit électrique 24
lorsque le tablier 3 est en butée contre le seuil 23, ceci pour
commander l'arrêt du moteur 8. </p>
    <p num="0142">Ceci étant, le dispositif 10, comportant un circuit électrique
24 constitué par au moins deux conducteurs 26, 26 de résistance
R variable, est conçu apte à réagir à une déformation en
émettant et/ou en modifiant un signal électrique présentant des
caractéristiques différentes (résistance, intensité...) en
fonction de la nature de l'obstacle avec lequel ledit dispositif
10 entre en contact.</p>
    <p num="0143">Selon une autre caractéristique de la présente invention, les
moyens de commande 9 peuvent être complétés par des moyens aptes
à assurer l'inactivation de ces moyens de commande 9 lorsque la
lame finale 7 se situe à proximité immédiate ou en contact avec
le seuil 23 d'une porte, fenêtre ou analogue équipée dudit volet
roulant 1.</p>
    <p num="0144">Selon un premier mode de réalisation, des tels moyens
d'inactivation peuvent être définis par une butée d'arrêt que
comporte ledit volet roulant 1, plus particulièrement au niveau
de l'une des coulisses latérales 6,6'. Une telle butée est
conçue apte à coopérer avec le tablier 3, notamment avec la lame
finale 7 de ce dernier, ceci lorsque cette lame finale 7 se
situe à proximité immédiate ou en contact avec ledit seuil 23.
Au travers d'une telle coopération, l'on empêche le seuil 23 de
provoquer la déformation dudit dispositif 10 en phase de
déroulement du tablier 3.</p>
    <p num="0145">Selon un autre mode de réalisation, ces moyens d'inactivation
sont associés, soit aux moyens de mesure de la résistance RC du
circuit 24, soit aux moyens de comparaison des valeurs de
résistance (RC, RD) susmentionnés.</p>
    <p num="0146">Ainsi, en cas de mesure d'une valeur de résistance déterminée et
correspondant, par exemple, à l'entrée en contact de la lame
finale 7 avec le seuil 23 ou avec une butée d'arrêt du type 
susmentionné, il est procédé à l'inactivation des moyens de
commande 9 ainsi que de la commande d'arrêt du moteur 8.</p>
    <p num="0147">De tels moyens d'inactivation peuvent, alors, être complétés par
des moyens de temporisation aptes, au bout d'un certain laps de
temps (notamment apte à être programmé) , à réactiver les moyens
de commande 9 et/ou à commander l'arrêt du moteur 8.</p>
    <p num="0148">Un tel mode de réalisation permet d'immobiliser ledit tablier 3
en position au moins partiellement ajourée.</p>
    <p num="0149">Selon une autre caractéristique de la présente invention, les
moyens de commande 9, définis par au moins un dispositif 10 apte
à réagir à la déformation, sont raccordés à une centrale
d'alarme (non représentée) pour une protection périphérique d'un
bâtiment, plus particulièrement d'une habitation.</p>
    <p num="0150">Selon un mode particulier de réalisation, cette centrale
d'alarme est susceptible d'être activée, directement ou
indirectement, par les moyens de commande 9, notamment en
fonction des caractéristiques du signal électrique émis et/ou
modifié par le dispositif 10.</p>
    <p num="0151">A ce propos, on observera qu'un tel volet roulant 1 peut être
conçu de telle sorte que ladite centrale alarme soit susceptible
d'être activée quels que soient l'état (en mouvement ou à
l'arrêt) et/ou la position du tablier 3 (occultation complète ou
partielle, position ajourée...).</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Volet roulant (1) comportant, d'une part, un arbre (2) pour
l'enroulement et le déroulement d'un tablier (3) défini par une
juxtaposition de lames (4) et présentant une extrémité libre
pourvue d'une lame finale (7) et, d'autre part, des moyens (8)
d'entraínement de type motorisé dudit arbre d'enroulement (2),
ledit volet roulant (1) comportant, encore, des moyens (9) de
commande d'arrêt du moteur d'entraínement (8) en cas de
détection d'un obstacle dans la trajectoire dudit tablier (3),
notamment en phase de déroulement de ce dernier (3), de tels
moyens de commande (9) étant associés à l'extrémité inférieure
(13) de la lame finale (7) et étant définis par au moins un
dispositif (10), raccordé audit moteur (8) par l'intermédiaire
de moyens de liaison (12), et conçu apte, d'une part, à être
déformé sous l'effet d'un contact avec un obstacle et, d'autre
part, à réagir à une telle déformation en émettant et/ou en
modifiant un signal électrique apte à commander l'arrêt du
moteur (8), caractérisé par le fait que le dispositif (10) conçu
apte à réagir à la déformation est défini par au moins un
transducteur électromécanique (11) constitué par un capteur
piézo-électrique (15) disposé à l'intérieur d'une cavité interne
longitudinale (18) que comporte un joint d'étanchéité (17)
filant équipant l'extrémité inférieure (13) de la lame finale
(7), notamment le chant inférieur (14) de cette dernière.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Volet roulant (1) selon la revendication 1, caractérisé par
le fait que le capteur piézo-électrique (15) est défini en une
céramique piézo-électrique, en un polymère piézo-électrique ou
analogue, ce capteur (15) étant disposé à l'intérieur de la
cavité interne longitudinale (18) et/ou rendu solidaire du chant
inférieur (14) de ladite lame finale (7).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Volet roulant (1) selon la revendication 1, caractérisé par
le fait que la cavité interne longitudinale (18) du joint
d'étanchéité (17) est délimitée par une paroi interne (20) au
niveau de laquelle est rapportée une couche (21) d'un polymère
piézo-électrique définissant ledit capteur piézo-électrique
(15).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Volet roulant (1) selon la revendication 3, caractérisé par
le fait que la couche (21) de polymère piézo-électrique présente
une épaisseur comprise entre 20 et 100 µm et s'étend sur une
partie au moins de la longueur du joint filant (17).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Volet roulant (1) comportant, d'une part, un arbre (2) pour
l'enroulement et le déroulement d'un tablier (3) défini par une
juxtaposition de lames (4) et présentant une extrémité libre
pourvue d'une lame finale (7) et, d'autre part, des moyens (8)
d'entraínement de type motorisé dudit arbre d'enroulement (2),
ledit volet roulant (1) comportant, encore, des moyens (9) de
commande d'arrêt du moteur d'entraínement (8) en cas de
détection d'un obstacle dans la trajectoire dudit tablier (3),
notamment en phase de déroulement de ce dernier (3), de tels
moyens de commande (9) étant associés à l'extrémité inférieure
(13) de la lame finale (7) et étant définis par au moins un
dispositif (10), raccordé audit moteur (8) par l'intermédiaire
de moyens de liaison (12), et conçu apte, d'une part, à être
déformé sous l'effet d'un contact avec un obstacle et, d'autre
part, à réagir à une telle déformation en émettant et/ou en
modifiant un signal électrique apte à commander l'arrêt du
moteur (8), un tel dispositif (10) comportant, d'une part, un
circuit électrique (24) de commande d'arrêt du moteur (8) qui
est, soit naturellement fermé, soit naturellement ouvert et,
d'autre part, au moins un actionneur (25) qui, en cas de
détection d'un obstacle, vient ouvrir, respectivement fermer,
ledit circuit (24) pour commander l'arrêt dudit moteur
d'entraínement (8), caractérisé par le fait que le circuit
électrique (24) est défini par au moins deux conducteurs
électriques (26, 26') raccordés au moteur (8) et s'étendant, de
manière longitudinale, à l'intérieur d'une enveloppe déformable
(29) filante, d'une part, associée à ladite lame finale (7) et,
d'autre part, définie ou complétée par un joint d'étanchéité
filant (17) équipant ladite lame finale (7) et constituant un
actionneur (25) qui, en cas de détection d'un obstacle, provoque
la déformation de l'enveloppe déformable (29) et l'établissement
d'une liaison électrique entre lesdits conducteurs électriques
(26, 26').</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Volet roulant (1) selon la revendication 5, caractérisé par
le fait que ladite enveloppe déformable (29) s'étend sur une
partie au moins de la longueur de ladite lame finale (7) et
présente une cavité interne (18) délimitée par une paroi interne
(30) de laquelle lesdits conducteurs électriques (26, 26') sont
rendus solidaires.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Volet roulant (1) selon l'une quelconque des revendications
5 ou 6, caractérisé par le fait que ladite enveloppe déformable
(29) est disposée dans le fond (32) d'une gorge de rétention
(31) que présente ladite lame finale (7) au niveau de son chant
inférieur (14) et à l'intérieur de laquelle (31) est engagé et
retenu un joint d'étanchéité filant (17) émergeant hors de
ladite lame finale (7).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Volet roulant (1) selon l'une quelconque des revendications
5 ou 6, caractérisé par le fait que ladite enveloppe déformable
(29) est complétée par une languette (33), notamment en « T »,
engagée et retenue à l'intérieur d'une gorge de rétention (31)
que présente ladite lame finale (7) au niveau de son chant
inférieur (14).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Volet roulant (1) selon la revendication 8, caractérisé par
le fait que ladite enveloppe déformable (29) est complétée par
un joint d'étanchéité filant (17), notamment défini par
coextrusion avec ladite enveloppe déformable (29).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Volet roulant (1) selon l'une quelconque des revendications
5 à 9, caractérisé par le fait que le joint d'étanchéité (17)
est de type déformable et présente une sensibilité à la
déformation supérieure à celle de ladite enveloppe déformable
(29) .</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Volet roulant (1) selon l'une quelconque des revendications
5 à 10, caractérisé par le fait que l'un (26) au moins desdits
conducteurs (26, 26') présente une résistance électrique (R)
croissante, notamment de manière proportionnelle, en fonction de
sa longueur et que ledit volet roulant (1) est complété par des
moyens de mesure de la résistance (RC) du circuit électrique
(24).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Volet roulant (1) selon la revendication 11, caractérisé
par le fait que les moyens de mesure de la résistance (RC) du
circuit électrique (24) sont complétés par des moyens de
comparaison de la résistance mesurée (RC) avec une valeur de
résistance déterminée (RD) pour commander l'arrêt du moteur (8).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Volet roulant (1) selon l'une quelconque des revendications
précédentes, caractérisé par le fait que le dispositif (10)
réagissant à une déformation est conçu apte à émettre et/ou à
modifier un signal électrique présentant des caractéristiques
différentes en fonction de la nature de l'obstacle avec lequel
ce dispositif (10) entre en contact.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Volet roulant (1) selon l'une quelconque des revendications
précédentes, caractérisé par le fait que les moyens de commande
(9) sont complétés par des moyens aptes à assurer leur
inactivation lorsque la lame finale (7) se situe à proximité
immédiate ou en contact avec le seuil (23) d'une porte, fenêtre
ou analogue équipée dudit volet roulant (1).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Volet roulant (1) selon l'une quelconque des revendications
précédentes, caractérisé par le fait qu'un dispositif (10) apte
à réagir à une déformation est raccordé à une centrale d'alarme
pour une protection périphérique d'un bâtiment, notamment d'une
habitation.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
