<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1256687-A1" country="EP" doc-number="1256687" kind="A1" lang="DE" family-id="7684058" status="new" date-produced="20090516" date="20021113">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1256687-A1" status="new" fvid="23617964">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1256687</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021113</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02008907-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02008907</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020420</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10122370-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10122370</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010509</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E04B   7/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E04B   7/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E04D   3/02        20060101C N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E04D   3/06        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E04F  10/00        20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E04F  10/00        20060101C N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E06B   3/54        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E06B   3/54        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">E04B   7/00</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">E06B   3/54D</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">P04D3:06P4</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">P04F10:00B</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Punkthalter</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Punctual fixing device</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Dispositif de fixation ponctuelle</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SWS GES FUER GLASBAUBESCHLAEGE</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SWS GESELLSCHAFT FUER GLASBAUBESCHLAEGE MBH</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>SWS Gesellschaft für Glasbaubeschläge mbH</last-name>
            <address>
              <street>Friedrich-Engels-Strasse 12</street>
              <city>51545 Waldbröl</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ORBACH JOACHIM</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SCHMITZ HANS-DIETER</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>WAGNER JUERGEN DIPL-KAUFM</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ORBACH, JOACHIM</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SCHMITZ, HANS-DIETER</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>WAGNER, JUERGEN, DIPL.-KAUFM.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ORBACH, JOACHIM</last-name>
            <address>
              <street>Stiegelswiese 7</street>
              <city>51545 Waldbröl</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>SCHMITZ, HANS-DIETER</last-name>
            <address>
              <street>Im Schmitzgarten 5</street>
              <city>53809 Ruppichteroth</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Wagner, Jürgen, Dipl.-Kaufm.</last-name>
            <address>
              <street>Auf der Hardt 40</street>
              <city>51580 Denklingen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Fechner, Joachim, Dr.-Ing.</last-name>
            <address>
              <street>Im Broeltal 118</street>
              <city>53773 Hennef</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Punkthalter für eine gelochte Verbundsicherheitsglasplatte mit
einem Teller (3) auf der einen Seite, einem Teller (6) auf der anderen
Seite der Platte (7) und einem die Teller verbindenden, das Plattenloch
(7<sup>a</sup>) durchstoßenden Zapfen (5), wobei der Punkthalter (1) auf
einer Seite eine Einrichtung (4; 22; 26) für seine Montage an einer
Tragkonstruktion hat, dadurch gekennzeichnet, daß der Punkthalter (1)
auf einer Seite der Platte (7) einen angebrachten oder integrierten
Klemmteil (2) für eine Leiterschichtplatte (15) aufweist und für die
Stromversorgung dieser Platte ein Leiterkanal durch die Montageeinrichtung
(4; 22; 26) bis in den Klemmteil (2) geführt ist. Das mit
diesem Punkthalter gebildete Plattenaggregat eignet sich durch die
Leiterschichtplatte auch für Zwecke der Beleuchtung und Lichtwerbung.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="123" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="90"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>On one side of the safety glass panel the holder (1) has a fitted or integrated clamp (2) for a conducting panel (15) as supplied with power through a channel run through the assembly strap (4) and so into the terminal clamp. This clamp can be screwed to the holder (1) so the conducting panel (15) runs freely between the clamp (2) jaws (12a,13). The holder (1) plate (6) doubles up as clamp jaw and the conducting panel (15) runs free between fixer plate and safety glass (7). The clamp has a connection chamber (17) joined to channel (5a) and the space between the clamp jaws (12a,13). The chamber has a dampproof lid (21) and a hole to admit plastics potting material. The clamp is fitted to the non-bracket end of the holder or again can be hinged to this (1).</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft einen Punkthalter für eine gelochte
Verbundsicherheitsglasplatte, mit einem Teller auf der einen Seite
und einem Teller auf der anderen Seite der Platte und einem die
Teller verbindenden, das Plattenloch durchstoßenden Zapfen, wobei
der Punkthalter auf einer Seite eine Einrichtung für seine Montage
an einer Tragkonstruktion hat.</p>
    <p num="0002">Verbundsicherheitsglasplatten finden im Hochbau für Glasfassaden,
Glasdächer und -vordächer, Brüstungen und Decken häufige Anwendung.
Sie sind bisher ein reines Konstruktionsteil ohne eine weitere Funktion.
Es wäre aber erwünscht, die durch solche Glasfassaden,
Brüstungen und Dächer sich bietenden Glasflächen zu nutzen, beispielsweise
zur Beleuchtung, Lichtwerbung oder zu Informationszwecken. Es
ist bekannt, auf eine Glasplatte eine sehr dünne Schicht aus einem
elektrisch leitfähigen Material, wie z.B. einem Metall oder Metalloxid
oder einem elektrisch leitfähigen Kunststoff, aufzubringen.
Dieses vollständig durchsichtige Glasplattenmaterial mit der
leitfähigen Schicht ist aus WO 99/03111 bekannt.</p>
    <p num="0003">Der Erfindung liegt die Aufgabe zugrunde, einen Punkthalter 
für Verbundsicherheitsglas(VSG)-Platten zu schaffen, der auch eine
Leiterschichtplatte halten kann, so daß das so geschaffene Plattenaggregat
auch die oben genannten optischen Funktionen erfüllen
kann. Insbesondere soll der Punkthalter die Halterung der Leiterschichtplatte
ermöglichen, ohne daß diese ebenso wie die punktgehaltene
VSG-Platte durchbohrt wird. Weitere Vorteile ergeben
sich aus der folgenden Beschreibung.</p>
    <p num="0004">Diese Aufgabe wird bei dem eingangs genannten Punkthalter erfindungsgemäß
dadurch gelöst, daß der Punkthalter auf einer Seite der
Platte einen angebrachten oder integrierten Klemmteil für eine
Leiterschichtplatte aufweist und für die Stromversorgung dieser
Platte ein Leiterkanal durch die Montageeinrichtung bis in den Klemmteil
geführt ist. Mit Hilfe dieser Punkthalter kann die VSG-Platte
mit einer Leiterschichtplatte kombiniert werden, wobei die VSG-Platte
die mechanische und die Leiterschichtplatte die optische
Funktion dieses Plattenaggregats übernimmt. Die Stromversorgung der
Leiterschichtplatte erfolgt von der Tragkonstruktion her durch
die Montageeinrichtung und den Klemmteil. Die Art und Weise des
Stromanschlusses an die dünne Leiterschicht ist Gegenstand einer getrennten
Gebrauchsmusteranmeldung. Da der Klemmteil die Leiterschichtplatte
den Plattenrand umgreifend klemmend hält, ist die Leiterschichtplatte
etwas kleiner als die punktgehaltene VSG-Platte
des Aggregats. Im Sinne dieser Erfindung ist der Klemmteil dann in
den Punkthalter integriert, wenn wenigstens ein Bestandteil, insbesondere
einer seiner Teller zugleich Teil des Klemmteils ist.</p>
    <p num="0005">Bei einer bevorzugten Ausführungsform des erfindungsgemäßen
Punkthalters ist der Klemmteil als separater Halter an dem Punkthalter
angeschraubt und die Leiterschichtplatte zwischen die
beiden Klemmbacken des Klemmteils geklemmt.</p>
    <p num="0006">Bei einer weiteren Ausführungsform ist ein Teller des Punkthalters 
zugleich eine Klemmbacke des Klemmteils. Hierdurch ergibt
sich im Vergleich zu der zuvor genannten Ausführungsform mit angeschraubtem
Klemmteil eine verringerte Bauhöhe des Punkthalters.</p>
    <p num="0007">Bei einer dritten Ausführungsform des des erfindungsgemäßen
Punkthalters ist die Leiterschichtplatte zwischen einem Teller
des Punkthalters und die VSG-Platte geklemmt. Hierbei entfallen beide
Klemmbacken; der Klemmteil ist vollständig in den Punkthalter integriert.
Die Bauhöhe des Punkthalters wird hierdurch noch weiter verringert.</p>
    <p num="0008">Nach der bevorzugten Ausführungsform des erfindungsgemäßen
Punkthalters enthält der Klemmteil eine Anschlußkammer, die durch Bohrungen
mit dem Leiterkanal und dem Raum zwischen den Klemmbacken
verbunden ist. In die Anschlußkammer wird einerseits das durch den
Leiterkanal geführte Stromkabel geführt und andererseits die von der
Leiterschichtplatte kommende Anschlußleitung. Beide Leitungen
werden in der Kammer durch Stecker verbunden. Durch die Anschlußkammer
wird die Montage und der elektrische Anschluß der Leiterschichtplatte
vereinfacht. Zweckmäßigerweise ist der Stecker in der
Kammer feuchtigkeitsdicht gegen die äußere Umgebung abgeschlossen.
Hierzu kann die Anschlußkammer durch einen Deckel feuchtigkeitsdicht
verschlossen sein. Alternativ kann die Anschlußkammer auch mit der
Außenseite des Halters durch eine Bohrung verbunden sein, durch die
die Kammer mit einem Kunststoff ausgespritzt werden kann.</p>
    <p num="0009">Im allgemeinen ist der Klemmteil auf der der Montageeinrichtung
abgewandten Seite des Punkthalters angeordnet. Der Leiterkanal für das
Stromversorgungskabel führt dann durch den Punkthalter, insbesondere
axial durch seinen Zapfen bis in den Klemmteil, insbesondere bis an
Querbohrungen zur Anschlußkammer bzw. zu dem Raum zwischen den Klemmbacken. </p>
    <p num="0010">Bei einer anderen Ausführungsform des erfindungsgemäßen Punkthalters
sind sein Klemmteil und die Montageeinrichtung auf der gleichen
Seite des Punkthalters angeordnet. Diese Ausführungsform ist
im allgemeinen weniger bevorzugt, weil die Leiterschichtplatte
weniger leicht zugänglich ist, z.B. für Wartung und Reparatur.</p>
    <p num="0011">Bei einer weiteren Ausführungsform des erfindungsgemäßen Punkthalters
ist der Klemmteil über ein Abstandsbauteil an dem Punkthalter
angebracht. Während die Verbundsicherheitsglasplatte und die Leiterschichtplatte
im allgemeinen parallel zueinander verlaufen,
können beide bei Einsatz unterschiedlich hoher Abstandsbauteile zueinander
geneigt sein. Hierdurch kann beispielsweise bei einer als
Vordach geneigten VSG-Platte die Leiterschichtplatte horizontal
verlaufen oder mit einer zur VSG-Platte entgegengesetzten Neigung.
Das Abstandsbauteil kann in seiner Höhe einstellbar sein. Es können
daher mit den gleichen, aber auf unterschiedliche Höhe eingestellten
Abstandsbauteilen unterschiedliche Neigungswinkel zwischen der VSG-Platte
und der Leiterschichtplatte realisiert werden. Dieses
Abstandsbauteil kann aus zwei separaten Zylindern mit Außengewinde
und einem mit diesen Gewinden in Eingriff befindlichen Rohrzylinder
mit Links/Rechts-Innengewinde bestehen. Durch Schrauben des Rohrzylinders
kann die Höhe des Bauteils verändert werden.</p>
    <p num="0012">Die Montageeinrichtung kann in Abhängigkeit von der Funktion
der VSG-Platte unterschiedlich ausgebildet sein. Wenn die Platte als
geneigtes Vordach dienen soll, umfaßt die Montageeinrichtung eine
Augenlasche an dem Punkthalter und ein an ihr gelenkig angebrachtes
Gewinderohrgestänge. Der Leiterkanal durch die Montageeinrichtung
wird durch die Bohrungen des Rohrgestänges gebildet. Beiderseits der
Gelenke kann der Leiterkanal nach außen geführt sein, so daß das
Kabel außen um das Gelenk herumgeführt wird. Zum Schutz des außen
liegenden Kabelteils kann das Gelenk mit dem außenliegenden Kabel
von einer balgartigen Manschette umgeben sein. Es ist auch möglich, 
das Gelenk durch zwei axial zusammengespannte, hohle Halbschalen zu
bilden, in welche die den Leiterkanal bildenden Gestängebohrungen
münden, so daß das Stromkabel innerhalb der Schalen durch das so
gebildete Gelenk verlaufen kann.</p>
    <p num="0013">Bei einer anderen Ausführungsform des erfindungsgemäßem Punkthalters
kann die Montageeinrichtung eine Gewinderohrstange umfassen, die
mit dem Punkthalter gelenkig verbunden ist. Diese Ausführung erlaubt
eine begrenzt schwenkbare Aufhängung der VSG-Platte, beispielsweise
als Fassadenplatte. Unabhängig hiervon kann auch der Klemmteil mit
dem Punkthalter gelenkig verbunden sein. Unter Benutzung dieser Gelenke
zwischen der VSG-Platte und der Leiterschichtplatte an dem
einen Plattenrand und den oben erwähnten einstellbaren Abstandsbauteilen
am anderen Plattenrand kann die Neigung der beiden Platten zueinander
variiert werden.</p>
    <p num="0014">Zweckmäßigerweise ist die Leiterschicht der Leiterschichtplatte
auf der der VSG-Platte zugewandten Seite angeordnet. Dadurch
wird die Leiterschicht vor Regenwasser, Staubabscheidung und Verkratzung
geschützt. Gegebenenfalls ist der Raum zwischen den beiden
Platten am Rande abzudichten.</p>
    <p num="0015">Vorzugsweise weist der Punkthalter und/oder sein Klemmteil
elastomere Polster mit linienförmigem Kontakt zur Glasplatte auf.
Hierdurch wird die Glasplatte zwischen den Klemmbacken bzw. den
Tellern zwängungsfrei gehalten, ohne daß eine unerwünscht hohe
Flächenpressung ausgeübt werden muß. Das Plattenmaterial der Leiterschichtplatte
kann irgenein als Träger für die Leiterschicht geeignetes
Material sein. Vorzugsweise ist dieses Plattenmaterial Glas,
so daß die Leiterschichtplatte ebenso durchsichtig ist wie die
Verbundsicherheitsglasplatte.</p>
    <p num="0016">Vorzugsweise besteht die Leiterschichtplatte aus zwei z.B. durch
eine Kunstharzschicht verbundenen Glasscheiben und trägt wenigstens
eine der beiden Scheiben innenseitig eine elektrische Leiterschicht. </p>
    <p num="0017">Die Erfindung erstreckt sich ferner auf ein Glasplattenaggregat
aus einer gelochten VSG-Platte, in deren Löcher Punkthalter nach
einer der vorstehend beschriebenen Ausführungen montiert sind, und
einer ungelochten Leiterschichtplatte, die durch die
Klemmteile der Punkthalter gehalten ist. Dieses Aggregat
kann vormontiert durch die jeweils erforderlichen Montageeinrichtungen
an einer tragenden Konstruktion, z.B. einer Gebäudewand oder
-decke, angebracht werden.</p>
    <p num="0018">Die Erfindung wird nachfolgend an Hand der Zeichnung in mehreren
Ausführungsformen beschrieben. Es zeigen
<sl><li>Figur 1 eine erste Ausführungsform des Punkthalters im Schnitt
für die Aufhängung der Glasplatten an einem Zugrohrgestänge, beispielsweise
für ein Vordach;</li><li>Figur 2 eine zweite Ausführungsform des Punkthalters im Schnitt
für die Anbringung der Glasplatten an Pfosten, Wänden oder Decken;</li><li>Figur 3 eine auseinandergezogene Schnittdarstellung des Punkthalters
nach Figur 1;</li><li>Figur 4 die Bodenansicht des Punkthalters nach Figur 1 nach
Abnahme des Deckelteils;</li><li>Figur 5 einen Teilschnitt nach der Linie V-V der Figur 4,
jedoch mit Deckelteil;</li><li>Figur 6 eine dritte Ausführungsform des Punkthalters im
Axialschnitt:</li><li>Figur 7 eine Teildarstellung einer vierten Ausführungsform
des Punkthalters für ein Glasvordach im Schnitt;</li><li>Figur 8 eine Teildarstellung eines unter Benutzung von Punkthaltern 
der in Figur 1 gezeigten Ausführungsform abgehängten Vordaches;</li><li>Figur 9 eine Teildarstellung eines unter Benutzung von Punkthaltern
einer fünften Ausführungsform an einer Wand abgestützten
Vordaches;</li><li>Figur 10 eine sechste Ausführungsform des Punkthalters im
Axialschnitt;</li><li>Figur 11 eine siebente Ausführungsform des Punkthalters mit
integriertem Klemmteil;</li><li>Figur 12 eine achte Ausführungsform des erfindungsgemäßen
Punkthalters mit integriertem Klemmteil zur Aufhängung an einem
Zugstabrohr;</li><li>Figur 13 eine neunte Ausführungsform des Punkthalters mit
integriertem Klemmteil zur Anbringung z.B. an einer Fassade;</li><li>Figur 14 eine zehnte Ausführungsform des Punkthalters mit
integriertem Klemmteil im Schnitt; und</li><li>Figur 15 eine elfte Ausführungsform des Punkthalters mit
integriertem Klemmteil zur Anbringung an einer Wand, Decke oder
dergl..</li></sl></p>
    <p num="0019">Die in Figur 1 gezeigte Ausführungsform des Punkthalters 1
umfaßt eine den Zapfen 5 bildende Schraube mit einem Flachkopf mit
Augenlasche 4, auf die ein oberer Teller 3 und unter Zwischenlage
der VSG-Platte 7 ein unterer Teller 6 aufgeschraubt sind. Der
Zapfen 5 und die Lasche 4 haben Längsbohrungen 5<sup>a</sup> bzw. 4<sup>a</sup>. Der
Zapfen 5 durchstößt das Loch 7<sup>a</sup> der VSG-Platte unter Zwischenlage 
einer Glasschutzbuchse 8, die beispielsweise aus Polyoxymethylen
besteht. Der Teller 6 enthält Bohrungen 6<sup>a</sup>, die zum Einspritzen
eines Kunststoffs in den Raum zwischen der Wandung des Loches 7<sup>a</sup>
und dem Zapfen 5 dienen können, bevor derKlemmteil 2 montiert ist.
Zwischen der VSG-Platte 7 und den Tellern 3,6 sind in bekannter
Weise elastomere Ringe 9 zur elastisch gedämpften Lagerung, jedoch
nicht zur Klemmung der Platte 7 angeordnet.</p>
    <p num="0020">Der Klemmteil 2 ist unter Zwischenlage eines elastomeren Rings 10
mittels einer Sechskantschraube 11 mit axialer Durchgangsbohrung 11<sup>a</sup>
an den Zapfen 5 angeschraubt. Der Klemmteil 2 besteht aus einem Basisteil
12 und einem Deckelteil 13, der durch zwei zur Achse seitlich
versetzte Schrauben 14 mit dem Basisteil 12 verschraubt ist. Eine
Leiterschicht-Glasplatte 15 ist zwischen der Klemmbacke 12<sup>a</sup> des
Basisteils 12 und dem Deckelteil 13 unter Zwischenlage elastomerer
Schichtkörper 16 zwängungsfrei gehalten. Auf der anderen Seite enthält
das Basisteil 12 eine Anschlußkammer 17, die durch das Deckelteil 13
feuchtigkeitsdicht verschlossen ist. Die Kammer 17 steht über die
Öffnung 18 zwischen dem Kopf der Schraube 11 und dem Deckelteil 13
mit dem Klemmraum 19 zwischen dem Deckelteil 13 und der Klemmbacke
12<sup>a</sup> des Basisteils 12 in Verbindung. Die Leiterschicht-Glasplatte 15
trägt auf ihrer (der Platte 7 zugewandten) Außenseite eine Leiterschicht;
ferner trägt die innenliegende elastomere Schicht 16 einen
elektrischen Kontaktleiter 20, der bei geklemmter Platte 15 den Kontakt
23 der Leiterschicht 15' berührt und eine Anschlußleitung (nicht
gezeigt) hat, die durch die Öffnung 18 in die Anschlußkammer 17 geführt
wird. Das nicht dargestellte Stromversorgungskabel wird durch
die Bohrungen 4<sup>a</sup>,5<sup>a</sup>,11<sup>a</sup> und die Öffnung 18 ebenfalls in die Anschlußkammer
17 geführt und kann dort mit der Anschlußleitung des Kontakts
20 durch Stecker verbunden werden. Diese Konstruktion ermöglicht es,
zunächst die VSG-Platte zu montieren, dann das Klemmteil 2 bei durch
die Bohrung 11<sup>a</sup> hängendem Stromversorgungskabel anzuschrauben, die
Leiterschicht-Glasplatte zu montieren und schließlich die Stromversorgung 
durch den Stecker in der Kammer 17 anzuschließen. Die
Anschlußkammer 17 wird dann durch den Deckel 21 verschlossen.</p>
    <p num="0021">Bei den nachfolgend beschriebenen Ausführungsformen werden
für gleiche Teile wie in Figur 1 auch die gleichen Bezugszahlen
benutzt. Soweit diese Ausführungsformen mit der von Figur 1 übereinstimmen,
gilt die Beschreibung zu Figur 1 auch für diese weiteren
Ausführungsformen.</p>
    <p num="0022">Die Ausführungsform nach Figur 2 unterscheidet sich von der
nach Figur 1 dadurch, daß der Gewindezapfen 5 anstelle der Augenlasche
4 einen Gewindebolzen 22 mit einer axialen Bohrung 22<sup>a</sup>
trägt. Dieser Halter kann durch den Bolzen 22 in eine Rohrstange
mit Innengewinde eingeschraubt werden. Diese Ausführungsform eignet
sich für die Anbringung an Geländerpfosten, Fassaden, Decken und
dergl..</p>
    <p num="0023">Figur 3 zeigt die auseinandergezogene Darstellung des Punkthalters
nach Figur 1. Es ist ersichtlich, daß dieser Halter in verschiedener
Hinsicht variiert werden kann. So kann die Augenlasche 4
des Gewindezapfens 5 in Form und Größe verändert werden. Die Teller
3 und 6 können in Abhängigkeit von der Stärke der Platte 7 andere
Durchmesser haben, und das Klemmteil 2 kann entsprechend der Stärke
der Platte 15 für andere Klemmweiten ausgebildet sein.</p>
    <p num="0024">Figur 4 zeigt die Bodenansicht des Basisteils 12 des Klemmteils
2 nach der Abnahme des Deckelteils 13. Nach den Fig. 4 und 5 hat
das Basisteil 12 einen diametralen Steg, in dem zwei Gewindebohrungen
14' für die Schrauben 14 zur Anbringung des Deckelteils und
eine zentrale Vertiefung enthalten sind, in der die Auflagefläche
für den Kopf der Schraube 11 und die Öffnung 18 zwischen der
Anschlußkammer 17 und dem Klemmraum 19 gebildet sind.</p>
    <p num="0025">Bei der Ausführungsform nach Figur 6 hat der die Plattenbohrung 
7<sup>a</sup> durchstoßende Zapfen 5 einen H-förmigen Axialschnitt,
wobei die Querwand 5<sup>c</sup> eine axiale Bohrung 5<sup>b</sup> hat. Der Zapfen 5
hat ein Außengewinde, auf das der oberseitige Teller 3 und der
unterseitige Teller 6 unter Zwischenlage der VSG-Platte 7 und der
elastomeren Ringe 9 aufgeschraubt sind. In die obere Hälfte des
Zapfens 5 ist der halbkugelförmige Kopf 25 eines Gelenkbolzens 26
eingesetzt, wobei zwischen dem Kopf 25 und der Querwand 5<sup>c</sup> ein
elastomerer Ring 27 angeordnet ist. Der Zapfen 5 hat im oberen
Bereich ein Innengewinde, in das ein Ring 28 eingeschraubt ist.
Der Ring 28 hat eine etwa hohlkugelzonenförmige Lagerfläche 28<sup>a</sup>
für den Kopf 25 und in seinem oberen Bereich eine kegelstumpfförmige
Öffnung 28<sup>b</sup>. Der Gelenkbolzen 26 dient ebenso wie der Bolzen 22
in Figur 2 zur Montage an einer Tragkonstruktion (nicht dargestellt),
wobei die Platte 7 jedoch begrenzt schwenkbar ist. Zu weiteren
Einzelheiten dieses Gelenks wird auf DE 201 05 094.3 hingewiesen.
Im unteren Teil des Zapfens 5 ist spiegelsymmetrisch zu diesem
Gelenk ein gleiches Schwenkgelenk aus einem am Ende eines Gewindebolzens
29 angeformten, etwa halbkugelförmigen Kopf 30, einem
zwischen dem Kopf 30 und der Querwand 5<sup>c</sup> angeordneten elastomeren
Ring 31 und einem in ein Innengewinde des Zapfens 5 eingeschraubten
Ring 32 enthalten. Der Schaft des Gelenkbolzens 29 ist in eine
axiale Bohrung 12<sup>b</sup> des Basisteils 12 eingeschraubt, wobei diese Verbindung
durch eine Kontermutter 33 fixiert ist. Durch das zweite
Schwenkgelenk 30-32 ist es möglich, die Leiterschicht-Glasplatte
15 nicht nur parallel, wie in Figur 2, sondern auch geneigt zu der
VSG-Platte 7 anzubringen, wenn dies aus Gründen der optimalen
Sicht auf die von der Platte 15 gelieferten Leuchtinformationen
gewünscht wird. Wie ersichtlich, haben die Gelenkbolzen 26 und 29
durchgangsbohrungen 26<sup>a</sup> bzw. 29<sup>a</sup>, die zusammen mit der Bohrung 5<sup>b</sup>
einen Teil des Leiterkanals für die Stromversorgung der Platte 15
bilden. Das Klemmteil 2 ist im wesentlichen mit dem der Ausführung
nach Figur 2 identisch, wobei abweichend jedoch eine an die Anschlußkammer
17 geführte Bohrung 12<sup>c</sup> zum Einspritzen eines Kunststoffs 
zwecks wasserdichter Versiegelung der Steckverbindung vorgesehen
ist. Im übrigen wird zum Klemmteil 2 auf die diesbezügliche Beschreibung
zu Figur 1 hingewiesen.</p>
    <p num="0026">Figur 7 zeigt einen Punkthalter ähnlich wie Figur 6, wobei
jedoch das obere Gelenk 25-28 entfallen ist und stattdessen der
Zapfen 5 wie bei der Ausführungsform nach Figur 1 eine Augenlasche
4 zur Aufhängung der Platte mittels Gabelgelenkkopf und Zugrohrstab
aufweist. Der Klemmteil 2 kann in gleicher Weise wie in Figur
6 ausgebildet sein und wurde in Figur 7 nicht nochmals dargestellt.</p>
    <p num="0027">Figur 8 zeigt die Anwendung des in Figur 1 dargestellten Punkthalters
bei einem an der Wand 34 geneigt abgehängten Vordach aus
einer VSG-Platte in Verbindung mit einer dazu parallelen, elektrisch
anschließbaren Leiterschicht-Glasplatte 15. Zur Montage sind an der
Wand 34 zwei Konsolen 35 angeschraubt, von denen die untere dargestellt
ist. Die Augenlasche 4 des wandnahen Punkthalters ist mit
einem Gabelkopfbolzen 36 gelenkig verbunden, der ebenso wie der
Zapfen 5 als Leiterkanal eine Axialbohrung 36<sup>a</sup> enthält. Der Gabelkopfbolzen
36 ist in die Konsole 35 eingeschraubt und durch Kontermutter
37 fixiert. Die Augenlasche 4 des wandfernen Punkthalters
ist in ähnlicher Weise mit einem durchbohrten Gabelkopfbolzen 38
gelenkig verbunden, der in eine Rohrstange 39 mit Innengewinde eingeschraubt
ist. Der Anschluß der Rohrstange 39 an die obere Konsole
(nicht dargestellt) erfolgt wiederum über einen Gabelkopfbolzen.
Für die Stromversorgung der Leiterschicht-Glasplatte 15 wird die
eine Ader über die untere Konsole 35 durch die Bohrungen 36<sup>a</sup>,4<sup>a</sup>,
5<sup>a</sup>,11<sup>a</sup> und die Öffnung 18 mit dem Anschlußleiter des einen Endes
der Platte 15 verbunden, und die andere Ader wird über die obere
Konsole und die Bohrungen 39<sup>a</sup>,38<sup>a</sup>,4<sup>a</sup>,5<sup>a</sup>,11<sup>a</sup> und 18 mit dem Anschlußleiter
von dem anderen Ende der Platte 15 verbunden. In
Figur 8 ist dargestellt, daß diese Leitungsadern außen um die Gelenke
herumgeführt sind, vergl. Pos. 40. Zum Schutz dieser außenliegenden 
Leitungsteile kann der betreffende Bereich durch eine
Balgmanschette umhüllt werden (nicht dargestellt). Wenn das Gelenk
als Hohlgelenk ausgebildet ist, bei dem z.B. das Ende des Bolzens
38 und die Lasche 4 komplementäre Hohlschalen bilden, in welche die
Bohrungen 38<sup>a</sup> bzw. 4<sup>a</sup> münden, und wobei beide Hohlschalen gegeneinander
verschwenkbar durch eine Achse zusammengespannt sind,
kann die Leitungsader auch vor äußeren Einwirkungen geschützt
direkt durch das Gelenk geführt sein.</p>
    <p num="0028">Figur 9 zeigt ebenfalls ein an der Wand 34 angebrachtes Vordach
aus der VSG-Platte 7 und der Leiterschicht-Glasplatte 15.
Dieses Plattenaggregat ist wiederum mittels Konsolen 35 an der Wand
montiert, von denen nur eine dargestellt ist, und nicht wie bei der
Ausführung nach Figur 8 abgehängt, sondern von unten unterstützt,
so daß die Rohrstange 39 und der Gabelkopfbolzen 36 auf Druck beansprucht
werden. Anders als bei der Ausführung nach Figur 8 sind
die Platten 7 und 15 nicht parallel zueinander, sondern unter einem
Winkel von etwa 10° zu einander geneigt, so daß die Platte 7 eine
Neigung von 10° hat, während die Platte 15 etwa horizontal verläuft.
Dies wird durch zwei unterschiedlich hohe Abstandsbauteile 41 erreicht,
die zwischen den elastomeren Scheiben 10 und den Klemmteilen
2 eingesetzt sind. Wie ersichtlich, werden nach erfolgter
Montage derPlatte 7 mittels Punkthalter 1 an den Rohrstangen 39
und Rohrbolzen 36 die Abstandsbauteile 41 mittels Rohrschrauben 42
mit Sechskantkopf unter Zwischenlage der Elastomerringe 10 an den
Zapfen 5 der Punkthalter 1 angeschraubt. Dann wird die Kammer der
Abstandsbauteile 41 durch einen Gewindedeckel 43 mit entsprechend
geneigter Gewindebohrung 43<sup>a</sup> verschlossen. Schließlich werden die
Basisteile 12 der Klemmteile 2 mittels durchbohrter Schrauben 11
angebracht, wie dies oben mit Bezug auf Figur 5 erläutert wurde.
Nach dem Einsetzen der Platte 15 werden die Deckelteile 13
aufgeschraubt. Die horizontale Leiterschicht-Glasplatte 15 kann den
unter dem Vordach nach Fig. 9 befindlichen Passanten Leuchtinformationen
übermitteln. Die Platte 15 kann aber auch dazu dienen, die Wand 34 
zu beleuchten. Für diesen Zweck kann der Winkel zwischen den beiden
Platten 7 und 15 über 10° hinaus vergrößert werden. Für die Elektroversorgung
der Platte 15 haben die Rohrstange 39, der Gabelkopfbolzen
36 und die Augenlaschen 4 entsprechende Bohrungen 39<sup>a</sup>, 36<sup>a</sup>
bzw. 4<sup>a</sup>.</p>
    <p num="0029">Die in Figur 10 gezeigte Ausführungsform unterscheidet sich
von der nach Figur 6 im wesentlichen dadurch, daß der Zapfen 5 des
Punkthalters 1 nur oberseitig ein Halbkugelgelenk enthält, während
der Klemmteil 2 analog der Ausführung nach den Figuren 1 und 5 an
den Zapfen 5 starr angeschraubt ist. Dabei ist der elastomere Ring
10 entfallen und stattdessen an dem Basisteil 12 ein Anlagering 12<sup>d</sup>
angeformt, mit dem sich das Basisteil 12 direkt an dem Teller 6
abstützt.</p>
    <p num="0030">Figur 11 zeigt eine erste Ausführungsform des erfindungsgemäßen
Punkthalters 1 mit integriertem Klemmteil 2. Diese Ausführungsform
unterscheidet sich von der nach Figur 10 dadurch, daß der untere
Teller des Punkthalters und das Basisteil des Klemmteils 2 ein
integrales Teil bilden und der Anlagering 12<sup>d</sup> entfallen ist. Hierdurch
ergibt sich im Vergleich zu der Ausführung nach Figur 10 eine
größere Kompaktheit und Stabilität.</p>
    <p num="0031">Die Figuren 10 und 11 zeigen die gegenwärtig vorzugsweise
eingesetzten Leiterschicht-Glasplatten 15, bei denen die Leiterschicht
nicht wie bei den anderen Ausführungsformen auf einer
Außenfläche der Trägerplatte angeordnet ist, sondern innen auf
einer der beiden die Platte bildenden Scheiben. Dementsprechend
ist der Kontakt 23<sup>a</sup> an der Plattenstirnseite angeordnet. Es
können auch auf beiden Scheiben innen Leiterschichten vorgesehen
werden, die durch die die Scheiben verbindende Gießharzschicht
elektrisch gegeneinander isoliert sind.</p>
    <p num="0032">Einen weiteren Punkthalter 1 mit integriertem Klemmteil zeigt
Figur 12. Hierbei ist an dem Zapfen 5 der Basisteil integral angeformt.
Dadurch entfällt die Deckelplatte 13. Für den Zugriff auf 
die Anschlußkammer 17 ist lediglich der Verschlußdeckel 21 vorgesehen.
Im Oberteil hat der Zapfen 5 eine gegenüber ihrer Axialbohrung
5<sup>a</sup> stufenförmig erweiterte Gewindebohrung 5<sup>c</sup>, in die eine
die Augenlasche 4 tragende Schraube 44 eingeschraubt ist. Der
obere Teller 3 wird anders als bei der Ausführung nach Figur 1 nach
dem Einsetzen der Platten 7,15 von der Seite der Lasche 4 her auf
den Zapfen 5 aufgeschraubt. Bei dieser Ausführungsform liegt die
Leiterschicht-Glasplatte 15 entweder - wie dargestellt - direkt
oder unter Zwischenlage einer dünnen Schicht im Plattenrandbereich
(nicht dargestellt) an der VSG-Platte 7. Die Bohrung 5<sup>d</sup> dient zur
Durchführung des Anschlußleiters für die Leiterschicht-Glasplatte
15. Diese Ausführungsform hat im Vergleich zu der nach Figur 11
eine noch weiter verringerte Bauhöhe, da die Klemmbacke 12a des
Basisteils entfallen ist. Dieser Punkthalter ist ebenso wie der
nach Figur 1 zur Plattenaufhängung an einem Zugstabsystem vorgesehen.</p>
    <p num="0033">Die Ausführungsform nach Figur 13 unterscheidet sich von der
nach Figur 12 nur dadurch, daß die stufenförmig erweiterte Bohrung
5<sup>c</sup> entfallen ist und stattdessen die Axialbohrung 5<sup>a</sup> am oberen Ende
ein Gewindeteil hat, in das der Gewindebolzen 22 eingeschraubt ist.
Dieser Punkthalter mit integriertem Klemmteil kann mittels Bolzen
22 beispielsweise an Pfosten, Decken und dergl. angeschraubt werden.</p>
    <p num="0034">Die in Figur 14 dargestellte Ausführungsform unterscheidet sich
von der nach Figur 12 dadurch, daß anstelle der in den Zapfen 5
eingeschraubten Augenschraube 44 ein Gelenkbolzen 26 mit etwa halbkugelformigem
Kopf 25 in der zu der Ausführung nach Figur 6 beschriebenen
Weise gelenkig in dem Zapfen 5 gelagert ist. Des weiteren
ist die Anschlußkammer 17 nicht exzentrisch, sondern zentrisch
in dem Zapfen 5 bzw. dessen Basisteil enthalten und durch den
Deckel 21 verschlossen. Auch bei dieser Ausführungsform mit integriertem
Klemmteil und schwenkbarer Lagerung liegen die Platten 7
und 15 aneinander. Ein Sicherungsstift 45 an dem Teller 3 verhindert
ein Abrutschen der Leiterschicht-Glasplatte 15 infolge zu schwacher
Klemmung. </p>
    <p num="0035">Während bei den bisher beschriebenen Ausführungsformen die
Leiterschicht-Glasplatte 15 auf der der Montageeinrichtung 4,22,26
abgewandten Seite angeordnet ist, zeigt Figur 15 eine Ausführung
des Punkthalters 1 mit integriertem Klemmteil 2, bei dem die Leiterschicht-Glasplatte
15 auf der dem Gewindebolzen 22 als Montageeinrichtung
zugewandten Seite angeordnet ist. Das Basisteil bildet
zugleich den einen Teller des Punkthalters wie bei der Ausführung
nach Figur 11, wobei der Klemmteil 2 mittels Schraube 46 mit dem
Zapfen 5 verschraubt ist, der an dem Teller 3 angeformt ist. Bei
dieser Ausführungsform führt der Leiterkanal nicht mehr durch den
Punkthalter 1, was zu einer Vereinfachung beiträgt.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Punkthalter für eine gelochte Verbundsicherheitsglasplatte
mit einem Teller (3) auf der einen Seite, einem Teller (6) auf
der anderen Seite der Platte (7) und einem die Teller verbindenden,
das Plattenloch (7a) durchstoßenden Zapfen (5), wobei der Punkthalter
(1) auf einer Seite eine Einrichtung (4; 22; 26) für seine
Montage an einer Tragkonstruktion hat,
   dadurch gekennzeichnet, daß der Punkthalter (1) auf einer
Seite der Platte (7) einen angebrachten oder integrierten Klemmteil
(2) für eine Leiterschicht platte (15) aufweist und für
die Stromversorgung dieser Platte ein Leiterkanal durch die
Montageeinrichtung (4; 22; 26) bis in den Klemmteil (2) geführt ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Punkthalter nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß
der Klemmteil (2) als separater Halter an den Punkthalter (1) angeschraubt
und die Leiterschichtplatte (15) zwischen den beiden
Klemmbacken (12a,13) des Klemmteils (2) zwängungsfrei geführt ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Punkthalter nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß
ein Teller (6) des Punkthalters (1) zugleich eine Klemmbacke
des Klemmteils (2) ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Punkthalter nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß
die Leiterschichtplatte (15) zwischen einem Teller des
Punkthalters (1) und der Verbundsicherheitsglasplatte (7)
zwängungsfrei geführt ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Punkthalter nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet,
daß der Klemmteil (2) eine Anschlußkammer (17) enthält,
die mit dem Leiterkanal (5a) und dem Raum (19) zwischen den Klemmbacken
(12a,13) verbunden ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Punkthalter nach Anspruch 5, dadurch gekennzeichnet, daß die
Anschlußkammer (17) durch einen Deckel (21) feuchtigkeitsdicht verschließbar
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Punkthalter nach Anspruch 5, dadurch gekennzeichnet, daß die
Anschlußkammer (17) mit der Außenseite durch eine Bohrung (12c)
verbunden ist, durch die die Kammer mit einem Einspritz-Kunststoff
ausgefüllt werden kann.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Punkthalter nach einem der Ansprüche 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet,
daß der Klemmteil (2) auf der der Montageeinrichtung
(4;22;26) abgewandten Seite des Punkthalters (1) angeordnet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Punkthalter nach einem der Ansprüche 1 bis 7, dadurch
gekennzeichnet, daß der Klemmteil (2) und die Montageeinrichtung
(4;22;26) auf der gleichen Seite des Punkthalters (1) angeordnet
sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Punkthalter nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet,
daß der Klemmteil (2) über ein Abstandsbauteil (41) an dem Punkthalter
(1) angebracht ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Punkthalter nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, daß
die Höhe des Abstandsbauteils (41) einstellbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Punkthalter nach einem der Ansprüche 1 bis 11, dadurch
gekennzeichnet, daß die Montageeinrichtung eine Augenlasche (4)
an dem Punkthalter (1) und ein Gewinderohrgestänge (36; 38,39)
umfaßt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Punkthalter nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß
der Klemmteil (2) mit dem Punkthalter (1) gelenkig verbunden ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Punkthalter nach einem der Ansprüche 1 bis 13, dadurch
gekennzeichnet, daß der Punkthalter (1) und/oder der Klemmteil (2)
Gummipolster mit linienförmigem Kontakt zur Glasplatte (7; 15)
aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Punkthalter nach einem der Ansprüche 1 bis 14, dadurch
gekennzeichnet, daß die Leiterschichtplatte (15) aus zwei verbundenen
Scheiben besteht und wenigstens eine der beiden Scheiben
innenseitig eine elektrische Leiterschicht trägt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Glasplattenaggregat aus einer gelochten Verbundsicherheitsglasplatte
(7), in deren Löchern (7a) Punkthalter (1) nach einem
der Ansprüche 1 bis 15 montiert sind, und einer ungelochten Leiterschicht-Glasplatte
(15), die durch die Klemmteile (2) der Punkthalter
(1) gehalten ist.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
