<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1254935-A2" country="EP" doc-number="1254935" kind="A2" lang="FR" family-id="8862898" status="new" date-produced="20090516" date="20021106">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1254935-A2" status="new" fvid="23584116">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1254935</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20021106</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02291086-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02291086</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020430</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0105862-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0105862</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010502</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   9/48        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   9/48        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   9/70        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   9/70        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K  47/42        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K  47/42        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C07K  14/435       20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C07K  14/78        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08J   5/18        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08J   5/18        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08K   5/00        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08K   5/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08L  89/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08L  89/06        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C09H   3/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C09H   3/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C12P  21/06        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C12P  21/06        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">A61K   9/48B1</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C08L  89/06</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C09H   3/00</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Gelatine mit guter Gleitfähigkeit, Verfahren zur Herstellung und Verwendungen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Gelatins with good slipping properties, processes for their preparation and their uses</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Gélatines à bon pouvoir glissant, procédés pour leur préparation et leurs applications</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>DEGUSSA HEALTH &amp; NUTRITION HOL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>DEGUSSA HEALTH &amp; NUTRITION HOLDING FRANCE SAS</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Degussa Health &amp;amp; Nutrition Holding France SAS</last-name>
            <address>
              <street>4, Place des Ailes</street>
              <city>92100 Boulogne-Billancourt</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>DAVID JACKY</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>LAFARGUE OLIVIER</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>TAKERKART GEORGES</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>DAVID, JACKY</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>LAFARGUE, OLIVIER</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>TAKERKART, GEORGES</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>DAVID, JACKY</last-name>
            <address>
              <street>Quatier Peyreras</street>
              <city>84800 Isle-sur-Sorgue</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>LAFARGUE, OLIVIER</last-name>
            <address>
              <street>Chemin du Vallat Saint Antoine</street>
              <city>84800 Isle-sur-Sorgue</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>TAKERKART, GEORGES</last-name>
            <address>
              <street>19 Esplanade Raoul Follereau</street>
              <city>92130 Issy-Les-Moulineaux</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Gillard, Marie-Louise</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Beau de Loménie 158, rue de l'Université</street>
              <city>75340 Paris Cédex 07</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention concerne des gélatines à pouvoir glissant amélioré, des
procédés pour leur préparation et leurs applications notamment dans la
fabrication de capsules.</p>
    <p>Lesdites gélatines contiennent des composés tensioactifs anioniques ou
non ioniques.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne des gélatines à pouvoir glissant
amélioré, des procédés pour leur préparation et leurs applications notamment
dans la fabrication de capsules.</p>
    <p num="0002">La préparation des gélules à partir de gélatine a été décrite par le
français A.B. MOTHES dans le brevet n° 9690 déposé en 1834. Le procédé s'est
ensuite répandu et de nombreux brevets ont été déposés.</p>
    <p num="0003">Dans les années qui ont suivi, les procédés de préparation de gélules à
partir de gélatine ont été constamment améliorés pour satisfaire des
spécifications techniques de plus en plus exigeantes.</p>
    <p num="0004">La gélatine est le principal constituant de la capsule. Il s'agit de
gélatines de haute pureté préparées à partir de matières premières
collagéniques situées dans la peau et les os des animaux. Il existe deux types de
gélatine : celle de type A, de point isoélectrique compris entre 7,5 et 9, extraite
par traitement avec une solution aqueuse chaude d'acide, généralement H<sub>2</sub>SO<sub>4</sub>
de couennes de porc, de peaux bovines ou d'os concassés, dépoussiérés et
déminéralisés; celle de type B, de point isoélectrique voisin de 5 obtenue par
traitement des os déminéralisés ou de peaux bovines par une solution aqueuse
basique, chaux ou soude généralement.</p>
    <p num="0005">La capsule dure se compose de deux parties cylindriques, à savoir un
corps avec un fond hémisphérique et un chapeau de la même forme mais plus
courte.</p>
    <p num="0006">Avant le remplissage, les corps des capsules passent par un goulot pour
s'insérer dans un logement positionné sur un disque qui tourne pour permettre
le remplissage. A ce stade, il est important d'éviter le ralentissement dans les
goulots ainsi que les interactions de type adhérence ou phénomènes
électrostatiques des corps des capsules avec la poudre.</p>
    <p num="0007">Le diamètre interne du chapeau étant pratiquement égal au diamètre
externe du corps, quand les deux parties sont rassemblées, on obtient un
réservoir de volume très reproductible. Etant donné qu'il s'agit d'un
ajustement serré et que l'assemblage se fait sur des machines à débit élevé, il
est crucial que les surfaces devant se recouvrir glissent parfaitement l'une par
rapport à l'autre. Si cela n'est pas le cas, les deux parties de la capsule sont
rejetées, ce qui réduit la cadence de la machine et augmente le taux de rejet. </p>
    <p num="0008">Le problème à résoudre consiste donc à améliorer la propriété de glisse
des parois de la capsule vis-à-vis des matériaux des machines (goulots), des
poudres et des autres capsules.</p>
    <p num="0009">La propriété de glisse des parois de la capsule peut être évaluée en
préparant des films de la gélatine utilisée.</p>
    <p num="0010">Le test consiste à mesurer l'inclinaison à partir de laquelle deux films
de la même gélatine glissent l'un contre l'autre. Des techniques plus élaborées
peuvent également être utilisées pour caractériser l'état de surface telle que la
technique dite AFM pour « Atomic Force Microscopy » ou microscopie à force
atomique telle que décrite par exemple dans S. Magonov et al., Surface
Analysis with STM and AFM, VCH Ed., 1996.</p>
    <p num="0011">Le test de glisse mis au point par les inventeurs est le suivant :</p>
    <p num="0012">On pèse dans un flacon 30 g de gélatine, puis 70 g d'eau déminéralisée
sont ajoutés. Après homogénéisation, la solution est laissée au repos (pour
gonflement ) pendant 30 min. Les flacons sont alors placés dans un bain à 65°C.
Après 2 h, la solution est agitée puis incubée 19 h dans un bain marie à 50°C.</p>
    <p num="0013">Trois films de gélatine sont ensuite préparés à l'aide d'un applicateur
de films représenté sur la figure 1.</p>
    <p num="0014">Celle-ci est une vue de dessus montrant :
<ul list-style="bullet"><li>en (1), une plaque de verre de 200 mm x 200 mm,</li><li>en (2), 2 plaques de verre de 100 mm x 50 mm,</li><li>en (3), un dévidoir dont la fente est réglée à 0,8 mm, et</li><li>en (4), le film de gélatine.</li></ul></p>
    <p num="0015">La solution de gélatine est versée dans le dévidoir qui se déplace à la
vitesse de 5 cm/s.</p>
    <p num="0016">Les 3 plaques, une fois séparées, sont placées dans une étuve à 27°C,
sous une atmosphère à 40 % d'humidité relative pendant 18 h.</p>
    <p num="0017">Pour mesurer les propriétés glissantes, on utilise le système représenté
sur la figure 2.</p>
    <p num="0018">La plaque (1) recouverte de film de gélatine (4) est disposée de
manière à réaliser un plan incliné, le film de gélatine étant sur la face
supérieure et on fait glisser sur celle-ci la plaque (2) également recouverte d'un
film de gélatine selon une inclinaison réglée par un système élévateur (5). </p>
    <p num="0019">La distance d est de 130 mm.</p>
    <p num="0020">La hauteur est ensuite diminuée progressivement jusqu'à ce que la
petite plaque ne glisse plus spontanément. On détermine alors une valeur H<sub>mm</sub>
caractéristique des propriétés glissantes, les propriétés de glisse étant d'autant
meilleures que cette valeur H<sub>mm</sub> sera faible.</p>
    <p num="0021">On a pu mettre en évidence par ce test que certaines gélatines avaient
des propriétés de glisse remarquables alors que d'autres ne glissaient pas du
tout, et une échelle de classement a pu être établie.</p>
    <p num="0022">Il a été ainsi trouvé que la propriété de glisse pouvait être reliée à la
présence de certains composés dans la gélatine. Leur nature a pu être
déterminée : il s'agit de composés tensioactifs anioniques naturels issus de la
matière première utilisée, mais qui ne sont présents dans la gélatine qu'en très
faible quantité. De manière surprenante, on a trouvé qu'il était possible
d'augmenter significativement la teneur en composés tensioactifs anioniques
dans la gélatine par rapport à la teneur naturelle. Une méthode de dosage a
été mise au point. Elle consiste à les complexer avec un ammonium quaternaire
(type chlorure de cétyl diméthyl ammonium benzyle) et à doser l'excès
d'ammonium par le bleu de bromophénol en UV à 605 nm.</p>
    <p num="0023">L'invention concerne donc, selon un premier aspect, une gélatine à
pouvoir glissant amélioré contenant une teneur augmentée en composés
tensioactifs anioniques naturels, lesdits composés améliorant l'état de surface
des films préparés à partir de cette gélatine.</p>
    <p num="0024">La teneur en composés tensioactifs anioniques naturels d'une gélatine
classique est généralement inférieure à environ 50 ppm.</p>
    <p num="0025">Avantageusement, la quantité de composés tensioactifs anioniques de
la gélatine à pouvoir glissant amélioré selon l'invention est comprise entre 200
et 10 000 ppm, de préférence entre 300 et 4 000 ppm.</p>
    <p num="0026">Lesdits composés tensioactifs anioniques sont notamment des dérivés
d'acides gras tels que par exemple d'acides stéarique, palmitique, oléique,
myristique ou pentadécanoïque.</p>
    <p num="0027">De manière surprenante, il a également été trouvé que ces composés
tensioactifs anioniques étaient libérés au cours de certaines étapes de la
fabrication dans les gélatines et que leur teneur pouvait être augmentée par 
certains traitements à l'aide d'enzymes protéolytiques. On obtient ainsi des
gélatines selon l'invention ayant des propriétés de glisse remarquables et
conduisant à des performances accrues lors de la fabrication des capsules.</p>
    <p num="0028">L'invention concerne donc, selon un aspect ultérieur, un procédé de
préparation d'une gélatine telle que définie plus haut, dans lequel les
composés tensioactifs anioniques sont libérés <u style="single">in situ</u> par traitement
enzymatique d'une matière première collagénique pendant l'extraction à
chaud de la gélatine.</p>
    <p num="0029">Le traitement consiste à ajouter dans la cuve d'extraction une faible
quantité d'au moins une enzyme protéolytique et à contrôler la température et
la durée d'extraction pour limiter la dégradation de la gélatine et préserver en
particulier la viscosité souhaitée.</p>
    <p num="0030">A titre d'exemples de protéases, on peut citer non limitativement les
protéases neutres, alcalines ou acides, ou une composition enzymatique en
contenant, telles que celles disponibles dans le commerce, comme par exemple
la neutrase ® fournie par NOVO qui comprend principalement une
métalloprotéase de <i>Bacillus subtilis</i>, l'alcalase ® fournie par NOVO renfermant
de la subtilisine A, ou encore la pronase ou la papaïne.</p>
    <p num="0031">De préférence, le pH lors de cette addition est de 5 à 8, en particulier 7
et la température est égale ou supérieure à environ 50°C, de préférence de 60
à 80°C.</p>
    <p num="0032">La durée de l'extraction sera de préférence de 2 à 6 h.</p>
    <p num="0033">Selon un aspect de l'invention, le traitement enzymatique peut être
effectué à un stade avancé de l'extraction, une ou plusieurs étapes d'extraction
ayant été préalablement réalisées sans présence d'enzyme.</p>
    <p num="0034">Avantageusement, ledit traitement enzymatique est effectué après
extraction d'au moins 30 à 40% de la gélatine totale.</p>
    <p num="0035">Aux fins de l'invention, la gélatine est extraite de matières premières
collagéniques par des procédés classiques tels que décrits, par exemple dans
« The Science and Technology of Gelatin », A.G. Ward et A. Courts, Academic
Press Ed., 1977. </p>
    <p num="0036">De préférence, ladite matière première collagénique n'est pas une
matière première telle quelle mais a, préalablement à l'extraction, subi un
traitement de préparation acide ou alcaline .</p>
    <p num="0037">Par « préparation acide » ou « préparation alcaline », on entend les
traitements préalables à l'extraction décrits dans des procédés classiques tel
que par exemple le trempage de la matière première pendant une durée plus
ou moins prolongée dans un bain d'acide minéral ou organique, ou dans une
solution alcaline telle qu'une solution d'hydroxyde de sodium ou de calcium.</p>
    <p num="0038">On peut également se référer à cet égard à l'ouvrage « The Science
and Technology of Gelatin » cité plus haut.</p>
    <p num="0039">Des matières premières collagéniques avantageusement utilisables sont
par exemple l'osséine (os déminéralisé), la peau bovine, la couenne porcine ou
la peau de poisson, l'osséine chaulée étant préférée.</p>
    <p num="0040">Selon un aspect préféré, la gélatine est extraite d'osséine chaulée et le
traitement enzymatique est effectué <u style="single">in situ</u> en cours d'extraction en utilisant
de 0,2 g à 5 g d'enzyme(s)/tonne d'osséine chaulée.</p>
    <p num="0041">L'invention concerne également, selon un de ses aspects, l'utilisation
de la gélatine à pouvoir glissant amélioré telle que définie précédemment pour
la fabrication de films et de capsules.</p>
    <p num="0042">Selon un autre de ses aspects, l'invention concerne également un
procédé de préparation de la gélatine telle que définie plus haut, consistant à
ajouter des composés tensioactifs anioniques solubles en milieu aqueux à une
solution de gélatine après extraction. L'utilisation de composés tensioactifs
anioniques solubles en présence de gélatine présente l'avantage de préserver la
limpidité de la solution de gélatine.</p>
    <p num="0043">De préférence, lesdits composés tensioactifs anioniques sont ajoutés à
raison de 200 à 10 000 ppm, de préférence 300 à 4 000 ppm.</p>
    <p num="0044">De préférence, lesdits composés tensioactifs anioniques sont choisis
parmi les sels d'acides gras tels que le stéarate, le palmitate, l'oléate, le
myristate ou le pentadécanoate de sodium ou de potassium, les sels de sodium
étant préférés, ou encore les phospholipides tels que les lécithines.</p>
    <p num="0045">Selon un aspect ultérieur, l'invention concerne également une gélatine
à pouvoir glissant amélioré contenant des composés tensioactifs non ioniques. </p>
    <p num="0046">En effet, on a également trouvé que l'ajout de composés tensioactifs
non ioniques à une solution de gélatine après extraction permettait
d'améliorer le pouvoir glissant de ladite gélatine et d'obtenir gélatine pour
laquelle la valeur H<sub>mm</sub> des films réalisés avec cette gélatine était
significativement diminuée par rapport à la gélatine non supplémentée en
composés tensioactifs non ioniques.</p>
    <p num="0047">De préférence, on ajoute de 200 à 10 000 ppm, notamment de 300 à
4 000 ppm desdits composés tensioactifs non ioniques à la solution de gélatine.</p>
    <p num="0048">L'invention a donc également pour objet un procédé d'obtention
d'une telle gélatine tel que décrit ci-dessus, ainsi que l'utilisation de cette
gélatine pour la fabrication de films et de capsules.</p>
    <p num="0049">De préférence, les composés tensioactifs non ioniques sont choisis
parmi les dérivés de sorbitan tels que par exemple le monostéarate de sorbitan
(Span® 60) ou le monooléate de sorbitan (Span® 80).</p>
    <p num="0050">L'invention est illustrée par les exemples ci-après :</p>
    <heading>
      <u style="single">Exemple 1:</u>
    </heading>
    <p num="0051">15 tonnes d'osséine chaulée, obtenues selon un procédé classique, sont
chargées avec de l'eau dans une cuve d'extraction. 10 g de métalloprotéase
neutre de <i>B. subtilis</i> (B500 de GIST-BROCADES) sont ajoutés dans la cuve dès la
montée à température à 75°C, le pH étant maintenu à 6,5. Après extraction de
la gélatine durant 3 à 4 h, la solution est pasteurisée afin d'inactiver l'enzyme,
filtrée, déminéralisée puis gélifiée et séchée de manière classique dans un
séchoir ventilé à température contrôlée.</p>
    <p num="0052">On obtient ainsi une gélatine ayant une teneur en composés
tensioactifs anioniques de 827 ppm et une valeur H<sub>mm</sub> = 25 mm, ce qui
correspond à un test de glisse satisfaisant.</p>
    <heading><u style="single">Exemple 2</u> :</heading>
    <p num="0053">400 ppm de palmitate de sodium sont ajoutés à une solution à 30 % de
gélatine de couenne de porc ne présentant pas de propriétés glissantes.</p>
    <p num="0054">On obtient ainsi une gélatine ayant une teneur en composés
tensioactifs anioniques de 700 ppm et une valeur H<sub>mm</sub> = 30 mm, alors qu'elle
était de 70 mm avant ajout. </p>
    <heading><u style="single">Exemple 3</u>:</heading>
    <p num="0055">1000 ppm de polysorbate 80 (SIGMA) sont ajoutés à une solution à
30% de gélatine extraite d'osséine chaulée ne présentant pas de propriétés
glissantes. On obtient ainsi une gélatine ayant une valeur H<sub>mm</sub> = 30 mm, alors
qu'elle était de 70 mm avant ajout.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Gélatine à pouvoir glissant amélioré, caractérisée en ce qu'elle
contient une teneur augmentée en composés tensioactifs anioniques naturels,
lesdits composés améliorant l'état de surface des films préparés à partir de
ladite gélatine.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Gélatine selon la revendication 1, caractérisée en ce que la teneur
en composés tensioactifs anioniques est comprise entre 200 et 10000 ppm, de
préférence entre 300 et 4000 ppm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé de préparation d'une gélatine selon l'une des
revendications 1 ou 2, caractérisé en ce que les composés tensioactifs
anioniques sont libérés in situ par traitement enzymatique d'une matière
première collagénique pendant l'extraction à chaud de la gélatine.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Procédé de préparation d'une gélatine selon l'une des
revendications 1 à 3, caractérisé en ce que ladite matière première
collagénique a, préalablement à l'extraction, subi un traitement de préparation
acide ou alcaline .</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 4, caractérisé en ce que ladite
matière première collagénique est choisie parmi l'osséine, la peau bovine, la
couenne porcine et la peau de poisson.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Procédé selon les revendications 3, 4 ou 5, caractérisé en ce que la
(les) dite(s) enzyme(s) utilisée(s) pour le traitement enzymatique est (sont)
choisie(s) parmi les protéases neutres alcalines ou acides telles que les
métalloprotéases de B. subtilis, la subtilisine A, la pronase, la papaïne et les
compositions en contenant.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications 3 à 6,
caractérisée en ce que la (les)dite(s) enzyme(s) est (sont) ajoutée(s) dans la cuve
d'extraction à un pH de 5 à 8 et à une température égale ou supérieure à 50°C.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications 3 à 7,
caractérisé en ce que le traitement enzymatique est effectué à un stade avancé
de l'extraction, une ou plusieurs étapes d'extraction ayant été préalablement
réalisées sans présence d'enzyme.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 8, caractérisé en ce que le
traitement enzymatique est effectué après extraction d'au moins 30 à 40% de
la gélatine totale.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications 3 à 9,
caractérisé en ce que la gélatine est extraite d'osséine chaulée et en ce que le
traitement enzymatique est effectué in situ en cours d'extraction en utilisant
de 0,2 g à 5 g d'enzyme(s) par tonne d'osséine chaulée.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Procédé de préparation d'une gélatine selon l'une quelconque
des revendications 1 ou 2, caractérisé en ce que l'on ajoute à une solution de
gélatine, après extraction, des composés tensioactifs anioniques solubles en
milieu aqueux.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 11, caractérisé en ce que lesdits
composés tensioactifs anioniques sont ajoutés à raison de 200 à 10 000 ppm, de
préférence 300 à 4 000 ppm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Procédé selon les revendications 11 ou 12, caractérisé en ce que
lesdits composés tensioactifs anioniques sont choisis parmi les sels d'acides gras
et les phospholipides.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Gélatine à pouvoir glissant amélioré, caractérisée en ce qu'elle
contient des composés tensioactifs non ioniques qui améliorent l'état de
surface des films préparés à partir de ladite gélatine.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Gélatine selon la revendication 14, caractérisée en ce que la
teneur en composés tensioactifs non ioniques est comprise entre 200 et
10 000 ppm, de préférence entre 300 et 4 000 ppm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Procédé d'obtention d'une gélatine selon les revendications 14 ou
15, caractérisé en ce qu'on ajoute à une solution de gélatine, après extraction,
des composés tensioactifs non ioniques afin d'améliorer le pouvoir glissant de
ladite gélatine.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 16, caractérisé en ce que lesdits
composés tensioactifs non ioniques sont ajoutés à raison de 200 à 10 000 ppm,
de préférence de 300 à 4 000 ppm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Procédé selon les revendications 16 ou 17, caractérisé en ce que
lesdits composés tensioactifs non ioniques sont choisis parmi les dérivés de
sorbitan, tels que le monostéarate de sorbitan et le monooléate de sorbitan.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="19">
      <claim-text>Utilisation d'une gélatine selon l'une des revendications 1, 2, 14
ou 15 pour la fabrication de films.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="20">
      <claim-text>Utilisation d'une gélatine selon l'une des revendications 1, 2, 14
ou 15 pour la fabrication de capsules.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
