<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1234660-A1" country="EP" doc-number="1234660" kind="A1" lang="DE" family-id="7674670" status="new" date-produced="20090516" date="20020828">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1234660-A1" status="new" fvid="23544734">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1234660</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020828</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02003130-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02003130</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020214</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10107860-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10107860</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010220</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29C  45/14        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B29C  45/14        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B  27/08        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B  27/08        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B  27/20        20060101AFI20060101BMKR        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B  27/20        20060101CFI20060101BMKR        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B  27/40        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B32B  27/40        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B29C  45/14N</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B32B  27/08</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B32B  27/40</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L32B38:14A</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L32B451:00</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Schichtstoff mit Dekor</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Decorated laminate material</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Materiau stratifie pourvu d'une decoration</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BAYER AG</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>WOLFF WALSRODE AG</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BAYER MATERIALSCIENCE AG</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>WOLFF WALSRODE AG</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BAYER AG</last-name>
            <address>
              <street/>
              <city>51368 Leverkusen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Wolff Walsrode AG</last-name>
            <address>
              <street/>
              <city>29655 Walsrode</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ENEWOLDSEN PATRIC DR</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>HAETTIG JUERGEN</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>LAUTER MATHIAS</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>STEENBLOCK ROLAND</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ENEWOLDSEN, PATRIC DR.</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>HAETTIG, JUERGEN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>LAUTER, MATHIAS</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>STEENBLOCK, ROLAND</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ENEWOLDSEN, PATRIC DR.</last-name>
            <address>
              <street>Düreweg 1</street>
              <city>40789 Monheim</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Hättig, Jürgen</last-name>
            <address>
              <street>Piwipper Strasse 19</street>
              <city>41539 Dormagen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>LAUTER, MATHIAS</last-name>
            <address>
              <street>Krisinger Strasse 10</street>
              <city>41539 Dormagen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>STEENBLOCK, ROLAND</last-name>
            <address>
              <street>Parkweg 7</street>
              <city>29614 Soltau</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Es wird ein Schichtstoff auf Basis bedruckter Folien aus transparentem thermoplastischem
Polyurethan und einem Grundkörper aus thermoplastischem Kunststoff
beschrieben, bei dem die Druckschicht zwischen dem Grundkörper und der
Polyurethanfolie angeordnet ist.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>An effect coating material based on transparent printed poyurethane film and a base thermoplastic base, with a printed layer between the polyurethane layer and the base layer.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft einen Schichtstoff auf Basis bedruckter Folien aus transparentem
thermoplastischem Polymeren und einem Grundkörper aus thermoplastischem
Kunststoff, bei dem die Druckschicht zwischen dem Grundkörper und
der Folie angeordnet ist.</p>
    <p num="0002">Hinterspritzte Laminate mit Farbschicht sind bereits grundsätzlich bekannt (vergleiche
z.B. DE 44 24 106 A1), ebenso hochtemperaturbeständige Druckfarben (DE
198 32 570 A1 und DE -44 21 561 A1 und Veröffentlichung der Fa. Pröll,
Treuchtlinger Str. 29, 91781 Weißenburg vom November 1999 "Einführung in die
IMD-Technologie"). Die Laminate nach DE 44 24 106 A1 haben jedoch entscheidende
Nachteile, die in DE 44 24 106 A1 nicht erwähnt werden, noch werden dort Mittel und
Maßnahmen zur Abhilfe angegeben. Die dort erwähnten einzusetzenden Folien sind
nur in geringem Maße dehnbar und müssen in einem aufwendigen Zwischenschritt
nach Vorwärmung durch Vakuum- oder Hochdruck-Kaltverformung tiefgezogen
werden. Dieser Schritt führt zu einer unnötigen Belastung des thermoplastischen
Kunststoffes und zur Verschlechterung der mechanischen Eigenschaften der Folie.
Durch die Verwendung von Folien auf Polycarbonatbasis ist die Herstellung weicher,
grifffreundlicher, hochabriebfester Teile nicht möglich. Weite Anwendungsbereiche
dekorierter Schichtstoffe können nicht erschlossen werden. Die Polyurethanschichten
müssen aus wässriger Dispersion oder aus organischen Lösungsmitteln aufgebracht
werden, ein nach der vorliegenden Erfindung unnötiger Zwischenschritt, da eine als
Haftvermittler dienende Zwischenschicht nicht benötigt wird. Die in DE 44 24 106 A1
erwähnten thermoplastischen Kunststoffschichten müssen bei hohen Temperaturen
(&gt; 260°C) aufgespritzt werden, was bei den Schichtstoffen nach dem Stand der Technik
entweder die oben erwähnte Zwischenschicht nötig macht und ohne diese zu Auswaschungen
und Verzerrungen der Farbschicht führt. </p>
    <p num="0003">Daraus stellt sich die Aufgabe, die Herstellung von dekorierten Schichtstoffen
wesentlich zu vereinfachen und weitere, bisher nicht zugängliche Anwendungsbereiche
zu erschließen.</p>
    <p num="0004">Die in DE 44 24 106 A1 beschriebenen Laminate weisen außerdem eine hohe Shore
Härte auf.</p>
    <p num="0005">Überraschenderweise wurde festgestellt, dass sich Schichtstoffe auf Basis von Folien
aus thermoplastischen Polyurethanen mit besonders niedrigen Shore-Härten
problemlos herstellen lassen.</p>
    <p num="0006">Es wurde ferner gefunden, dass ein Vorformschritt (Tiefziehen) nicht nötig ist, da die
Folie sich durch das außergewöhnlich hohe Dehnvermögen jeder gegebenen
Geometrie beliebig anpasst.</p>
    <p num="0007">Es wurde ferner gefunden, dass im Gegensatz zu der Veröffentlichung der Fa. Pröll die
Druckfarbe auch auf thermoplastischen TPU-Folien haftet.</p>
    <p num="0008">Gegenstand der Erfindung ist ein Schichtstoff auf Basis bedruckter Folien aus
transparentem thermoplastischem Polyurethan und einem Grundkörper aus thermoplastischem
Kunststoff, bei dem die Druckschicht zwischen dem Grundkörper und
der Polyurethanfolie angeordnet ist.</p>
    <p num="0009">Besonders bevorzugt haben die Schichtstoffe eine Schichtdicke von 0,2 mm bis
20 mm, was zu weitgehender Gestaltungsfreiheit der Grundkörper führt.</p>
    <p num="0010">Bevorzugt ist die Druckschicht aus hochtemperaturbeständiger farbiger Tinte, die
z.B. aus der aus der Offenlegungsschrift DE 198 32 570 A1 bekannten Farbe,
besteht.</p>
    <p num="0011">Die Druckschicht weist besonders bevorzugt eine Schichtdicke von 3 bis 50 µm auf. </p>
    <p num="0012">Besonders bevorzugt ist als Druckschicht eine Farbschicht, deren Erweichungstemperatur
von 160°C bis 200°C beträgt.</p>
    <p num="0013">Die hochtemperaturbeständige, flexible Druckfarbe zum Bedrucken von Kunststoffen
besteht insbesondere aus Pigment, Bindemittel und gegebenenfalls üblichen
Druckfarben - Hilfsstoffen, wobei der Bindemittelgehalt wenigstens 20 Gew.-%
ausmacht, bezogen auf das Druckfarben-Gesamtgewicht und dieses Bindemittel
seinerseits besteht aus 40 bis 90 Gew.-% erster Bindemittelkomponente und aus 60
bis 10 Gew.-% zweiter Bindemittelkomponente, je bezogen auf das
Bindemittelgesamtgewicht, wobei die erste Bindemittelkomponente ausgewählt ist
aus
<ul list-style="bullet"><li>einem Homopolycarbonat auf der Basis 4,4'-Dihydroxydiphenyl-3,3,5-trimethylcyclohexan,
das im wesentlichen entsprechend der Formel
[C<sub>22</sub>H<sub>24</sub>O<sub>3</sub>]<sub>n</sub> aufgebaut ist und ein mittleres Molekulargewicht von 20.000
bis 40.000 aufweist</li><li>und/oder aus einem Copolycarbonat auf der Basis von 4,4'-Dihydroxydiphenylisopropan
und 4,4'-Dihydroxydiphenyl-3,3,5-trimethylcyclohexan,
das im Wesentlichen nach der Formel [C<sub>22</sub>H<sub>24</sub>O<sub>3</sub>]<sub>n</sub>-[C<sub>16</sub>H<sub>14</sub>O<sub>3</sub>]<sub>m</sub>
aufgebaut ist und das ein mittleres Molekulargewicht von
30 000 bis 50 000 aufweist, wobei
<dl tsize="1"><dt>n</dt><dd>für mehr als 50 mol-% und weniger als 95 mol-% sowie</dd><dt>m</dt><dd>für mehr als 5 mol-% und weniger als 50 mol-% des Copolycarbonates
steht,</dd></dl></li></ul>
dadurch gekennzeichnet, dass die zweite Bindemittelkomponente ein thermoplastisches,
lineares, nicht-ionisches, aliphatisches oder cycloaliphatisches Polyesterpolyurethan
ist, das durch Umsetzung aliphatischer oder cycloaliphatischer Diisocyanate 
mit einem, ein mittleres Molekulargewicht von 1 000 bis 5 000 aufweisenden aliphatischen
Polyesterpolyol, gegebenenfalls in Anwesenheit eines Kettenverlängerungsmittels,
bei Einhaltung eines NCO/OH-Äquivalentverhältnisses von 0,9:1,0 bis
1,0:1,1, gegebenenfalls in Gegenwart eines Katalysators, in einem organischen, keine
aktiven Wasserstoffe aufweisenden Lösemittel erhältlich ist.</p>
    <p num="0014">Der thermoplastische Kunststoff für den Grundkörper des Schichtstoffs ist insbesondere
ausgewählt aus der Reihe: Polyamid, Polyester, Polyolefin, Styrolcopolymerisat,
Polyphenylenoxid, Polycarbonat, Polyphenylensulfid, Polyvinylchlorid,
Polyurethan, PSO oder PEEK oder möglichen Mischungen der Polymere.</p>
    <p num="0015">Der Grundkörper kann auch insbesondere eine thermoplastische Kunststoffschicht
mit einer Dicke von 0,1 mm bis 19 mm, die ihrerseits mehrlagig aufgebaut und/oder
transparent ist.</p>
    <p num="0016">Die Folien aus thermoplastischem Polyurethan (TPU) für den Schichtstoff sind
bevorzugt solche mit einer Erweichungstemperatur (nach Kofler) von 140°C bis
180°C, vorzugsweise 155°C bis 170°C. Die bevorzugten TPU haben im Temperaturbeständigkeitsbereich
der Druckfarbe die geeignete Schmelzviskosität und können
hinterspritzt werden, ohne die Druckfarbe auszuwaschen.</p>
    <p num="0017">Insbesondere weist die Folie eine Härte von 50 Shore A bis 95 Shore A, vorzugsweise
von 65 Shore A bis 90 Shore A auf. Hierdurch bekommt der Schichtstoff die
gewünschte angenehme Haptik.</p>
    <p num="0018">Die Dicke der TPU Folien beträgt bevorzugt mindestens 0,025 mm, bevorzugt 0,05
bis 0,5 mm, besonders bevorzugt 0,08 bis 0,3 mm. Die bevorzugte Dicke ermöglicht
die notwenige rasche Wärmeabfuhr nach dem Aufspritzen des Grundkörpers. Die
besonders bevorzugte Dicke ermöglicht die Verwendung auch höherschmelzender
Thermoplaste. </p>
    <p num="0019">In einer bevorzugten Ausführung des Schichtstoffs ist zwischen dem Grundkörper
und der Druckschicht eine weitere Zwischenschicht aus thermoplastischem Kunststoff
vorgesehen, der sich von dem Material des Grundkörpers unterscheidet und insbesondere
ein thermoplastisches Polyurethan, bevorzugt ein transparentes thermoplastisches
Polyurethan ist, die als Isolierschicht gegenüber Thermoplasten wirkt,
deren Schmelzetemperatur über der Beständigkeitstemperatur der Druckfarbe liegt.</p>
    <p num="0020">In einer besonderen Ausführung der Erfindung ist der thermoplastische Kunststoff
des Grundkörpers ein transparenter Kunststoff.</p>
    <p num="0021">In bestimmten Anwendungen ist es von besonderem Vorteil wenn der Schichtstoff so
eingesetzt wird, dass der Grundkörper die Deckschicht zur Umgebung bildet. Der
transparente Grundkörper eignet sich besonders für alle Sichtanwendungen (im
Schuhbereich).</p>
    <p num="0022">Thermoplastische Polyurethan-Elastomere (TPU) sind von technischer Bedeutung, da
sie ausgezeichnete mechanische Eigenschaften zeigen und sich kostengünstig thermoplastisch
verarbeiten lassen. Durch die Verwendung unterschiedlicher chemischer
Aufbaukomponenten lassen sich ihre mechanischen Eigenschaften über einen großen
Bereich variieren. Zusammenfassende Darstellungen von TPU, ihren Eigenschaften
und Anwendungen finden sich in Kunststoffe <u style="single">68</u> (1978), S. 819-825 und Kautschuk,
Gummi, Kunststoffe <u style="single">35</u> (1982), S. 568-584.</p>
    <p num="0023">TPU werden aus linearen Polyolen, meist Polyester- oder Polyether-Polyolen,
organischen Diisocyanaten und kurzkettigen Diolen (Kettenverlängerern) aufgebaut.
Zur Beschleunigung der Bildungsreaktion können zusätzlich Katalysatoren zugesetzt
werden. Die molaren Verhältnisse der Aufbaukomponenten können über einen breiten
Bereich variiert werden, wodurch sich die Eigenschaften des Produkts einstellen lassen.
Bewährt haben sich molare Verhältnisse von Polyolen zu Kettenverlängerern von 1:1
bis 1:12. Hierdurch ergeben sich Produkte im Bereich von 70 Shore A bis 75 Shore D.
Der Aufbau der thermoplastisch verarbeitbaren Polyurethanelastomeren kann entweder 
schrittweise (Prepolymerverfahren) oder durch die gleichzeitige Reaktion aller
Komponenten in einer Stufe erfolgen (one-shot-Verfahren). Beim Prepolymerverfahren
wird aus dem Polyol und dem Diisocyanat ein isocyanathaltiges Prepolymer gebildet,
das in einem zweiten Schritt mit dem Kettenverlängerer umgesetzt wird. Die TPU
können kontinuierlich oder diskontinuierlich hergestellt werden. Die bekanntesten
technischen Herstellverfahren sind das Bandverfahren und das Extruderverfahren.</p>
    <p num="0024">Erfindungsgemäß verwendbare thermoplastisch verarbeitbare Polyurethane sind erhältlich
durch Umsetzung der polyurethanbildenden Komponenten
<sl><li>A) organisches Diisocyanat,</li><li>B) lineares hydroxylterminiertes Polyol mit einem Molekulargewicht von 500 bis
5000,</li><li>C) Diol- oder Diamin-Kettenverlängerer mit einem Molekulargewicht von 60 bis
500,</li></sl>
wobei das Molverhältnis der NCO-Gruppen in A) zu den gegenüber Isocyanat
reaktiven Gruppen in B) u. C) 0,9 bis 1,2 beträgt.</p>
    <p num="0025">Als organische Diisocyanate A) kommen beispielsweise aliphatische, cycloaliphatische,
araliphatische, heterocyclische und aromatische Diisocyanate in Betracht, wie
sie in Justus Liebigs Annalen der Chemie, <u style="single">562,</u> S.75-136 beschrieben werden.</p>
    <p num="0026">Im einzelnen seien beispielhaft genannt: aliphatische Diisocyanate, wie Hexamethylendiisocyanat,
cycloaliphatische Diisocyanate, wie Isophorondiisocyanat, 1,4-Cyclohexan-diisocyanat,
1-Methyl-2,4-cyclohexan-diisocyanat und 1-Methyl-2,6-cyclohexandiisocyanat
sowie die entsprechenden Isomerengemische, 4,4'-Dicyclohexylmethan-diisocyanat,
2,4'-Dicyclohexylmethan-diisocyanat und 2,2'-Dicyclohexylmethan-diisocyanat
sowie die entsprechenden Isomerengemische, aromatische Diisocyanate, wie 
2,4-Toluylendiisocyanat, Gemische aus 2,4-Toluylendiisocyanat und 2,6-Toluylendiisocyanat,
4,4'-Diphenylmethandiisocyanat, 2,4'-Diphenylmethandiisocyanat und 2,2'-Diphenylmethandiisocyanat,
Gemische aus 2,4'-Diphenylmethandiisocyanat und 4,4'-Diphenylmethandiisocyanat,
urethanmodifizierte flüssige 4,4'-Diphenylmethandiisocyanate
und 2,4'-Diphenylmethandiisocyanate, 4,4'-Diisocyanatodiphenyl-ethan-(1,2)
und 1,5-Naphthylendiisocyanat. Vorzugsweise verwendet werden 1,6-Hexamethylendiisocyanat,
Isophorondiisocyanat, Dicyclohexylmethandiisocyanat, Diphenylmethandiisocyanat-Isomerengemische
mit einem 4,4'-Diphenylmethandiisocyanatgehalt von
&gt;96 Gew.-% und insbesondere 4,4'-Diphenylmethandiisocyanat und 1,5-Naphthylendiisocyanat.
Die genannten Diisocyanate können einzeln oder in Form von Mischungen
untereinander zur Anwendung kommen. Sie können auch zusammen mit bis zu 15
Gew.-% (berechnet auf die Gesamtmenge an Diisocyanat) eines Polyisocyanates verwendet
werden, beispielsweise Triphenylmethan-4,4',4"-triisocyanat oder Polyphenylpolymethylen-polyisocyanaten.</p>
    <p num="0027">Als Komponente B) werden lineare hydroxylterminierte Polyole mit einem
Molekulargewicht von 500 bis 5000 eingesetzt. Produktionsbedingt enthalten diese oft
kleine Mengen an nichtlinearen Verbindungen. Häufig spricht man daher auch von "im
wesentlichen linearen Polyolen". Bevorzugt sind Polyester-, Polyether-, Polycarbonat-Diole
oder Gemische aus diesen.</p>
    <p num="0028">Geeignete Polyether-Diole können dadurch hergestellt werden, dass man ein oder
mehrere Alkylenoxide mit 2 bis 4 Kohlenstoffatomen im Alkylenrest mit einem
Startermolekül, das zwei aktive Wasserstoffatome gebunden enthält, umsetzt. Als
Alkylenoxide seien z.B. genannt: Ethylenoxid, 1,2-Propylenoxid, Epichlorhydrin und
1,2-Butylenoxid und 2,3-Butylenoxid. Vorzugsweise werden Ethylenoxid, Propylenoxid
und Mischungen aus 1,2-Propylenoxid und Ethylenoxid eingesetzt. Die
Alkylenoxide können einzeln, alternierend nacheinander oder als Mischungen
verwendet werden. Als Startermoleküle kommen beispielsweise in Betracht: Wasser,
Aminoalkohole, wie N-Alkyl-diethanolamine, beispielsweise N-Methyl-diethanolamin,
und Diole, wie Ethylenglykol, 1,3-Propylenglykol, 1,4-Butandiol und 1,6-Hexandiol. 
Gegebenenfalls können auch Mischungen von Startermolekülen eingesetzt
werden. Geeignete Polyether-Diole sind ferner die hydroxylgruppenhaltigen Polymerisationsprodukte
des Tetrahydrofurans. Es können auch trifünktionelle Polyether in
Anteilen von 0 bis 30 Gew.-%, bezogen auf die bifünktionellen Polyether, eingesetzt
werden, jedoch höchstens in solcher Menge, dass ein thermoplastisch verarbeitbares
Produkt entsteht. Die im wesentlichen linearen Polyether-Diole besitzen Molekulargewichte
von 500 bis 5000. Sie können sowohl einzeln als auch in Form von
Mischungen untereinander zur Anwendung kommen.</p>
    <p num="0029">Geeignete Polyester-Diole können beispielsweise aus Dicarbonsäuren mit 2 bis 12
Kohlenstoff-atomen, vorzugsweise 4 bis 6 Kohlenstoffatomen, und mehrwertigen
Alkoholen hergestellt werden. Als Dicarbonsäuren kommen beispielsweise in Betracht:
aliphatische Dicarbonsäuren, wie Bemsteinsäure, Glutarsäure, Adipinsäure, Korksäure,
Azelainsäure und Sebacinsäure und aromatische Dicarbonsäuren, wie Phthalsäure,
Isophthalsäure und Terephthalsäure. Die Dicarbonsäuren können einzeln oder als
Gemische, z.B. in Form einer Bernstein-, Glutar- und Adipinsäuremischung, verwendet
werden. Zur Herstellung der Polyester-Diole kann es gegebenenfalls vorteilhaft sein,
anstelle der Dicarbonsäuren die entsprechenden Dicarbonsäurederivate, wie Carbonsäurediester
mit 1 bis 4 Kohlenstoffatomen im Alkoholrest, Carbonsäureanhydride oder
Carbonsäurechloride zu verwenden. Beispiele für mehrwertige Alkohole sind Glykole
mit 2 bis 10, vorzugsweise 2 bis 6 Kohlenstoffatomen, wie Ethylenglykol, Diethylenglykol,
1,4-Butandiol, 1,5-Pentandiol, 1,6-Hexandiol, 1,10-Decandiol, 2,2-Dimethyl-1,3-propandiol,
1,3-Propandiol und Dipropylenglykol. Je nach den gewünschten
Eigenschaften können die mehrwertigen Alkohole allein oder gegebenenfalls in
Mischung untereinander verwendet werden. Geeignet sind ferner Ester der Kohlensäure
mit den genannten Diolen, insbesondere solchen mit 4 bis 6 Kohlenstoffatomen, wie
1,4-Butandiol oder 1,6-Hexandiol, Kondensationsprodukte von Hydroxycarbonsäuren,
beispielsweise Hydroxycapronsäure und Polymerisationsprodukte von Lactonen,
beispielsweise gegebenenfalls substituierten Caprolactonen. Als Polyester-Diole
vorzugsweise verwendet werden Ethandiol-polyadipate, 1,4-Butandiol-polyadipate,
Ethandiol-1,4-butandiol-polyadipate, 1,6-Hexandiol-neopentylglykol-polyadipate, 1,6-Hexandiol-1,4-butandiol-polyadipate 
und Poly-caprolactone. Die Polyester-Diole
besitzen Molekulargewichte von 500 bis 5000 und können einzeln oder in Form von
Mischungen untereinander zur Anwendung kommen.</p>
    <p num="0030">Als Kettenverlängerungsmittel C) werden Diole oder Diamine mit einem Molekulargewicht
von 60 bis 500 eingesetzt, vorzugsweise aliphatische Diole mit 2 bis 14
Kohlenstoffatomen, wie z.B. Ethandiol, 1,6-Hexandiol, Diethylenglykol, Dipropylenglykol
und insbesondere 1,4-Butandiol. Geeignet sind jedoch auch Diester der
Terephthalsäure mit Glykolen mit 2 bis 4 Kohlenstoff-atomen, wie z.B. Terephthalsäure-bis-ethylenglykol
oder Terephthalsäure-bis-1,4-butandiol, Hydroxyalkylenether
des Hydrochinons, wie z.B. 1,4-Di(-hydroxyethyl)-hydrochinon, ethoxylierte
Bisphenole, (cyclo)aliphatische Diamine, wie z.B. Isophorondiamin, Ethylendiamin,
1,2-Propylen-diamin, 1,3-Propylen-diamin, N-Methyl-propylen-1,3-diamin, N,N'-Dimethyl-ethylendiamin
und aromatische Diamine, wie z.B. 2,4-Toluylen-diamin und
2,6-Toluylen-diamin, 3,5-Diethyl-2,4-toluylen-diamin und 3,5-Diethyl-2,6-toluylendiamin
und primäre mono-, di-, tri- oder tetraalkylsubstituierte 4,4'-Diaminodiphenylmethane.
Es können auch Gemische der oben genannten Kettenverlängerer eingesetzt
werden. Daneben können auch kleinere Mengen an Triolen zugesetzt werden.</p>
    <p num="0031">Weiterhin können in geringen Mengen auch übliche monofünktionelle Verbindungen
eingesetzt werden, z.B. als Kettenabbrecher oder Entformungshilfen. Beispielhaft
genannt seien Alkohole wie Oktanol und Stearylalkohol oder Amine wie Butylamin
und Stearylamin.</p>
    <p num="0032">Zur Herstellung der TPU können die Aufbaukomponenten, gegebenenfalls in
Gegenwart von Katalysatoren, Hilfsmitteln und Zusatzstoffen, in solchen Mengen zur
Reaktion gebracht werden, dass das Äquivalenzverhältnis von NCO-Gruppen zur
Summe der NCO-reaktiven Gruppen, insbesondere der OH-Gruppen der niedermolekularen
Diole/Triole und Polyole 0,9:1,0 bis 1,2:1,0, vorzugsweise 0,95:1,0 bis
1,10:1,0 beträgt. </p>
    <p num="0033">Geeignete erfindungsgemäße Katalysatoren sind die nach dem Stand der Technik
bekannten und üblichen tertiären Amine, wie z.B. Triethylamin, Dimethylcyclohexylamin,
N-Methylmorpholin, N,N'-Dimethyl-piperazin, 2-(Dimethylamino-ethoxy)-ethanol,
Diazabicyclo-(2,2,2)-octan und ähnliche sowie insbesondere organische Metallverbindungen
wie Titansäureester, Eisenverbindungen, Zinnverbindungen, z.B. Zinndiacetat,
Zinndioctoat, Zinndilaurat oder die Zinndialkylsalze aliphatischer Carbonsäuren
wie Dibutylzinndiacetat, Dibutylzinndilaurat oder ähnliche. Bevorzugte Katalysatoren
sind organische Metallverbindungen, insbesondere Titansäureester, Eisen- oder
Zinnverbindungen.</p>
    <p num="0034">Neben den TPU-Komponenten und den Katalysatoren können auch andere Hilfsmittel
und Zusatzstoffe zugesetzt werden. Genannt seien beispielsweise Gleitmittel wie
Fettsäureester, deren Metallseifen, Fettsäureamide und Siliconverbindungen, Antiblockmittel,
Inhibitoren, Stabilisatoren gegen Hydrolyse, Licht, Hitze und Verfärbung,
Flammschutzmittel, Farbstoffe, Pigmente, anorganische oder organische Füllstoffe und
Verstärkungsmittel. Verstärkungsmittel sind insbesondere faserartige Verstärkungsstoffe
wie anorganische Fasern, die nach dem Stand der Technik hergestellt werden
und auch mit einer Schlichte beaufschlagt sein können. Nähere Angaben über die
genannten Hilfs- und Zusatzstoffe sind der Fachliteratur zu entnehmen, beispielsweise
J.H. Saunders, K.C. Frisch: "High Polymers", Band XVI, Polyurethane, Teil 1 und 2,
Interscience Publishers 1962 bzw. 1964, R. Gächter, H. Müller (Ed.): Taschenbuch der
Kunststoff-Additive, 3.Ausgabe, Hanser Verlag, München 1989, oder DE-A 29 01 774.</p>
    <p num="0035">Weitere Zusätze, die in das TPU eingearbeitet werden können, sind Thermoplaste,
beispielsweise Polycarbonate und Acrylnitril-Butadien-Styrol-Terpolymerisate,
insbesondere ABS. Ebenfalls können andere Elastomere wie Kautschuk, Ethylen-Vinylacetatcopolymerisate,
Styrol-Butadiencopolymerisate sowie andere TPU
verwendet werden. Weiterhin zur Einarbeitung geeignet sind handelsübliche
Weichmacher wie Phosphate, Phthalate, Adipate, Sebacate und Alkylsulfonsäureester. </p>
    <p num="0036">Die erfindungsgemäß verwendbaren TPU können kontinuierlich im sogenannten
Extruderverfahren, z.B. in einem Mehrwellenextruder, hergestellt werden. Die
Dosierung der TPU-Komponenten A), B) und C) kann gleichzeitig, d.h. im one-shot-Verfahren,
oder nacheinander, d.h. nach einem Prepolymer-Verfahren, erfolgen. Dabei
kann das Prepolymer sowohl batchweise vorgelegt, als auch kontinuierlich in einem
Teil des Extruders oder in einem separaten vorgeschalteten Prepolymeraggregat
hergestellt werden.</p>
    <p num="0037">Die erfindungsgemäß einsetzbaren Folien können z.B. nach den aus den Schriften
DE 25 17 033 A1 und DE 25 31 240 A1 bekannten Verfahren hergestellt werden.</p>
    <p num="0038">Der Schichtstoff kann in den unterschiedlichsten technischen Gebieten Anwendung
finden, in denen es gleichzeitig auf den Schutz eines gedruckten Dekors und auf die
besondere Griffigkeit (Fachbegriff: Haptik) der Deckschicht ankommt.</p>
    <p num="0039">Weiterer Gegenstand der Erfindung ist die Verwendung des erfindungsgemäßen
Schichtstoffes zur Herstellung von Schuhen, insbesondere Sportschuhen, Uhrarmbändern,
Gehäusen für elektrische Geräte, insbesondere Mobiltelefone, Haushaltsgeräte,
Audio- und Videogeräten, von Spielzeug, Werkzeug und von Blenden,
insbesondere Heizungs- und Lüfterblenden in Kraftfahrzeugen, sowie von
Tierkennzeichnungsmarken. </p>
    <heading>
      <b>
        <u style="single">Beispiele</u>
      </b>
    </heading>
    <heading>
      <u style="single">Beispiel 1</u>
    </heading>
    <p num="0040">Auf eine transparente Folie aus thermoplastischem Polyurethan von 0,15mm Dicke,
einer Härte von 80 Shore A und einer Erweichungstemperatur (nach Kofler) von 170°C
wurde im Siebdruckverfahren eine hochtemperaturbeständige Druckfarbe aufgebracht.
Die Folie wurde mittels Vakuum in der Spritzgießform eingelegt, in der Weise, dass
die Druckfarbe der Düse zugewendet ist. Die Spritzgießform wird auf 25 - 35°C
temperiert. Das Temperiergerät muss eine Ableitung der Wärmeenergie der eingespritzten
Schmelze aus thermoplastischem Polyurethan dergestalt ermöglichen, dass
ein Temperaturgefälle von mindestens 170 K/min erreicht wird. Das thermoplastische
Polyurethan wurde mit einer Massetemperatur von 226°C eingespritzt. Die Einspritzgeschwindigkeit
beträgt 30mm/sec. Für diesen Versuch wird ein Angusssystem
verwendet, bei dem der Anfangsdurchmesser des Angusskanals 2 mm Durchmesser
hat. Der Durchmesser am Ende des konischen Angusskanals beträgt 4 mm. Die Probekörper
werden mit einer Zykluszeit von 60 sec. hergestellt. Es werden erfindungsgemäße
Schichtstoffe erhalten.</p>
    <heading>
      <u style="single">Beispiel 2</u>
    </heading>
    <p num="0041">Das Beispiel 1 wird wiederholt. Statt eines Polyurethans wird zum Hinterspritzen ein
Acrylnitril-Butadien-Styrol Copolymerisat/Polycarbonat-Blend mit einer Massetemperatur
von 260°C verwendet. Im Bereich des Angusses (= größtes Temperaturdelta)
sind Auswaschungen aufgetreten.</p>
    <heading>
      <u style="single">Beispiel 3</u>
    </heading>
    <p num="0042">Das Beispiel 1 wird wiederholt. Statt eines Polyurethans wird zum Hinterspritzen ein
Polycarbonat mit einer Massetemperatur von 290°C verwendet. Die bedruckte Folie
wird stark ausgewaschen. </p>
    <heading>
      <u style="single">Beispiel 4</u>
    </heading>
    <p num="0043">Beispiel 2 wird wiederholt. Für diesen Versuch wird ein Angusssystem verwendet, bei
dem der Anfangsdurchmesser des Angusskanals von 2 mm Durchmesser auf 3,5 mm
Durchmesser vergrößert wird. Der Durchmesser am Ende des konischen Angusskanals
wird von 4 mm Durchmesser auf 5,5 mm Durchmesser erhöht. Durch Verringerung der
friktionsindizierten Temperaturerhöhung der Schmelze von 29°C auf ein
Temperaturdelta von 12°C und der Verringerung der maximalen Scherbelastung von
11 000 1/s auf ca. 6 100 1/s gelingt die Erhaltung erfindungsgemäßer Schichtstoffe
auch mit einem Thermoplasten, dessen Verarbeitungs-(= Schmelze-)temperatur über
die Beständigkeitstemperatur der Druckfarbe liegt.</p>
    <heading>
      <u style="single">Beispiel 5</u>
    </heading>
    <p num="0044">Beispiel 3 wird wiederholt. Es kommt das in Beispiel 4 verwendete Angusssystem zur
Anwendung. Gleichzeitig wird ein spezielles Polycarbonat ausgewählt (z.B. Makrolon
2405 der Bayer AG), dessen Verarbeitungstemperatur mit 270°C deutlich niedriger
liegt, als die Verarbeitungstemperatur anderer Polycarbonate. Diese Kombination
ermöglicht die Herstellung erfindungsgemäßer Schichtstoffe.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Schichtstoff auf Basis bedruckter Folien aus transparentem thermoplastischem
Polyurethan und einem Grundkörper aus thermoplastischem
Kunststoff, bei dem die Druckschicht zwischen dem Grundkörper und der
Polyurethanfolie angeordnet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Schichtstoff nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die Druckschicht
aus hochtemperaturbeständiger farbiger Tinte besteht.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Schichtstoff nach einem der Ansprüche 1, oder 2, dadurch gekennzeichnet,
dass der thermoplastische Kunststoff ausgewählt ist aus der Reihe: Polyamid,
Polyester, Polyolefin, Styrolcopolymerisat, Polyphenylenoxid, Polycarbonat,
Polyphenylensulfid, Polyvinylchlorid, Polyurethan, PSO oder PEEK oder
möglichen Mischungen der Polymere.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Schichtstoff nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet, dass
die Folien aus thermoplastischem Polyurethan mit einer Erweichungstemperatur
(nach Kofler) von 140°C bis 180°C, vorzugsweise 155°C bis 170°C
hergestellt werden und eine Härte von 50 Shore A bis 95 Shore A, vorzugsweise
von 65 Shore A bis 90 Shore A haben. Die Dicke der Folien beträgt
mindestens 0,025 mm, bevorzugt 0,05 bis 0,5 mm, besonders bevorzugt 0,08
bis 0,3 mm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Schichtstoff nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet, dass
zwischen dem Grundkörper und der Druckschicht eine weitere Zwischenschicht
aus thermoplastischem Kunststoff vorgesehen ist, der sich von dem
Material des Grundkörpers unterscheidet und insbesondere ein thermoplastisches
Polyurethan, bevorzugt ein transparentes thermoplastisches
Polyurethan ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Schichtstoff nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet, dass
die Druckschicht eine Schichtdicke von 3 bis 50 um aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Schichtstoff nach einem der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet, dass
der thermoplastische Kunststoff ein transparenter Kunststoff ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Schichtstoff nach einem der Ansprüche 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet, dass
der Grundkörper die Deckschicht zur Umgebung bildet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Verwendung eines Schichtstoffes nach einem der Ansprüche 1 bis 8 zur
Herstellung von Schuhen, insbesondere Sportschuhen, Uhrarmbändern,
Gehäusen für elektrische Geräte, insbesondere Mobiltelefone, Haushaltsgeräte,
Audio- und Videogeräten, von Spielzeug, Werkzeug und von Blenden,
insbesondere Heizungs- und Lüfterblenden in Kraftfahrzeugen, sowie von
Tierkennzeichnungsmarken.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
