<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1255327-A1" country="EP" doc-number="1255327" kind="A1" lang="FR" family-id="8863001" status="new" date-produced="20090516" date="20021106">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1255327-A1" status="new" fvid="23583229">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1255327</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021106</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02291129-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02291129</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020506</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0106008-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0106008</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010504</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01R  13/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01R  13/646       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">H01R  17/12K</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T01R23:70B</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Element eines elektrischen Koaxialsteckverbinders</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Coaxial electrical connector element</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Elément de connecteur électrique coaxial</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>RADIALL SA</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>RADIALL</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>RADIALL</last-name>
            <address>
              <street>101, rue Philibert Hoffmann</street>
              <city>93116 Rosny-Sous-Bois</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ANNEQUIN SEBASTIEN</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ANNEQUIN, SEBASTIEN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Annequin, Sébastien</last-name>
            <address>
              <street>5 rue Charmilles</street>
              <city>38380 St Laurent du Pont</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Leszczynski, André</last-name>
            <address>
              <street>NONY &amp;amp; ASSOCIES 3, rue de Penthièvre</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>CH</country>
          <country>DE</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>LI</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>La présente invention est relative à un élément de connecteur électrique
coaxial (1) destiné à assurer la connexion électrique d'au moins un élément de contact (3)
à une carte de circuit imprimé principale, le ou lesdits éléments de contact (3) comportant
chacun un conducteur central et un conducteur externe, l'élément de connecteur
comportant un élément de support (2) apte à recevoir le ou les éléments de contact et une
carte de circuit imprimé intermédiaire comportant des pistes conductrices permettant de
relier électriquement le ou les conducteurs centraux à des pistes conductrices de la carte
de circuit imprimé principale. Cet élément de connecteur est caractérisé par le fait que la
carte de circuit imprimé intermédiaire (4) comporte une tranche (45) présentant au moins
une portion en saillie (46), l'une des pistes conductrices de la carte de circuit imprimé
intermédiaire s'étendant sur cette portion en saillie et venant au contact avec une piste
conductrice de la carte de circuit imprimé principale.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="127" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="97"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention a pour objet un élément de connecteur électrique
coaxial destiné à assurer la connexion électrique d'au moins un élément de contact à une
carte de circuit imprimé principale, cet élément de connecteur comportant une carte de
circuit imprimé intermédiaire.</p>
    <p num="0002">On connaít par la demande de brevet britannique GB 2 169 157 un connecteur
électrique permettant la connexion d'une pluralité de conducteurs sur une carte de circuit
imprimé principale. Ce connecteur comporte une carte de circuit imprimé secondaire
munie de pistes conductrices, cette carte secondaire étant fixée sur la carte principale au
moyen de pattes conductrices. Un tel connecteur connu présente des inconvénients,
notamment du fait que les pattes conductrices peuvent être sollicitées mécaniquement et
se déformer, endommageant ainsi le connecteur.</p>
    <p num="0003">Il existe un besoin pour améliorer la fiabilité d'un élément de connecteur
électrique coaxial, notamment en ce qui concerne son maintien mécanique sur une carte
de circuit imprimé.</p>
    <p num="0004">L'invention a pour objet un nouvel élément de connecteur électrique coaxial
destiné à assurer la connexion électrique d'au moins un élément de contact à une carte de
circuit imprimé principale, le ou lesdits éléments de contact comportant chacun un
conducteur central et un conducteur externe, l'élément de connecteur comportant un
élément de support apte à recevoir le ou les éléments de contact et une carte de circuit
imprimé intermédiaire comportant des pistes conductrices permettant de relier
électriquement le ou les conducteurs centraux à des pistes conductrices de la carte de
circuit imprimé principale, l'élément de connecteur étant caractérisé par le fait que la
carte de circuit imprimé intermédiaire comporte une tranche présentant au moins une
portion en saillie, l'une des pistes conductrices de la carte de circuit imprimé
intermédiaire s'étendant sur cette portion en saillie et venant au contact avec une piste
conductrice de la carte de circuit imprimé principale.</p>
    <p num="0005">Grâce à l'invention, le maintien de l'élément de connecteur sur la carte de
circuit imprimé principale peut être réalisé sans pattes de fixation, celles-ci étant
remplacées par des portions en saillie réalisées directement sur une tranche de la carte de
circuit imprimé intermédiaire.</p>
    <p num="0006">On améliore ainsi la fiabilité de la tenue mécanique de l'élément de 
connecteur sur la carte du circuit imprimé principale.</p>
    <p num="0007">De plus, on peut diminuer le coût de revient d'un tel élément de connecteur
puisque le nombre de pièces constitutives de cet élément de connecteur peut être réduit,
étant notamment dépourvu de pattes de fixation.</p>
    <p num="0008">La carte de circuit imprimé intermédiaire peut être rigide, c'est-à-dire être
non flexible en fonctionnement normal.</p>
    <p num="0009">De préférence, la carte de circuit imprimé intermédiaire présente des orifices
permettant chacun de recevoir un conducteur central d'un élément de contact, chaque
orifice étant relié à une piste conductrice de cette carte intermédiaire.</p>
    <p num="0010">Ces orifices présentent avantageusement une section oblongue de manière à
permettre le réglage de la position de la carte de circuit imprimé intermédiaire par
rapport à l'élément de support.</p>
    <p num="0011">Ce réglage est particulièrement important puisqu'il permet une brasure
simultanée de différentes parties de l'élément de connecteur.</p>
    <p num="0012">Avantageusement, les dimensions des orifices précités sont choisies de
manière à ce qu'un conducteur central puisse être inséré en force dans un orifice
correspondant.</p>
    <p num="0013">Ainsi, on peut éviter des opérations de brasure ou l'utilisation d'éléments
rapportés tels que des douilles pour réaliser les contacts entre les conducteurs centraux et
la carte intermédiaire.</p>
    <p num="0014">Dans une mise en oeuvre préférée de l'invention, la tranche précitée comporte
une pluralité de portions en saillie formées par des bossages, disposées de préférence
régulièrement le long de cette tranche et dont les faces frontales sont sensiblement
coplanaires.</p>
    <p num="0015">L'élément de support comporte de préférence un boítier présentant des
logements permettant de recevoir chacun un élément de contact.</p>
    <p num="0016">Ce boítier peut comporter une première face et une deuxième face, la
première face étant destinée à recevoir la carte de circuit imprimé intermédiaire et la
deuxième face comportant de préférence des orifices permettant l'introduction des
éléments de contact dans lesdits logements.</p>
    <p num="0017">Dans une mise en oeuvre de l'invention, après assemblage, la carte de circuit
imprimé intermédiaire s'étend perpendiculairement à la carte de circuit imprimé 
principale.</p>
    <p num="0018">La première face précitée peut présenter des portions périphériques en saillie
d'un plan principal de ladite première face, sur lesquelles est apte à venir en appui la carte
de circuit imprimé intermédiaire.</p>
    <p num="0019">Dans une mise en oeuvre particulière de l'invention, le boítier présente une
forme généralement parallélépipédique, comportant de préférence sur une face de fond
des reliefs aptes à venir en appui sur la carte de circuit imprimé principale, notamment
pour y être brasés.</p>
    <p num="0020">La carte de circuit imprimé intermédiaire et l'élément de support peuvent
comporter des reliefs aptes à coopérer mutuellement.</p>
    <p num="0021">De préférence, ces reliefs servent également pour relier électriquement la
carte intermédiaire et l'élément de support.</p>
    <p num="0022">L'élément de support comporte avantageusement au moins une patte
déformable apte à maintenir la carte de circuit imprimé intermédiaire et réaliser un
contact électrique avec un plan de masse de celle-ci.</p>
    <p num="0023">Lorsque l'élément de support comporte un boítier avec une première face
sensiblement carrée destinée à recevoir la carte de circuit imprimé intermédiaire, le
boítier comporte avantageusement deux pattes déformables disposées sensiblement au
milieu de deux arêtes parallèles de cette première face.</p>
    <p num="0024">La carte de circuit imprimé intermédiaire peut comporter des encoches
latérales ménageant un espace permettant de recevoir au moins partiellement les pattes
précitées.</p>
    <p num="0025">Avantageusement, l'élément de support est conducteur, relié à une masse et
réalisé notamment en alliage de zinc moulé ou en matière plastique métallisée.</p>
    <p num="0026">La carte de circuit imprimé intermédiaire présente avantageusement deux
faces, une première face comportant des pistes conductrices et une deuxième face
présentant sur sa majeure partie une surface métallisée conductrice, éventuellement
revêtue d'un vernis, apte à définir un plan de masse, ce plan de masse étant de préférence
relié à l'élément de support conducteur.</p>
    <p num="0027">Dans une mise en oeuvre particulière, le plan de masse de la carte de circuit
imprimé intermédiaire est relié à l'élément de support par l'intermédiaire des pattes
déformables précitées. Le blindage électromagnétique s'en trouve ainsi amélioré. </p>
    <p num="0028">La carte de circuit imprimé intermédiaire peut être formée par un substrat
réalisé en verre époxy, par exemple.</p>
    <p num="0029">D'autres caractéristiques et avantages de la présente invention ressortiront à
la lecture de la description détaillée qui va suivre, d'un exemple de mise en oeuvre non
limitatif et à l'examen du dessin annexé, sur lequel :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 représente schématiquement, en perspective, un élément de
connecteur conforme à l'invention,</li><li>la figure 2 représente schématiquement, en coupe suivant II-II, l'élément
de connecteur de la figure 1,</li><li>la figure 3 est une vue agrandie d'une portion de l'élément de connecteur
de la figure 1,</li><li>la figure 4 représente isolément, de manière schématique et en
perspective, un boítier de l'élément de connecteur de la figure 1, en vue de dessus,</li><li>la figure 5 est une vue analogue à celle de la figure 4, en vue de dessous,</li><li>la figure 6 représente isolément, de manière schématique et en
perspective, une carte de circuit imprimé intermédiaire de l'élément de connecteur de la
figure 1, et</li><li>les figures 7 et 8 représentent, de manière schématique, respectivement
les deux faces de la carte de circuit imprimé intermédiaire de la figure 6.</li></ul></p>
    <p num="0030">On a représenté sur la figure 1 un élément de connecteur 1 conforme à
l'invention, permettant d'assurer la connexion de quatre éléments de contact 3 avec des
pistes conductrices d'une carte de circuit imprimé principale, non représentée, via une
carte de circuit imprimé intermédiaire 4.</p>
    <p num="0031">Cette dernière est fixée sur un élément de support 2 constitué dans l'exemple
décrit par un boítier.</p>
    <p num="0032">Ce boítier 2 comporte un corps généralement cubique, comme on peut le voir
sur les figures 4 et 5 notamment, présentant une face avant 5 et une face arrière 6.</p>
    <p num="0033">La face avant 5, sensiblement carrée, présente, le long de l'arête supérieure et
des deux arêtes adjacentes, une portée d'appui 10 faisant saillie sur une surface plane 11.</p>
    <p num="0034">Cette portée d'appui 10 est destinée à recevoir la carte de circuit imprimé
intermédiaire.</p>
    <p num="0035">La surface plane 11 est traversée par quatre orifices circulaires 12 situés 
chacun à proximité d'un sommet de la face avant 5.</p>
    <p num="0036">La face avant 5 comporte deux pattes déformables 14 se raccordant à la
portée d'appui 10, ces deux pattes 14 étant disposées en regard l'une de l'autre, chacune
étant située sensiblement au milieu d'une arête latérale de la face
avant 5.</p>
    <p num="0037">Ces pattes 14 servent à la fixation de la carte de circuit imprimé intermédiaire
sur le boítier 2.</p>
    <p num="0038">L'élément de support 2 comporte également des extensions latérales 15 et
frontales 16 dont les faces inférieures présentent des plots 18 aptes à venir en appui sur
une face de la carte de circuit imprimé principale pour être brasés sur celle-ci.</p>
    <p num="0039">Les extensions frontales 16 ménagent entre-elles un espace 20 dont le rôle est
expliqué plus loin.</p>
    <p num="0040">Le boítier 2 comporte une face de fond 21 à la périphérie de laquelle sont
situés les plots 18 et présentant deux pions 22 permettant le positionnement de l'élément
de connecteur 1 sur la carte de circuit imprimé principale.</p>
    <p num="0041">Cette face de fond 21 comporte également une ouverture de section
rectangulaire 25.</p>
    <p num="0042">Le boítier 2 comporte en outre quatre logements 30 définis chacun
partiellement par une paroi tubulaire 31, les logements 30 donnant sur la face arrière 6
par des orifices 32.</p>
    <p num="0043">Comme on peut le voir sur la figure 2 notamment, chaque logement 30 est
destiné à recevoir un élément de contact 3.</p>
    <p num="0044">Ce dernier comporte un conducteur central 35 maintenu à l'intérieur d'un
conducteur externe 36 par l'intermédiaire d'un élément diélectrique 37.</p>
    <p num="0045">Le conducteur externe 36 comporte une collerette 39 venant en appui contre
la paroi tubulaire 31, après assemblage.</p>
    <p num="0046">La carte de circuit imprimé intermédiaire 4, représentée isolément aux figures
6 à 8, présente une forme généralement carrée, traversée par quatre orifices de section
oblongue 40 destinée à recevoir chacun l'extrémité d'un conducteur central 35.</p>
    <p num="0047">Celui-ci est agencé de manière à être engagé en force dans un orifice oblong
40, comme on peut le voir sur la figure 3.</p>
    <p num="0048">La carte de circuit imprimé 4 comporte également deux encoches 41 réalisées 
sur deux côtés parallèles, sensiblement au milieu de ceux-ci, de manière à ménager un
passage pour les pattes déformables 14.</p>
    <p num="0049">Cette carte intermédiaire 4 présente une portion 42 apte à s'engager dans
l'espace 20 entre les deux extensions frontales 16.</p>
    <p num="0050">Cette portion 42 comporte une tranche 45 présentant quatre bossages 46
régulièrement espacés le long de celle-ci et dont les faces frontales sont sensiblement
coplanaires.</p>
    <p num="0051">La carte de circuit imprimé 4 comporte une face extérieure 50 et une face
intérieure 51, la face intérieure 51 étant dirigée vers le boítier 2 après l'assemblage de la
carte intermédiaire 4 sur le boítier 2.</p>
    <p num="0052">Comme on peut le voir sur les figures 7 et 8, la face 51 présente quatre pistes
conductrices 55 reliées aux orifices 40, s'étendant par dessus les bossages 46 et se
prolongeant, sur une faible longueur, sur la face extérieure 50.</p>
    <p num="0053">La carte de circuit imprimé intermédiaire 4 est constituée, dans l'exemple
décrit, par un substrat en verre époxy.</p>
    <p num="0054">Le boítier 2 est conducteur et est réalisé, dans l'exemple décrit, en alliage de
zinc moulé ou en matière plastique métallisée.</p>
    <p num="0055">La face extérieure 50 comporte, sur sensiblement toute sa surface, une couche
métallisée 56 revêtue d'un vernis, cette couche étant située en retrait des pistes
conductrices 55, lesquelles sont réalisées par métallisation.</p>
    <p num="0056">Deux zones métallisées 57 dépourvues de vernis sont prévues au voisinage
des encoches 41 de manière à réaliser une liaison électrique entre la surface 56 d'une part
et les pattes 14 et le boítier 2 d'autre part, définissant un blindage électromagnétique de
l'élément de connecteur 1.</p>
    <p num="0057">On procède éventuellement au réglage de la position de la carte intermédiaire
4 par rapport au boítier 2 en faisant glisser l'extrémité des conducteurs 35 dans les
orifices oblongs 40.</p>
    <p num="0058">Après mise en place de l'élément de connecteur 1 sur la carte de circuit
imprimé principale, les bossages 46 viennent en appui sur des pistes conductrices de la
carte de circuit imprimé principale pour y être brasés, mettant ainsi les pistes
conductrices 55 en contact avec ces pistes conductrices de la carte principale. La
connexion électrique entre un connecteur central 35 et une piste conductrice de la carte de 
circuit imprimé principale est ainsi assurée.</p>
    <p num="0059">Les pattes 14 peuvent être brasées sur les régions 57 de la carte 4.</p>
    <p num="0060">Bien entendu, l'invention n'est pas limitée à l'exemple de mise en oeuvre qui
vient décrit.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Élément de connecteur électrique coaxial (1) destiné à assurer la
connexion électrique d'au moins un élément de contact (3) à une carte de circuit imprimé
principale, le ou lesdits éléments de contact (3) comportant chacun un conducteur central
(35) et un conducteur externe (36), l'élément de connecteur comportant un élément de
support (2) apte à recevoir le ou les éléments de contact et une carte de circuit imprimé
intermédiaire comportant des pistes conductrices (55) permettant de relier électriquement
le ou les conducteurs centraux à des pistes conductrices de la carte de circuit imprimé
principale, caractérisé par le fait que la carte de circuit imprimé intermédiaire (4)
comporte une tranche (45) présentant au moins une portion en saillie (46), l'une des
pistes conductrices de la carte de circuit imprimé intermédiaire s'étendant sur cette
portion en saillie et venant au contact avec une piste conductrice de la carte de circuit
imprimé principale.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Elément de connecteur selon la revendication 1, caractérisé par le fait que
ladite carte de circuit imprimé intermédiaire (4) présente des orifices (40) permettant
chacun de recevoir un conducteur central (35) d'un élément de contact (3), chaque orifice
étant relié à une piste conductrice (55) de cette carte intermédiaire.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Elément de connecteur selon la revendication 2, caractérisé par le fait que
lesdits orifices (40) présentent une section oblongue de manière à permettre le réglage de
la position de la carte de circuit imprimé intermédiaire (4) par rapport à l'élément de
support (2).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Elément de connecteur selon l'une des revendications 2 et 3, caractérisé
par le fait que les dimensions des orifices (40) sont choisies de manière à ce qu'un
conducteur central (35) puisse être inséré en force dans un orifice correspondant.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Elément de connecteur selon l'une quelconque des revendications
précédentes, caractérisé par le fait que ladite tranche (45) comporte une pluralité de
portions en saillie formées par des bossages (46), disposées de préférence régulièrement
le long de cette tranche, et dont les faces frontales sont sensiblement coplanaires.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Elément de connecteur selon l'une quelconque des revendications
précédentes, caractérisé par le fait que l'élément de support comporte un boítier (2)
présentant des logements (30) permettant de recevoir chacun un élément de contact (3).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Elément de connecteur selon la revendication 6, caractérisé par le fait que
ledit boítier (2) comporte une première face (5) et une deuxième face (6), la première face
(5) étant destinée à recevoir la carte de circuit imprimé intermédiaire (4) et la deuxième
face (6) comportant de préférence des ouvertures (32) permettant l'introduction des
éléments de contact dans lesdits logements.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Elément de connecteur selon l'une des deux revendications 6 et 7,
caractérisé par le fait que ledit boítier (2) présente une forme généralement
parallélépipédique, comportant de préférence sur une face des reliefs (18) aptes à venir en
appui sur la carte de circuit imprimé principale pour y être brasés.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Elément de connecteur selon la revendication 7 et éventuellement la
revendication 8, caractérisé par le fait que ladite première face (5) présente des portions
périphériques en saillie d'un plan principal (11) de ladite première face, sur lesquelles est
apte à venir en appui la carte de circuit imprimé intermédiaire (4).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Elément de connecteur selon l'une quelconque des revendications
précédentes, caractérisé par le fait que la carte de circuit imprimé intermédiaire (4) et
l'élément de support (2) comportent des reliefs coopérants.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Elément de connecteur selon la revendication 10, caractérisé par le fait
que l'élément de support (2) comporte au moins une patte déformable (14) apte à
maintenir la carte de circuit imprimé intermédiaire (4) et réaliser un contact électrique
avec un plan de masse de celle-ci.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Elément de connecteur selon la revendication 11, l'élément de support
comportant un boítier avec une première face (5) sensiblement carrée destinée à recevoir
la carte de circuit imprimé intermédiaire (4), caractérisé par le fait que le boítier (2)
comporte deux pattes déformables (4) disposées sensiblement au milieu de deux arêtes
parallèles de ladite première face.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Elément de connecteur selon l'une des revendications 11 et 12,
caractérisé par le fait que la carte de circuit imprimé intermédiaire (4) comporte des
encoches latérales (41) ménageant un espace permettant de recevoir au moins
partiellement lesdites pattes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Elément de connecteur selon l'une quelconque des revendications
précédentes, caractérisé par le fait que l'élément de support (2) est conducteur, relié à une
masse et réalisé notamment en alliage de zinc moulé ou en matière plastique métallisée.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Elément de connecteur selon la revendication 14, caractérisé par le fait
que la carte de circuit imprimé intermédiaire (4) présente deux faces, une première face
(51) comportant des pistes conductrices (55) et une deuxième face (50) présentant sur sa
majeure partie une surface métallisée conductrice (56), éventuellement revêtue d'un
vernis, apte à définir un plan de masse, ce plan de masse étant de préférence relié à
l'élément de support (2) conducteur.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Elément de connecteur selon les revendications 10 et 14, caractérisé par
le fait que le plan de masse de la carte de circuit imprimé intermédiaire (4) est relié à
l'élément de support par l'intermédiaire desdites pattes déformables (14).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Elément de connecteur selon l'une quelconque des revendications
précédentes, caractérisé par le fait que la carte de circuit imprimé intermédiaire (4) est
formée par un substrat réalisé en verre époxy.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
