<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1234699-A2" country="EP" doc-number="1234699" kind="A2" lang="DE" family-id="7675656" status="new" date-produced="20090516" date="20020828">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1234699-A2" status="new" fvid="23544194">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1234699</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020828</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02001733-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02001733</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020125</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10109414-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10109414</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010227</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60J   1/18        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60J   1/18        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B60J   1/18B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B60J   1/18B1</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Herstellung eines Cabriolet-Verdecks</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Manufacturing method for cabrio top</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé de fabrication d'une capote pour véhicule cabriolet</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>KARMANN GMBH W</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>WILHELM KARMANN GMBH</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Wilhelm Karmann GmbH</last-name>
            <address>
              <street>Karmannstrasse 1</street>
              <city>D-49084 Osnabrück</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>VERWOLD ANDREAS</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>VERWOLD, ANDREAS</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>VERWOLD, ANDREAS</last-name>
            <address>
              <street>Holunderweg 5</street>
              <city>49205 Hasbergen</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Eine Vorrichtung (6) zur Herstellung eines Cabriolet-Verdecks (2), das einen
Rahmenbereich (4) zum zumindest teilweisen Umgreifen einer Scheibe (3),
insbesondere einer Heckscheibe, umfaßt, wobei in der Vorrichtung (6) ein den
Rahmenbereich (4) umfassender Teil (5) des Verdecks (2) halterbar und mit
der Scheibe (3) verbindbar ist, wird so ausgebildet, daß die Vorrichtung (6)
eine Fixierungseinrichtung (8) zur paßgenauen Halterung der Scheibe (3) bezüglich
des Rahmenbereiches (4) umfaßt (Fig. 2).
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="164" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="120"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The roof component for a convertible comprises a frame (4) which holds the rear window pane. This is fitted into the car roof (5) and a mounting (8) ensures accurate positioning of the pane in the frame.   E- An Independent claim is included for a method for attaching a frame to a pane using the device.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft eine Vorrichtung zur Herstellung eines Cabriolet-Verdecks
nach dem Oberbegriff des Anspruchs 1 sowie nach dem Oberbegriff des Anspruchs
8 und ein Verfahren nach dem Oberbegriff des Anspruchs 10.</p>
    <p num="0002">Aus der DE 298 17 980.6 ist die Befestigung eines Rahmenbereichs eines
Verdecks an einer von diesem umfaßten Heckscheibe offenbart, wobei die
Heckscheibe selbst keinen Rahmen ausbildet und mittels einer zwischengelegten
Schweißfolie direkt mit dem Rahmenbereich des Verdecks verbunden
wird. Zielsetzung einer derartigen Verbindung ist eine möglichst flacher Rahmenbereich,
der ohne wulstartige Ausformungen die Heckscheibe oder eine
andere innerhalb des Verdecks gehaltene Scheibe einfaßt, um damit optisch
unauffällig zu wirken und eine möglichst gute Sicht ohne Beschränkungen
durch vorstehende Rahmen zu gewährleisten.</p>
    <p num="0003">Da nur ein schmaler Randbereich der Scheibe vom Rahmenbereich des Verdecks
übergriffen ist, ist eine exakte Ausrichtung der Teile zueinander erforderlich. </p>
    <p num="0004">Der Erfindung liegt das Problem zugrunde, eine maschinelle Herstellung von
Verdecken zu ermöglichen, die eine direkt von einem Rahmenbereich umfaßte
und ansonsten rahmenlose Scheibe, insbesondere Heckscheibe, umfassen.</p>
    <p num="0005">Die Erfindung löst dieses Problem durch eine Vorrichtung mit den Merkmalen
des Anspruchs 1 sowie durch eine Vorrichtung mit den Merkmalen des Anspruchs
8 und ein Verfahren mit den Merkmalen des Anspruchs 10. Hinsichtlich
vorteilhafter Ausgestaltungen wird auf die Ansprüche 2 bis 7, 9 und 11
verwiesen.</p>
    <p num="0006">Durch die erfindungsgemäße Vorrichtung kann eine paßgenaue Verbindung
der Scheibe mit dem umgebenden Rahmenbereich erfolgen. Dabei kann der
Rahmenbereich als Teil eines beispielsweise flexiblen Verdeckbezugs ausgebildet
und in der Vorrichtung fest und ausgerichtet halterbar sein, wobei in dieser
Stellung die Heckscheibe zugeführt und über die Fixierungseinrichtung
derart ausgerichtet ist, daß lediglich ein sehr schmaler Überlappungsbereich zu
der Heckscheibe entsteht. Dadurch kann das Sichtfeld fast über die gesamte
Größe der Scheibe erhalten bleiben.</p>
    <p num="0007">Wenn die Fixierungseinrichtung Schubglieder umfaßt, die über die Scheibenkanten
auf die Scheibe einwirken, muß die Scheibe nicht von Haltegliedern
übergriffen werden. Ein im Randbereich der Scheibe aufgetragener (eventuell
reaktiver) Klebstoff bleibt daher von der Fixierungseinrichtung unberührt. Die
Schubglieder sind bevorzugt umlaufend um die Scheibe verteilt, um einen
Schub aus jeder Richtung bewirken zu können und somit die Scheibe aus einer
beliebigen Fehlstellung in die paßgenaue Endstellung überführen zu können.
Besonders günstig sind dabei die Halteglieder miteinander gekoppelt und in
dieser gekoppelten Stellung gleichzeitig verfahrbar. Die Kopplung kann nach 
Art eines umlaufenden Bandes einer Schraubzwinge ausgebildet sein, wodurch
auf alle Schubglieder in der gleichen Weise eingewirkt wird. Somit entsteht
zwangsläufig durch Zugausübung auf das umlaufende Band stets die gleiche
Endstellung der Scheibe, ohne daß ein gesondertes Steuerprogramm hierfür
erforderlich wäre.</p>
    <p num="0008">Eine besonders vorteilhafte Ausgestaltung ergibt sich, wenn die Schubglieder
an einer zu öffnenden Baugruppe gehalten sind, die in Öffnungsstellung das
Einlegen der Scheibe nicht behindert. Beispielsweise können hierfür zwei
schwenkbare Tragrahmen ausgebildet sein, die in Schließstellung miteinander
koppelbar sind und hierbei den den Rahmenbereich des Verdecks umfassenden
Teil übergreifen.</p>
    <p num="0009">Bei Ausbildung einer den Rahmenbereich untergreifenden Elektrode mit einer
Abstufung kann einer Umbugvernähung oder -verklebung des Rahmenbereichs
Rechnung getragen werden. Der dabei umgeschlagene Bereich muß sich nicht
über die ganze Breite der Elektrode erstrecken, sondern kann lediglich wenige
Millimeter bis zu wenigen Zentimetern breit sein und dennoch in der Elektrode
eine Unterstützungsfläche mit gleichmäßigem Wärmeeintrag erfahren.</p>
    <p num="0010">Besonders vorteilhaft ist die Scheibe innenseitig an ihrem Rand von einem
Abdeckstreifen übergriffen, um dadurch auch optisch von der Innenseite einen
angenehmen Abschluß zu erreichen und über die doppelte Halterung des
Scheibenrandes von beiden Seiten eine mechanisch stabile Verbindung auszubilden.
Um eine solche Verbindung zu ermöglichen, sind in der Vorrichtung
zwei Arbeitsschritte vorgesehen, wobei zunächst im ersten Arbeitsschritt der
den Rahmenbereich umfassende Teil des Verdecks mit der Scheibe verbunden 
wird und im zweiten Schritt der Abdeckstreifen mit dem äußeren Verdeckteil
verschweißt wird.</p>
    <p num="0011">Weitere Vorteile und Einzelheiten ergeben sich aus einem in der Zeichnung
dargestellten Ausführungsbeispiel des Gegenstandes der Erfindung. In der
Zeichnung zeigt:
<dl tsize="6"><dt>Fig. 1</dt><dd>die erfindungsgemäße Vorrichtung bei geöffneter Baugruppe
und nach Einlegung des den Rahmenbereich
umfassenden Teils des Verdecks in perspektivischer Ansicht,</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>die Vorrichtung nach Fig. 1 nach Zuführung und Fixierung
der Scheibe,</dd><dt>Fig. 3</dt><dd>eine Draufsicht auf die Vorrichtung in Stellung nach Fig. 2
mit gestrichelt eingezeichneten Antriebsgliedern für die
Bewegung der Schubglieder,</dd><dt>Fig. 4</dt><dd>einen Schnitt entlang der Linie IV-IV in Fig. 3,</dd><dt>Fig. 5</dt><dd>eine ähnliche Ansicht wie Fig. 4 nach Unterdruckfestlegung,</dd><dt>Fig. 6</dt><dd>eine ähnliche Ansicht wie Fig. 5 während des Verschweißens
bzw. Verklebens des Rahmenteils sowie des
Abdeckstreifens mit der Scheibe, </dd><dt>Fig. 7</dt><dd>eine ähnliche Ansicht wie Fig. 6 während des Verschweißens
bzw. Verklebens des Abdeckstreifens mit
dem Teil des Verdecks, der den Rahmenbereich für die
Heckscheibe umfaßt,</dd><dt>Fig. 8</dt><dd>ein Cabriolet-Fahrzeug mit einem nach dem
erfindungsgemäßen Verfahren hergestellten Verdeck in
perspektivischer Ansicht.</dd></dl></p>
    <p num="0012">Das in Fig. 8 dargestellte Cabriolet-Fahrzeug 1 weist ein Verdeck 2 auf, das mit
einer Heckscheibe 3 versehen ist, die von einem Rahmenbereich 4 eingefaßt
ist.</p>
    <p num="0013">Um diese Verbindung zwischen dem den Rahmenbereich 4 umfassenden Teil
5 des Verdecks 2 zu ermöglichen, ist die Vorrichtung 6 gemäß Fig. 1 vorgesehen.</p>
    <p num="0014">Die Vorrichtung 6 umfaßt eine Auflage 7 für den den Rahmenbereich 4 umfassenden
Teil 5 des Verdecks 2. Der Rahmenbereich 4 kann dabei zum vollständigen
oder teilweisen Umgreifen einer Scheibe 3 vorgesehen sein. Die Auflage
7 kann so ausgebildet sein, daß der Teil 5 vollständig hierauf halterbar ist, was
bei einem flexiblen Teil 5 beispielsweise auch mittels Einfalten von Bereichen
des Teils 5 möglich ist.</p>
    <p num="0015">Die Vorrichtung 6 umfaßt weiterhin eine insgesamt mit 8 bezeichnete Fixierungseinrichtung
zur paßgenauen Ausrichtung und Halterung der Scheibe 3 in
der Vorrichtung 6. Die Fixierungseinrichtung 8 umfaßt einzelne Glieder 9, die
auf die Scheibe 3 einwirken und diese dabei in Bearbeitungsstellung fixieren 
und halten können. Die Glieder 9 sind im Ausführungsbeispiel als Schubglieder
ausgebildet, was nicht zwingend ist.</p>
    <p num="0016">Die Schubglieder 9 sind jeweils in Kulissen 10 aufgenommen, die im wesentlichen
rechtwinklig zum Rand 11 der eingelegten Scheibe 3 stehen und eine im
wesentlichen rechtwinklig zu den Scheibenkanten 11 vorgegebene
Bewegungsbahn der Schubglieder 9 zwangsweise bedingen. Zur Bewegung
der Schubglieder 9 ist zumindest ein Antriebsorgan 12 vorgesehen, das über
ein umlaufendes Gestänge 13 mehrere oder alle Schubglieder 9 betätigt. Die
Bewegung der Schubglieder 9 ist daher zwangssynchronisiert.</p>
    <p num="0017">In Fig. 3 ist ein an einer Kopplungsstelle 14 verbundenes Gestänge 13 eingezeichnet,
das über zwei synchronisierte Antriebsorgane 12 betätigbar ist. An
Stelle der zwei gezeigten Antriebsorgane 12 würde auch eines ausreichen,
sofern die Kopplung 14 einen entsprechenden Schluß der dadurch verbundenen
Gestängeteile 13 ermöglicht.</p>
    <p num="0018">Das umlaufende Gestänge 13 ist über kraftvermittelnde und jeweils um feste
Drehpunkte 15 schwenkbare Hebel 16 mit die Schubglieder 9 bewegenden
Rahmenkörpern 17 verbunden. Im Ausführungsbeispiel sind jeweils zwei
Schubglieder 9 in einem Rahmenkörper 17 aufgenommen. Die Rahmenkörper
17 sind bei einer Zugbewegung des Gestänges 13 in Richtung des Pfeils 18
durch Einziehen der Kolbenstangen der Antriebsorgane 12 über die Hebel 16
und deren Verschwenken um die Drehachsen 15 beweglich. Dadurch, daß die
Schubglieder 9 einerseits in den Rahmenkörpern 17 aufgenommen und andererseits
in den Kulissen 10 zwangsgeführt sind, ist lediglich eine Bewegung der
Schubglieder 9 senkrecht zur Erstreckung dieser Kulissen 10 möglich ist. Die
Umlenkung der Schwenkbewegung der Hebel 16 in eine reine Transversalbewegung 
der Schubglieder 9 wird dadurch vermittelt, daß die Hebel 16 an den
Rahmenkörpern 17 in Langlöchern 19 angreifen, wodurch eine Bewegungskomponente
des Schwenkens der Hebel 16 abgefangen wird und lediglich die
senkrecht zur Scheibe 3 wirkende Hubbewegung der Schubglieder 9 verbleibt.</p>
    <p num="0019">Durch das umlaufende Gestänge 13 ist sichergestellt, daß alle Schubglieder 9
in gleicher Weise so weit bewegt werden, bis bei eingelegter Scheibe 3 alle
Schubglieder mit gleicher Kraft Druck auf die Scheibenkante 11 ausüben, die
Scheibe dabei ihre fixierte Endstellung erreicht, in der sie über eine Unterdruckpumpe
20 unterhalb der Ebene der Scheibenerstreckung halterbar ist.</p>
    <p num="0020">Die Fixierungseinrichtung 8 ist insgesamt an einer Baugruppe 21 angeordnet,
die zwischen einer Öffnungsstellung (Fig. 1) und einer Schließstellung (Fig. 2)
beweglich ist. Die Baugruppe 21 umfaßt hierzu zwei seitlich angeschlagene
und um horizontale Achsen aufschwenkbare Tragrahmen 22,23, die in Öffnungsstellung
(Fig. 1) im wesentlichen vertikal stehen und daher den Zugang
zur Auflage 7 unbeeinträchtigt lassen.</p>
    <p num="0021">Die Tragrahmen 22,23 können motorisch oder handbetätigt über Griffe 24 in
die Schließstellung nach Fig. 2 verlagert werden.</p>
    <p num="0022">Wie an Fig. 4 sichtbar ist, ist zur Verbindung des Verdeckteils 5 mit der
Scheibe 3 der mit dem Scheibenrand überlappende Rahmenbereich 4 des
Verdeckteils 5 in einer unteren Elektrode 26 derart aufgenommen, daß durch
die abgestufte Formgestaltung der Elektrode 26 einer Umbugvernähung oder
-verklebung des Rahmenbereichs 4 Rechnung getragen wird. Der umgelegte
Teil des Rahmenbereichs 4 ist daher derart gelagert, daß sowohl im umgelegten
Bereich als auch im daran anschließenden einlagigen Bereich des Verdeckteils 
5 die Oberfläche auf gleichen Niveau ist, so daß die Schubglieder 9
sich ohne eine Abstufung in ihrer Bewegungsbahn verlagern können und die
Scheibe 3 in ihrem Randbereich 11 von einem planeben untergreifenden Teil
des Verdecks untergriffen ist.</p>
    <p num="0023">Die Abstufung 27 ist parallel zur Scheibenkante 11 ausgerichtet und umläuft
die Scheibe 3 im gesamten Rahmenbereich 4.</p>
    <p num="0024">Zur Verschweißung, Verklebung, für ein reaktives Kleben, ein Schweißkleben
oder eine ähnliche Verbindung zwischen der Scheibe 3 und dem Rahmenbereich
4 wird zunächst der Teil 5, der den Rahmenbereich 4 umfaßt, in die Vorrichtung
6 eingelegt, wobei die Baugruppe 21 in Offenstellung befindlich ist und
somit das Einlegen nicht behindert. Anschließend wird die Baugruppe 21 geschlossen,
und die Scheibe, hier Heckscheibe, 3 wird aufgelegt. Über das oder
die Antriebsogran(e) 12 wird auf die Gestängeteile eine Kraft 13 derart ausgeübt,
daß die umlaufend um die eingelegte Heckscheibe 3 angeordneten
Schubglieder 9 zentral aufeinander zubewegt werden und hierbei in eine stets
gleiche Endstellung gelangen, in der die Scheibe 3 aus beliebiger Richtung in
die fixierte Endstellung verschoben worden ist. Die Bewegungsbahn der
Schubglieder 9 erstreckt sich dabei parallel zur Ausdehnung der Scheibenebene.</p>
    <p num="0025">In dieser Stellung (Fig. 4) wird eine Unterdruckansaugung 20 für die Scheibe 3
betätigt, so daß diese in nunmehr fixierter Stellung auf den Rahmenbereich 4
des Verdeckteils 5 aufgelegt wird. Dabei wird Arbeit gegen die Kraft einer Unterstützungsfeder
28 geleistet. </p>
    <p num="0026">Das eigentliche Verbinden durch insbesondere Schweißkleben oder andere
thermische Verbindungsverfahren ist zweistufig und in den Figuren 6 und 7
dargestellt: Zunächst wird auf die so fixierte und abgesenkte Scheibe 3 ein
innerer Abdeckstreifen 29 aufgelegt, der den Randbereich der Scheibe 3 in
etwa gleicher Breite wie der Rahmenbereich 4 einfaßt. Durch Absenken einer
ebenfalls über diesen Breitenbereich erstreckten oberen Elektrode 30 über
einen definierten Zeitraum wird Wärmeeintrag in die Verbindungszone bewirkt,
wodurch die Schweiß- oder Klebeverbindung, beispielsweise auch reaktive
Klebeverbindung, bewirkt wird. Danach kann die Fixierung der Scheibe 3
mittels der Schubglieder 9 gelöst werden, diese verfahren daher, wie in Fig. 7
sichtbar ist, nach außen und geben so einen Bereich frei, in dem der Abdeckstreifen
29 frei oberhalb der äußeren Lage des den Rahmenbereich 4 umfassenden
Teils 5 des Verdecks 2 liegt. Durch Absenken der zweiten Elektrode 31
kann dann (Fig. 7) ein Wärmeeintrag in einen außerhalb der Scheibenkante 11
liegenden Bereich vorgenommen werden, in dem der Abdeckstreifen 29 und
die äußere Lage des Teils 5 aufeinandergepreßt und miteinander verbunden
werden.</p>
    <p num="0027">Damit ist die Scheibe auf der Innenseite von dem Abdeckstreifen 29 und auf
der Außenseite von dem umbuggelegten äußeren Teil 5 beidseitig eingefaßt,
was Optik und mechanische Stabilität verbessert. Durch die Abstufung 27 kann
die Erstreckung des umbuggelegten Bereichs des Teils 5 sehr klein gehalten
werden, so daß, anders als bei bisherigen Vorrichtungen, nicht ein mehrere
Zentimeter großer Überlappungsbereich geschaffen werden muß.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Vorrichtung (6) zur Herstellung eines Cabriolet-Verdecks (2), das einen
Rahmenbereich (4) zum zumindest teilweisen Umgreifen einer Scheibe (3),
insbesondere einer Heckscheibe, umfaßt, wobei in der Vorrichtung (6) ein den
Rahmenbereich (4) umfassender Teil (5) des Verdecks (2) halterbar und mit
der Scheibe (3) verbindbar ist, dadurch gekennzeichnet, daß die Vorrichtung
(6) eine Fixierungseinrichtung (8) zur paßgenauen Halterung der Scheibe (3)
bezüglich des Rahmenbereiches (4) umfaßt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Vorrichtung nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß die Fixierungseinrichtung
(8) Schubglieder (9) umfaßt, die in der Ebene der eingelegten
Scheibe (3) beweglich sind und über unterschiedliche Scheibenkanten (11) auf
die Scheibe (3) einwirken können.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Vorrichtung nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, daß die
Schubglieder (9) miteinander gekoppelt verfahrbar sind und zur Fixierung der
Scheibe (3) aus einer die Zuführung der Scheibe (3) ermöglichenden Öffnungsstellung
in eine die zugeführte Scheibe (3) allseits einfassende Schließstellung
verfahrbar sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Vorrichtung nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet,
daß die Schubglieder (9) in im wesentlichen rechtwinklig zum Scheibenrand
stehenden Führungskulissen (10) aufgenomen sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Vorrichtung nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet,
daß die Schubglieder (9) an einer in Öffnungsstellung das Einlegen des
Verdeckteils (5), das den Rahmenbereich (4) umfaßt, ermöglichenden Baugruppe
(21) gehalten sind, die in Schließstellung das eingelegte Verdeckteil (5)
im wesentlichen übergreift.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Vorrichtung nach Anspruch 5, dadurch gekennzeichnet, daß die Baugruppe
(21) zwei schwenkbare Tragrahmen (22;23) für Schubglieder (9) umfaßt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Vorrichtung nach Anspruch 6, dadurch gekennzeichnet, daß die
Tragrahmen (22;23) für die Schubglieder (9) miteinander in Schließstellung
koppelbar (14) sind und sämtliche Schubglieder (9) mittels eines Antriebsorgans
(12) beweglich sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Vorrichtung (6) zur Herstellung eines Cabriolet-Verdecks (2), das einen
Rahmenbereich (4) zum zumindest teilweisen Umgreifen einer Scheibe (3),
insbesondere einer Heckscheibe, umfaßt, wobei in der Vorrichtung (6) ein den
Rahmenbereich (4) umfassender Teil (5) des Verdecks (2) halterbar und mit
der Scheibe (3) verbindbar ist, dadurch gekennzeichnet, daß die Vorrichtung
(6) eine an den Verlauf des Rahmenbereichs (4) angepaßte Elektrode (26)
aufweist, die mit einer Abstufung (27) versehen ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Vorrichtung nach Anspruch 8, dadurch gekennzeichnet, daß die Abstufung
(27) über den gesamten dem Rahmenbereich (4) folgenden Verlauf der
Elektrode (26) ausgebildet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Verfahren zur Verbindung eines einen Rahmenteil für eine Scheibe
umfassenden Verdecks mit einer Scheibe, wobei die Scheibe zwischen dem
den Rahmenbereich umfassenden Teil und einem Abdeckstreifen eingefaßt
und mit beiden mittels Elektroden über Wärmeeinleitung verbunden wird,
dadurch gekennzeichnet, daß in einem Schritt die Verbindung des den
Rahmenbereich umfassenden Verdeckteils und des Abdeckstreifens mit der
Scheibe und in einem anderen Schritt die Verbindung des Abdeckstreifens mit
dem den Rahmenbereich umfassenden Teil des Verdecks durchgeführt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, daß im ersten
Schritt die Verbindung des Abdeckstreifens und des den Rahmenbereich umfassenden
Teils des Verdecks mit der Scheibe durchgeführt werden, anschließend
eine Fixierung der Scheibe über auf ihre Kanten einwirkende Mittel
gelöst wird und in einem zweiten Schritt die Verbindung des Abdeckstreifens
mit dem den Rahmenbereich umfassenden Teil des Verdecks durchgeführt
wird.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
