<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1243423-A2" country="EP" doc-number="1243423" kind="A2" lang="DE" family-id="7678893" status="new" date-produced="20090516" date="20020925">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1243423-A2" status="new" fvid="23566850">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1243423</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020925</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02090085-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02090085</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020301</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10114540-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10114540</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010321</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B41J   2/175       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B41J   2/175       20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B41J   2/175C4</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B41J   2/175C8</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verbrauchsmodul für ein elektronisches Gerät</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Consumable module for an electronic device</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Module consommable pour un dispositif électronique</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>FRANCOTYP POSTALIA AG</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>FRANCOTYP-POSTALIA AG &amp; CO. KG</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Francotyp-Postalia AG &amp;amp; Co. KG</last-name>
            <address>
              <street>Triftweg 21-26</street>
              <city>16547 Birkenwerder</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ANSELL IAIN</name>
            <address>
              <country>GB</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>COX MICHAEL JOHN</name>
            <address>
              <country>GB</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>HAILES ANTHONY</name>
            <address>
              <country>GB</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ANSELL, IAIN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>COX, MICHAEL JOHN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>HAILES, ANTHONY</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ANSELL, IAIN</last-name>
            <address>
              <street>47 St Philips Road</street>
              <city>Newmarket, Suffolk CB8 0ES</city>
              <country>GB</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>COX, MICHAEL JOHN</last-name>
            <address>
              <street>38 High Street</street>
              <city>Orwell, Royston, Herts SG8 5QN</city>
              <country>GB</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>HAILES, ANTHONY</last-name>
            <address>
              <street>16 Ryecroft Lane</street>
              <city>Fowlmere, Royston SGB 7TT</city>
              <country>GB</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>CH</country>
          <country>DE</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Elektrisch betriebenes Verbrauchsmodul zum Einsetzen in eine Halterung (2) eines
elektronischen Gerätes, insbesondere Tintenpatrone für die Druckeinrichtung einer
Frankiermaschine, mit einer Verbrauchseinrichtung (9), damit verbundenen
elektrischen Anschlusselementen (4, 5, 15), die Kontaktelemente (6) zum Verbinden
des Verbrauchsmoduls (1) mit einer Verbrauchsmodulsteuerung (8) des Gerätes
aufweisen, und einem zum Zusammenwirken mit der Halterung vorgesehenen
Vorsprung (11) zum Verhindern des Einsetzens in andersartige Halterungen, wobei
die Anschlusselemente (4, 5, 14) derart ausgebildet und/oder dem Vorsprung (11)
zugeordnet sind, dass sie beim unautorisierten Entfernen des Vorsprungs (11)
zumindest teilweise zerstört werden.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="77" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="105"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Ink cartridge (1) is mounted in a carrier (2) and has electrical connectors (4, 5, 14) for connecting it to a controller (8) via a contact element (6). The cartridge has a projection (11) with which the cartridge connects to the carrier to prevent its use with other types of carrier. The connectors and projection are designed so that if they are removed in an unauthorized manner, they will be at least partially destroyed.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die vorliegende Erfindung betrifft ein elektrisch betriebenes Verbrauchsmodul zum
Einsetzen in eine Halterung eines elektronischen Gerätes, insbesondere eine
Tintenpatrone für die Druckeinrichtung einer Frankiermaschine, mit einer
Verbrauchseinrichtung, damit verbundenen elektrischen Anschlusselementen, die
Kontaktelemente zum Verbinden des Verbrauchsmoduls mit einer
Verbrauchsmodulsteuerung des Gerätes aufweisen, und einem zum
Zusammenwirken mit der Halterung vorgesehenen Vorsprung zum Verhindern des
Einsetzens in andersartige Halterungen.</p>
    <p num="0002">Auswechselbare Tintenpatronen für Druckeinrichtungen, wie beispielsweise einfache
Büro-Drucker, bestehend in der Regel aus einer Verbrauchseinrichtung in Form
eines Druckkopfes und einem damit verbundenen Tintenreservoir. Ist die Tintenpatrone 
in die entsprechende Halterung des Druckers eingesetzt, so ist der Druckkopf
über die elektrische Anschlusselemente mit der Druckersteuerung verbunden,
welche die einzelnen Druckelemente des Druckkopfes zum Drucken ansteuert.
Solche Tintenpatronen weisen in der Regel eine besondere geometrische
Ausgestaltung auf, die sicherstellt, dass die Tintenpatrone nur in die Halterungen
solcher Drucker eingesetzt werden kann, für welche die Tintenpatrone vorgesehen
ist. Hierbei finden auch die oben erwähnten Vorsprünge ihren Einsatz, um
sicherzustellen, dass die betreffende Tintenpatrone nur in eine als entsprechendes
Gegenstück ausgebildete Halterung eingesetzt werden kann.</p>
    <p num="0003">Dient diese Ausgestaltung bei herkömmlichen Büro-Druckern in der Regel dazu, den
Anwender vor der Verwendung falscher, das heißt für den entsprechenden Drucker
ungeeignet Tintenpatronen zu schützen, bestehen im Zusammenhang mit
Frankiermaschinen, die ebenfalls häufig mit solchen Tintenpatronen arbeiten,
weitere Probleme bzw. Anforderungen.</p>
    <p num="0004">Frankiermaschinen erzeugen den Frankierabdruck auf dem zu versendenden Brief
bzw. Poststück in der Regel mit spezieller, in der Regel nicht auf dem freien Markt
erhältlicher Tinte. Diese Tinte weist üblicherweise eine spezielle Farbe sowie oft mit
speziellen Fluoreszenz- oder sonstigen Eigenschaften auf. Dies dient zum einen
dazu, dem Briefbeförderer die schnelle maschinelle Verarbeitung großer Mengen
von Post durch die Verwendung solcher die Erkennungsleistung optischer
Erfassungssysteme erhöhender Tinte zu erleichtern. Ein weiterer Zweck der
Verwendung solch spezieller Tinte liegt darin, die Fälschung von Frankierabdrucken
unter Verwendung herkömmlicher Büro-Drucker zu erschweren.</p>
    <p num="0005">Nicht zuletzt aus Gründen der verringerten Herstellungskosten werden auch für
Frankiermaschinen in jüngster Zeit Tintenpatronen eingesetzt, die in ihrer Geometrie
den Tintenpatronen für herkömmliche Büro-Drucker gleichen und lediglich mit der
genannten Spezialtinte befüllt sind. Um das Einsetzen in einen herkömmlichen 
Büro-Drucker zu verhindern, ist beispielsweise gemäß der europäischen
Patentanmeldung Nr. 01103146.5 der Anmelderin vorgesehen, einen Vorsprung in
Form einer Nase an dem Gehäuse der Tintenpatrone vorzusehen.</p>
    <p num="0006">Diese Lösung ist jedoch mit dem Nachteil verbunden, dass der Vorsprung
gegebenenfalls relativ einfach vom Gehäuse entfernt werden kann, sodass die
Tintenpatrone hiernach in einen entsprechenden Büro-Drucker eingesetzt werden
kann.</p>
    <p num="0007">Der vorliegenden Erfindung ist daher die Aufgabe zu Grunde, ein Verbrauchsmodul
der eingangs genannten Art zur Verfügung zu stellen, welches zuverlässig die
Verwendung des Verbrauchsmoduls in einem nicht dafür vorgesehenen Gerät
verhindert.</p>
    <p num="0008">Diese Aufgabe wird ausgehend von einem Verbrauchsmodul gemäß dem
Oberbegriff des Anspruchs 1 durch die im kennzeichnenden Teil des Anspruchs
eines angegebenen Merkmale gelöst.</p>
    <p num="0009">Der vorliegende Erfindung liegt die technische Lehre zu Grunde, dass die
Verwendung des Verbrauchsmoduls in einem nicht dafür vorgesehenen Gerät
zuverlässig dadurch verhindert werden kann, dass die Anschlusselemente derart
ausgebildet und/oder dem Vorsprung zugeordnet sind, dass sie beim unautorisierten
Entfernen des Vorsprungs zumindest teilweise zerstört werden. Hierdurch ist in
einfacher Weise sichergestellt, dass beim Entfernern des Vorsprungs die
Zuleitungen zwischen der Verbrauchsmodulsteuerung und der
Verbrauchseinrichtung des Verbrauchsmoduls zumindest teilweise gekappt sind und
damit der einwandfreie Betrieb des Verbrauchsmoduls nach Entfernern des
Vorsprungs unterbunden ist. </p>
    <p num="0010">Die Anschlusselemente können hierzu beispielsweise entsprechend mit dem
Vorsprung mechanisch verbunden sein, sodass sie zerstört bzw. beschädigt werden,
sobald dieser von dem Verbrauchsmodul entfernt wird. Die Gestaltung und
zusätzlich oder alternativ die Anordnung der Anschlusselemente kann dabei so
gewählt sein, dass sie schon bei dem Versuch, den Vorsprung zu entfernen
entsprechend beeinträchtigt werden. Hierbei ist lediglich sicherzustellen, dass die
Belastungen, welche auf den Vorsprung üblicherweise im normalen Betrieb, also bei
seiner normalen Handhabung sowie beim Einsetzen in die zugehörige Halterung
einwirken, noch zu keiner Zerstörung bzw. Beeinträchtigung der Anschlusselemente
führen.</p>
    <p num="0011">Bei besonders einfach gestalteten und zuverlässig wirkenden Varianten des
erfindungsgemäßen Verbrauchsmoduls ist vorgesehen, dass die Anschlusselemente
zumindest teilweise abschnittsweise an oder in dem Vorsprung verlaufen. Hierdurch
wird in einfacher Weise sichergestellt, dass die betreffenden Anschlusselemente
auch tatsächlich beim Entfernern des Vorsprungs zerstört werden.</p>
    <p num="0012">Um zu verhindern, dass die unterbrochenen Anschlusselemente nach Entfernen des
Vorsprungs einfach überbrückt werden können, ist bei bevorzugten Weiterbildungen
des erfindungsgemäßen Verbrauchsmoduls vorgesehen, dass die
Anschlusselemente zumindest teilweise im Bereich des Vorsprungs derart
angeordnet sind, dass zwischen zum Vorsprung hinführenden und vom Vorsprung
wegführenden Abschnitten der Anschlusselemente eine gegenüber der geradlinigen
Zuordnung vertauschte Zuordnung besteht.</p>
    <p num="0013">Hierdurch wird erreicht, dass ein Fälscher, der eine Aufnahme der
Steuersignalsequenzen für die Verbrauchseinrichtung besitzt, die
Verbrauchseinrichtung des Verbrauchsmoduls nicht mit diesen
Steuersignalsequenzen betreiben kann, da er die Zuordnung der einzelnen
Steuersignale zu den jeweiligen Abschnitten der Anschlusselemente, die sich vom 
Bereich des Vorsprungs zur Verbrauchseinrichtung erstrecken, nicht kennt. Im Fall
einer Frankiermaschine kann ein Fälscher also infolge dieser Unkenntnis mit einer
einmal aufgenommenen Steuersequenz für einen Frankierabdruck keine
Reproduktionen dieses Frankierabdruckes erzeugen.</p>
    <p num="0014">Bei weiteren bevorzugten Varianten des erfindungsgemäßen Verbrauchsmoduls
sind die Anschlusselemente in wenigstens einer Leitfolie eingebettet und der
Vorsprung ist der Leiterfolie derart zugeordnet, dass die Leiterfolie beim
unautorisierten Entfernen des Vorsprungs unter zumindest teilweiser Zerstörung der
Anschlusselemente beschädigt wird.</p>
    <p num="0015">Hierzu kann der Vorsprung beispielsweise so ausgebildet sein, dass er die Leiterfolie
ganz oder teilweise unter Einschluss wenigstens eines Anschlusselements umgreift,
sodass die Leiterfolie und damit das Anschlusselement beim Entfernen des
Vorsprungs beschädigt, beispielsweise zerrissen wird.</p>
    <p num="0016">Bei anderen bevorzugten, weil einfach herzustellenden Varianten ist der Vorsprung
zumindest abschnittsweise fest mit der Leiterfolie verbunden. Dies kann
beispielsweise einfach dadurch realisiert sein, dass der Vorsprung zumindest
Abschnittsweise mit der Leiterfolie verklebt oder verschweißt ist.</p>
    <p num="0017">Bei günstigen Weiterbildungen des erfindungsgemäßen Verbrauchsmoduls ist in
dem Vorsprung eine Speichereinrichtung zum Speichern verbrauchsmodulbezogener
Informationen vorgesehen. Dies können beispielsweise eine
Seriennummer sowie weitere Identifikationsinformationen bezüglich des
Verbrauchsmoduls und/oder des in dem Verbrauchsmodul enthaltenen
Verbrauchsmediums sein. Ebenso können verbrauchsbezogene Informationen
gespeichert sein, beispielsweise eine die bereits entnommene Menge des
Verbrauchsmediums wiedergebende Information. </p>
    <p num="0018">Im Fall einer Tintenpatrone für eine Frankiermaschine kann beispielsweise neben
einer Seriennummer der Tintenpatrone die Art sowie ein Verfallsdatum der Tinte
gespeichert sein. Ebenso kann eine Information hinsichtlich der oben geschilderten
vertauschten Zuordnung der Bereiche der Anschlusselemente vor und nach dem
Vorsprung abgelegt sein. Diese kann dann von der Steuerung der zugehörigen
Frankiermaschine ausgelesen werden und dann bei Ansteuerung berücksichtigt
werden. Dies ermöglicht es, die Tintenpatronen mit unterschiedlichen
Zuordnungsvertauschungen zu versehen, um die Betrugswahrscheinlichkeit weiter
zu reduzieren.</p>
    <p num="0019">Die Erfindung lässt sich im Zusammenhang mit beliebigen Verbrauchsmodulen
einsetzen, bei denen sicherzustellen ist, dass sie nicht in Verbindung mit Geräten
eingesetzt werden, für welche sie nicht vorgesehen sind. Besonders vorteilhaft lässt
sich die Erfindung erwähntermaßen im Zusammenhang mit Frankiermaschinen
einsetzen, indem das Verbrauchsmodul als Tintenpatrone für eine Frankiermaschine
ausgebildet ist.</p>
    <p num="0020">Bei besonders vorteilhaften, weil stark funktionsintegrierten Varianten des
erfindungsgemäßen Verbrauchsmoduls weist der Vorsprung zum Zusammenwirken
mit einer Verriegelungseinrichtung der Halterung vorgesehene Verriegelungsmittel
auf. Hierzu kann er beispielsweise einen einfachen Absatz oder dergleichen
aufweisen, der mit einem entsprechenden Riegel an der Halterung zusammenwirkt.</p>
    <p num="0021">Die vorliegende Erfindung betrifft weiterhin ein elektronisches Gerät, insbesondere
eine Frankiermaschine, mit einem Verbrauchsmodul nach einem der
vorhergehenden Ansprüche.</p>
    <p num="0022">Weitere bevorzugte Weiterbildungen der Erfindung ergeben sich aus den
Unteransprüchen bzw. der nachfolgenden Beschreibung bevorzugte Ausführungsbeispiele,
welche auf die beigefügten Zeichnungen Bezug nimmt. Es zeigen: <dl tsize="7"><dt>Figur 1</dt><dd>einen schematischen Teilschnitt durch ein bevorzugtes
Ausführungsbeispiel des erfindungsgemäßen Verbrauchsmoduls;</dd><dt>Figur 2</dt><dd>eine schematische Darstellung des Verlaufs der Anschlusselemente
im Bereich des Vorsprungs der Variante aus Figur 1;</dd><dt>Figur 3</dt><dd>einen schematischen Teilschnitt durch ein weiteres bevorzugtes
Ausführungsbeispiel des erfindungsgemäßen Verbrauchs -moduls;</dd><dt>Figur 4</dt><dd>einen schematischen Teilschnitt durch die Ausführung aus
Figur 3 entlang Linie IV-IV;</dd><dt>Figur 5</dt><dd>einen schematischen Teilschnitt durch ein anderes Ausführungsbeispiel
des erfindungsgemäßen Verbrauchsmoduls.</dd></dl></p>
    <p num="0023">Figur 1 zeigt einen schematischen Teilschnitt durch eine Tintenpatrone 1, die in der
dafür vorgesehenen Halterung 2 einer Frankiermaschine sitzt.</p>
    <p num="0024">Die Tintenpatrone 1 weist in einer Leiterfolie 3 aus elektrisch isolierendem Kunststoff
eingebettete, elektrisch leitende erste und zweite Leitungsabschnitte 4 und 5 auf. Die
ersten Leitungsabschnitte 4 sind an ihrem einen Ende mit Kontaktselementen 6
versehen, dem gezeigten Zustand federnde Kontakte 7 leitend kontaktieren, welche
wiederum mit einer Druckersteuerung 8 der Frankiermaschine verbunden sind. Die
zweiten Leitungsabschnitte 5 sind an ihrem einen Ende mit einer Verbrauchseinrichtung
der Tintenpatrone 1 in Form eines - schematisch angedeuteten-Druckkopfes
9 verbunden. Dieser Druckkopf wird über ein - ebenfalls nur
schematisch angedeutetes - Tintenreservoir 10 mit Tinte versorgt. </p>
    <p num="0025">An der Tintenpatrone 1 ist ein Vorsprung in Form einer Nase 11 angeordnet, dessen
Stirnfläche 11.1 bis 11.3 mit einem Absatz 12 und einem Riegel 13 der Halterung 2
zusammenwirkt, um die Tintenpatrone 1 in der Halterung 2 zu fixieren. Es versteht
sich, dass bei anderen Varianten noch weitere bzw. andere Einrichtungen zur
Fixierung der Tintenpatrone vorgesehen sein können, die nicht mit der Nase
zusammenwirken.</p>
    <p num="0026">In der Nase 11 verlaufen dritte Leitungsabschnitte 14, welche eine elektrisch leitende
Verbindung zwischen den ersten Leitungsabschnitten 4 und den zweiten
Leitungsabschnitten 5 herstellen, indem sie einen ersten Kontaktbereich 15 der
ersten Leitungsabschnitte 4 und einen zweiten Kontaktbereich 16 der zweiten
Leitungsabschnitte 5 kontaktieren. Somit ist im gezeigten Zustand auch die
Verbindung zwischen der Druckersteuerung 8 und den Druckkopf 9 hergestellt.</p>
    <p num="0027">Die ersten, zweiten und dritten Leitungsabschnitt 4, 5 und 14 bilden zusammen die
elektrischen Anschlusselemente der Tintenpatrone 1. Wird versucht, die Nase 11,
beispielsweise durch Herunterbrechen oder Heruntersägen etc. vom Gehäuse 1.1
der Tintenpatrone 1 zu entfernen, werden dabei die dritten Leitungsabschnitte 14
beschädigt bzw. der Kontakt zwischen den ersten Leitungsabschnitten 4 und den
zweiten Leitungsabschnitten 5 unterbrochen. Hierdurch werden mit anderen Worten
die betreffenden Anschlusselemente zerstört, und die Tintenpatrone 1 kann somit
nicht mehr betrieben werden.</p>
    <p num="0028">Im gezeigten Beispiel verlaufen in die dritten Leitungsabschnitte 14 und damit ein
Teil der Anschlusselemente innerhalb der Nase 1.1. Es versteht sich jedoch, dass
bei anderen Varianten die Anschlusselemente auch außen an der Nase verlaufen
können. Beispielsweise ist es möglich, dass die Leiterfolie mit einstückig
ausgebildeten Anschlusselementen außen auf der Nase verläuft. </p>
    <p num="0029">Die Nase 11 ist über ein Verankerungsmittel in Form eins Verankerungsstifts 17 in
einer Ausnehmung in Form einer Bohrung 18 im Gehäuse 1.1 der Tintenpatrone 1
verankert. Diese Verankerung trägt den Hauptanteil der mechanischen Belastungen,
die über die Fixierung 12, 13 in die Tintenpatrone eingeleitet werden. Hierdurch ist
sichergestellt, dass der Kontakt zwischen den ersten und dritten
Leistungsabschnitten 4 und 14 beziehungsweise zwischen den zweiten und dritten
Leitungsabschnitten 5 und 14 beim normalen Betrieb nicht beeinträchtigt ist.</p>
    <p num="0030">Wie der schematischen Darstellung in Figur 2 zu entnehmen ist, erfolgt innerhalb der
Nase 11 über die dritten Leitungsabschnitte 14 eine von der geradlinigen Zuordnung
abweichende Vertauschung der Zuordnung zwischen den ersten
Leitungsabschnitten 4 und den zweiten Leitungsabschnitten 5. So ist beispielsweise
der erste Kontaktbereich 15.1 des ersten Leitungsabschnitts 4.1 nicht - wie es der
gradlinigen Zuordnung entspräche - mit dem zweiten Kontaktbereich 16.1 des
zweiten Leitungsabschnitts 5.1 verbunden sondern mit dem versetzt dazu
angeordneten zweiten Kontaktbereich 16.2 des zweiten Leitungsabschnitts 5.2.</p>
    <p num="0031">Ein Fälscher, der eine an den Kontakten 7 abgegriffene Aufnahme der
Steuersignalsequenzen für den Druckkopf 9 besitzt, mit denen ein Frankierabdruck
erzeugt werden könnte, kann dank der geschilderten Vertauschung den Druckkopf 9
der Tintenpatrone 1 nach Entfernen der Nase 11 nicht mit diesen
Steuersignalsequenzen betreiben, da er die Zuordnung der einzelnen an den
Kontaktelementen 6 anliegenden Steuersignale zu den jeweiligen zweiten
Leitungsabschnitten 5 der Anschlusselemente nicht kennt. Ein Fälscher kann also
infolge dieser Unkenntnis mit einer einmal aufgenommenen Steuersequenz für einen
Frankierabdruck keine Reproduktionen dieses Frankierabdrucks mit der
Tintenpatrone 1 erzeugen, die er nach Entfernen der Nase 11 in einen
herkömmlichen Drucker eingesetzt hat. </p>
    <p num="0032">Es versteht sich, dass die Tintenpatrone bei anderen Varianten so gestaltet sein
kann, insbesondere die Nase so angeordnet sein kann, dass auch ein Abgreifen der
Steuersignale an den zweiten Leitungsabschnitten nicht möglich ist. Dies kann
beispielsweise einfach dadurch erreicht werden, dass die Nase in einem Bereich
angeordnet ist, in dem die zweiten Leitungsabschnitte nicht mehr frei zugänglich an
der Oberfläche der Tintenpatrone liegen.</p>
    <p num="0033">Es versteht sich weiterhin, dass es sich bei der Darstellung in Figur 2 um eine
beispielhafte, vereinfachte Darstellung handelt. Insbesondere gilt dies hinsichtlich
der Anzahl der Anschlusselemente. Üblicherweise verwendete Tintenpatronen
weisen eine deutlich höhere Anzahl von Anschlusselementen auf. Je nach Anzahl
der an der Vertauschung beteiligten Anschlusselemente ergeben sich
unterschiedlich viele Variationsmöglichkeiten der Vertauschung. Bei n
Anschlusselementen ergeben sich n! Möglichkeiten der Vertauschung, sodass schon
bei einer relativ geringen Anzahl von Anschlusselementen eine ausreichend große
Anzahl von Vertauschungsmöglichkeiten ergibt, um jede Tintenpatrone eines Typs
mit einem individuellen Vertauschungsmuster zu versehen.</p>
    <p num="0034">Wie Figur 1 zu entnehmen ist, ist in der Nase 11 weiterhin eine Speichereinrichtung
in Form eines Chips 19 eingebettet, der über entsprechend den ersten und dritten
Leitungsabschnitten ausgebildet - nicht dargestellte - Anschlüsse mit der
Druckersteuerung 8 verbunden ist und so von dieser ausgelesen und zusätzlich oder
alternativ beschrieben werden kann. In diesem Chip 15 sind neben einer
Seriennummer der Tintenpatrone 1 sowie weiteren verschlüsselten Informationen
zur Identifizierung und Authentisierung der Tintenpatrone, die beim oder nach dem
Einsetzen der Tintenpatrone in die Frankiermaschine abgefragt werden, auch die Art
sowie ein Verfallsdatum der Tinte im Tintenreservoir 10 gespeichert. Weiterhin kann
ein Bereich des Chips 19 durch die Druckersteuerung 8 mit einer Information
hinsichtlich des Füllstandes des Tintenreservoirs 10 beschrieben werden. Alle diese 
Informationen werden im Bereich der Frankiermaschine im weitesten Sinne dazu
genutzt, den einwandfreien Betrieb der Frankiermaschine sicherzustellen.</p>
    <p num="0035">Weiterhin enthält der Chip 19 eine Information hinsichtlich der oben geschilderten
Zuordnung der ersten und zweiten Leitungsabschnitte 4 und 5, mithin also eine
Information hinsichtlich der Zuordnung der Bereiche der Anschlusselemente vor und
nach der Nase 11. Diese kann dann von der Druckerteuerung 8 ausgelesen werden
und dann bei Ansteuerung berücksichtigt werden. Dies ermöglicht es, die
Tintenpatrone 1 mit den oben genannten individuellen Zuordnungsvertauschungen
zu versehen, um die Betrugswahrscheinlichkeit weiter zu reduzieren.</p>
    <p num="0036">Figur 3 und 4 zeigen schematische Teilschnitte durch eine weitere bevorzugte
Ausführung des erfindungsgemäßen Verbrauchsmoduls in Form einer Tintenpatrone
1' für eine Frankiermaschine.</p>
    <p num="0037">Bei dieser Variante sind die einstückig ausgebildeten Anschlusselemente 20
ebenfalls in einer Leiterfolie 3' eingebettet, die auf der Oberfläche 1.2' des
Gehäuses 1.1' der Tintenpatrone 1' befestigt ist. Über einem Teilbereich der
Leiterfolie 3' sitzt eine Nase 11', welche sicherstellt, dass die Tintenpatrone 1' nur in
eine speziell dafür vorgesehene Halterung einer zugehörigen Frankiermaschine
eingesetzt werden kann.</p>
    <p num="0038">Die Nase 11' ist mit der Leiterfolie 3' verklebt. Die Verklebung ist dabei so
ausgebildet, dass ihre Festigkeit über der Festigkeit der Leiterfolie 3', zumindest
aber über der Festigkeit der Anschlusselemente 20 liegt. Die Leiterfolie 3' bleibt
somit beim Entfernen der Nase 11' von der Tintenpatrone 1' an der Nase 11' haften
und die Leiterfolie 3' bzw. die Anschlusselemente 20 werden dann bei Erreichen
einer Spannung, die oberhalb der betreffenden Festigkeitsgrenze liegt, beschädigt
bzw. zerstört. </p>
    <p num="0039">Um die Eintrittswahrscheinlichkeit dieses Effekts zu erhöhen, ist die Leiterfolie 3' im
Bereich der Nase 11' nicht am Gehäuse 1.1' befestigt, sodass sie beim Entfernen
der Nase 11' vom Gehäuse 1.1' ohne Widerstand vom Gehäuse 1.1' abhebt.
Hierbei entstehen gerade in den Bereichen der Leiterfolie 3', die zwischen den
Bereichen liegen, die mit der Nase bzw. dem Gehäuse verbunden sind, besonders
hohe Spannungen, sodass es hier schnell zu der beschriebenen Beschädigung bzw.
Zerstörung kommt.</p>
    <p num="0040">Die Leiterfolie und die Anschlusselemente können bei anderen Varianten auch in
dem von der Nase verdeckten Bereich hinsichtlich ihrer mechanischen Festigkeit
entsprechend geschwächt ausgebildet sein, um sicherzustellen, dass sie schon bei
einem relativ leichten Abheben bzw. Entfernen der Nase vom Gehäuse zerstört
werden. Es versteht sich weiterhin, dass anstatt der beschriebenen Verklebung auch
eine andere Art einer entsprechend festen Verbindung, beispielsweise eine
Verschweißung gewählt sein kann.</p>
    <p num="0041">Wie Figur 4 zu entnehmen ist, ragt die Nase 11' seitlich über die Leiterfolie 3' hinaus
und ist dort über Verankerungen 17' in entsprechenden Ausnehmungen im Gehäuse
1.1' verankert. Diese Verankerungen tragen, wie schon bei der Ausführung aus
Figur 1, den Hauptanteil der mechanischen Belastungen, die im normalen Betrieb
auf die Nase 11' wirken. Hierdurch ist sichergestellt, dass die Leiterfolie 3' bzw. die
Anschlusselemente 20 im normalen Betrieb bzw. bei normaler Handhabung nicht
beeinträchtigt werden.</p>
    <p num="0042">Figur 5 zeigt einen schematischen Teilschnitt durch ein weiteres bevorzugtes
Ausführungsbeispiel, welches in seinem grundsätzlichen Aufbau demjenigen aus
Figur 3 und 4 gleicht, sodass hier lediglich auf die Unterschiede eingegangen
werden soll. </p>
    <p num="0043">Der Unterschied besteht darin, dass die feste Verbindung zwischen der Leiterfolie
3" mit den Anschlusselementen 20" und der Nase 11" nicht durch eine Verklebung
hergestellt ist. Stattdessen ist die Leiterfolie 3" durch eine ösenartige Öffnung 21 in
der Nase 11" geführt.</p>
    <p num="0044">Auch hier bleibt die Leiterfolie 3" beim Entfernen der Nase 11" vom Gehäuse 1.1"
der Tintenpatrone 1" mit der Nase 11" verbunden und die Leiterfolie 3' bzw. die
Anschlusselemente 20" werden dann bei Erreichen einer Spannung, die oberhalb
ihrer Festigkeitsgrenze liegt, beschädigt bzw. zerstört.</p>
    <p num="0045">Es sei an dieser Stelle angemerkt, dass die Leiterfolien und Anschlusselemente in
den beigefügten Figuren nur schematisch dargestellt sind. Insbesondere sind sie
aus Gründen der Übersichtlichkeit mit Dickenabmessungen dargestellt, welche in
der tatsächlichen Realisierung weit unterschritten werden können.</p>
    <p num="0046">Es versteht sich im übrigen, dass die Einzellösungen der beschriebenen Varianten
beliebig miteinander kombiniert werden können. Insbesondere kann auch die zu
Figur 1 geschilderte Unterteilung der Anschlusselemente in mehrere
Leitungsabschnitt auch bei der anderen Varianten ihre Anwendung finden.</p>
    <p num="0047">Schließlich versteht es sich, dass die Anschlusselemente nicht notwendigerweise in
den beschriebenen Leiterfolien eingebettet sein müssen. sie können eben so gut
direkt im Gehäuse des Verbrauchsmoduls eingebettet bzw. angeordnet sein.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Elektrisch betriebenes Verbrauchsmodul zum einsetzen in eine Halterung (2)
eines elektronischen Gerätes, insbesondere Tintenpatrone für die
Druckeinrichtung einer Frankiermaschine, mit einer Verbrauchseinrichtung (9),
damit verbundenen elektrischen Anschlusselementen (4, 5, 14; 20; 20"), die
Kontaktelemente (6) zum Verbinden des Verbrauchsmoduls (1; 1'; 1") mit einer
Verbrauchsmodulsteuerung (8) des Gerätes aufweisen, und einem zum
Zusammenwirken mit der Halterung vorgesehenen Vorsprung (11; 11'; 11") zum
Verhindern des Einsetzens in andersartige Halterungen, dadurch
gekennzeichnet, dass die Anschlusselemente (4, 5, 14; 20, 20") derart
ausgebildet und/oder dem Vorsprung (11; 11'; 11") zugeordnet sind, dass sie
beim unautorisierten Entfernen des Vorsprungs (11; 11'; 11") zumindest
teilweise zerstört werden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Verbrauchsmodul nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass die
Anschlusselemente (4, 5, 14; 20, 20") zumindest teilweise abschnittsweise an
oder in dem Vorsprung (11; 11'; 11") verlaufen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Verbrauchsmodul nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass die
Anschlusselemente (4, 5, 14) zumindest teilweise im Bereich des Vorsprungs
(11) derart angeordnet sind, dass zwischen zum Vorsprung (11) hinführenden
und vom Vorsprung (11) wegführenden Abschnitten (4, 5) der
Anschlusselemente (4, 5, 14) eine gegenüber der geradlinigen Zuordnung
vertauschte Zuordnung besteht.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Verbrauchsmodul nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass die Anschlusselemente (20, 20") in wenigstens einer
Leiterfolie (3', 3") eingebettet sind und der Vorsprung (11'; 11") der Leiterfolie
(3'; 3") derart zugeordnet ist, dass die Leiterfolie (3'; 3") beim unautorisierten
Entfernen des Vorsprungs (11'; 11") unter zumindest teilweiser Zerstörung der
Anschlusselemente (20; 20") beschädigt wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Verbrauchsmodul nach Anspruch 4, dadurch gekennzeichnet, dass der
Vorsprung (11', 11") zumindest abschnittsweise fest mit der Leiterfolie (3'; 3")
verbunden ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Verbrauchsmodul nach Anspruch 4 oder 5, dadurch gekennzeichnet, das der
Vorsprung (11') zumindest abschnittsweise mit der Leiterfolie (3') verklebt oder
verschweißt ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Verbrauchsmodul nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass in dem Vorsprung (11) eine Speichereinrichtung (19) zum
Speichern verbrauchsmodulbezogener Informationen vorgesehen ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Verbrauchsmodul nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass es als Tintenpatrone (1; 1', 1") für eine Frankiermaschine
ausgebildet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Verbrauchsmodul nach einem der vorhergehenden Ansprüche, dadurch
gekennzeichnet, dass der Vorsprung (11) zum Zusammenwirken mit einer
Verriegelungseinrichtung (12, 13) der Halterung (2) vorgesehene
Verriegelungsmittel (11.1; 11.2; 11.3) aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Elektronisches Gerät, insbesondere Frankiermaschine, mit einem
Verbrauchsmodul (1; 1'; 1") nach einem der vorhergehenden Ansprüche.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
