<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1267087-A1" country="EP" doc-number="1267087" kind="A1" lang="FR" family-id="8864306" status="new" date-produced="20090516" date="20021218">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1267087-A1" status="new" fvid="23637094">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1267087</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021218</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02291327-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02291327</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020530</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0107792-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0107792</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010614</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B25C   5/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B25C   5/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16B  15/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16B  15/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B25C   5/02D</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B25C   5/02F4</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">F16B  15/00</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Grundplatte zum Befestigen eines Teils auf einer Unterlage, Anordnung mit einer solchen Grundplatte und Befestigungsverfahren</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Base plate for fixing an element to a support, device incorporating same and fixing method</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Embase de fixation d'une pièce à un support, dispositif l'incorporant et méthode de fixation</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>PROSPECTION &amp; INVENTIONS</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SOCIETE DE PROSPECTION ET D'INVENTIONS TECHNIQUES SPIT</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>SOCIETE DE PROSPECTION ET D'INVENTIONS TECHNIQUES SPIT</last-name>
            <address>
              <street>Route de Lyon</street>
              <city>26501 Bourg-Les-Valence Cédex</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ALMERAS ROLAND</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ALMERAS, ROLAND</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ALMERAS, ROLAND</last-name>
            <address>
              <street>15, rue Général Chapelle</street>
              <city>07300 Tournon</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Bloch, Gérard</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Bloch &amp;amp; Associés 2, square de l'Avenue du Bois</street>
              <city>75116 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The base (1), having two inclined guide surfaces (4, 6) for the branches of a staple (30) or a central hole for a nail, incorporates a deformable element (18) which acts as a shock absorber when the staple or nail reaches the end of its travel. The deformable element has a cylindrical outer surface, and there is a recess round it in the base to receive the head of a nail or the top (32) of a staple.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention porte sur une embase de fixation d'une pièce à un support,
comportant deux rampes (4, 6) de guidage des branches d'une agrafe (30),
caractérisée par le fait qu'elle comporte un élément (18) susceptible de se
déformer de manière à constituer un amortisseur de fin de course de ladite
agrafe, et disposé entre les deux rampes. En particulier, elle comprend un
canal de guidage de clou, débouchant dans ledit élément.</p>
    <p>L'invention porte également sur un dispositif comprenant ladite embase et
une agrafe dont les branches sont coudées pré-montés, ainsi que sur un
dispositif comprenant la dite embase et un clou.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="77" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="106"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention se rapporte au domaine de la fixation de pièces sur
un support au moyen d'agrafes ou de clous. En particulier l'objet de
l'invention est destiné à la fixation sur un support léger, offrant une faible
résistance mécanique, tel qu'une plaque de plâtre entre deux feuilles
cartonnées mais aussi à la fixation sur un support compact, très dur tel que
le béton.</p>
    <p num="0002">On sait fixer des pièces, par exemple une goulotte de guidage de fils
électriques, sur un support en plâtre. On utilise dans ce but, une embase qui
sert de cale et qui permet d'immobiliser la pièce contre le support. On fixe
l'embase sur le support au moyen d'une agrafe. On peut utiliser à cet effet
un outil automatique qui propulse l'agrafe dans le support au moyen d'un
piston entraíné par un gaz comprimé.</p>
    <p num="0003">Une agrafe convenant à cet usage est décrite dans la demande de brevet FR
9915964 qui a été déposée par la Demanderesse. L'agrafe comporte une
tête de liaison transversale et deux branches flexibles, perpendiculaires à la
tête. Les branches de l'agrafe présentent la particularité d'être coudées de
façon à définir entre elles un X avec une partie convergente et une partie
d'extrémité divergente. Cette forme permet d'augmenter l'angle de
divergence, au moment de l'enfoncement de l'agrafe. On assure ainsi un
meilleur ancrage de l'agrafe.</p>
    <p num="0004">On connaít également un « clip » de fixation de câbles ou tuyaux à une
plaque de plâtre formant une embase avec deux rampes de guidage des
jambes d'une agrafe et décrit dans la demande de brevet WO 8503560. Les
deux rampes sont divergentes.</p>
    <p num="0005">On constate toutefois que, parfois, l'embase est rendue fragile par le choc
qu'elle reçoit au moment du lancer de l'agrafe par l'outil de pose
automatique. Un moyen permettant d'éviter cet affaiblissement de l'embase
est souhaitable.</p>
    <p num="0006">La présente invention a donc pour objectif une agrafe comprenant un
moyen assurant le déplacement de l'agrafe tout en absorbant l'excès
d'énergie. </p>
    <p num="0007">La présente invention a également pour objectif d'améliorer l'ancrage de
l'embase contre son support lorsqu'on utilise une agrafe, et en particulier
l'agrafe telle que décrite dans la demande de brevet FR 9915964.</p>
    <p num="0008">L'embase conforme à l'invention est caractérisée par le fait qu'elle
comporte à l'entrée des deux rampes divergentes de guidage de l'agrafe, un
élément susceptible de se déformer sous la pression exercée par l'agrafe
lorsque celle-ci est lancée par un outil de pose automatique, constituant un
amortisseur de fin de course de l'agrafe.</p>
    <p num="0009">Les rampes de guidage sont divergentes par rapport au sens de déplacement
de l'agrafe.</p>
    <p num="0010">En particulier ledit élément a une forme cylindrique et est placé entre les
deux rampes de guidage de l'agrafe. Cet élément qui est en saillie par
rapport au plan de l'embase, est réalisé dans un matériau susceptible de se
déformer lorsque l'agrafe vient en fin de course. La déformation de cette
partie, en absorbant l'excès d'énergie cinétique, réduit ainsi le risque de
fissuration de l'embase.</p>
    <p num="0011">Conformément à une autre caractéristique, ledit élément forme un canal de
guidage pour un clou, placé entre les dites deux rampes divergentes.</p>
    <p num="0012">Ainsi la présente invention permet la fixation indifféremment par clou ou
par agrafe.</p>
    <p num="0013">En effet, il est connu aussi de fixer des pièces sur un support en béton. On
utilise en général dans ce but une embase associée à un tampon ou clou car
l'agrafe se déformerait sans pénétrer le béton.</p>
    <p num="0014">Une embase permettant la fixation d'une pièce à un support de type béton
est décrite dans la demande de brevet FR 9914131 qui a été déposée au
nom de la Demanderesse. Cette embase comprend notamment un passage
de tampon de fixation formant une cheminée de guidage et
d'amortissement. </p>
    <p num="0015">Quand on doit, sur les chantiers, fixer une goulotte d'électricien, on est
amené à rencontrer des supports en plâtre ou en matériau équivalent, mais
aussi des supports très durs de type béton. Cela oblige le technicien à
disposer de différents types de dispositifs de fixation de sa goulotte. Le
dispositif de fixation conforme à l'invention permet de s'adapter au support
en présence, avec le minimum de manipulations.</p>
    <p num="0016">Il permet également de disposer d'un minimum de pièces différentes sur le
chantier avec un avantage évident d'efficacité et de coût.</p>
    <p num="0017">L'invention présente l'avantage à l'utilisateur de disposer d'une seule
embase pour tous les types de support, facilitant ainsi la fabrication des
dispositifs de fixation et les rendant plus économiques à produire. Elles
simplifient également les manipulations du technicien sur le chantier ce qui
est toujours souhaitable.</p>
    <p num="0018">Conformément à une autre caractéristique, l'embase forme une cuvette de
réception de la tête du clou ou de la tête de liaison de l'agrafe. En
particulier l'élément est en saillie par rapport au fond de la cuvette.</p>
    <p num="0019">Conformément à une autre caractéristique, l'embase comporte un moyen de
guidage de l'extrémité d'un guide-clou ou d'un guide-agrafe. En
particulier, ce guide prend la forme d'une collerette. La collerette assure le
maintien en place du guide-clou ou du guide-agrafe par la surface
extérieure de celui-ci.</p>
    <p num="0020">La présente invention a également pour objet un dispositif de fixation prêt à
l'usage incorporant ladite embase. Il est caractérisé par le fait qu'il
comprend également une agrafe dont les branches sont coudées et dont
l'extrémité de ces dernières est engagée à l'entrée des dites deux rampes de
guidage.</p>
    <p num="0021">Conformément à une autre caractéristique, le dispositif comprend un clou
engagé dans le canal de guidage de clou. </p>
    <p num="0022">La présente invention a également pour objet une méthode de fixation d'un
pièce sur un support.</p>
    <p num="0023">Cette méthode est caractérisée par le fait que l'on utilise un guide
permettant indifféremment le guidage d'un clou ou d'une agrafe. Le guide
à utiliser comprend un canal central de guidage de clou et deux rainures
internes le long du canal susceptibles de recevoir une agrafe. Ainsi le
technicien a simplement à charger son appareil avec le clou ou l'agrafe
sans avoir à changer de guide.</p>
    <p num="0024">La méthode de l'invention présente ainsi l'avantage de réduire
considérablement les manipulations du technicien sur le chantier.</p>
    <p num="0025">D'autres caractéristiques et avantages apparaítront à la lecture de la
description qui suit d'un mode de réalisation préféré de l'embase en
référence aux dessins annexés.
<sl><li>La figure 1 représente, en coupe selon I-I de la figure 2, l'embase de
l'invention.</li><li>La figure 2 représente une vue de dessus l'embase de la figure 1.</li><li>La figure 3 montre le dispositif comportant l'embase et une agrafe en
place avant utilisation.</li><li>La figure 4 montre le dispositif ancré dans le support.</li><li>La figure 5 montre de manière schématique et en coupe un guide
pouvant recevoir un clou ou une agrafe.</li></sl></p>
    <p num="0026">L'embase 1, représentée sur les figures 1 et 2, est en matériau plastique tel
que le polypropylène. Elle comprend un plateau 2 de forme adaptée à sa
destination. Sur l'exemple représenté, il est sensiblement rectangulaire avec
deux côtés en arc de cercle. Le plateau est plus épais dans sa partie centrale
qui est percée de deux canaux ou rampes 4 et 6 dont les directions sont
divergentes par rapport à la vue de dessus. L'embase qui est représentée
peut être utilisée indifféremment avec un clou central ou bien une agrafe.
On observe qu'elle est traversée également par un canal 8 central
perpendiculaire au plan du plateau. Une cuvette de forme circulaire 10 est
centrée sur le canal 8. Elle forme une intersection avec chacune des rampes 
4 et 6 et son fond est sensiblement dans le plan du plateau 2. La paroi 12 de
la cuvette 10 est rehaussée d'une collerette annulaire 14 ménageant une
espace dont le fond 16 est perpendiculaire à l'axe du canal 8. Les rampes 4
et 6 débouchent dans le fond 16.</p>
    <p num="0027">Le canal 8 se prolonge par un élément 18 qui est en saillie par rapport au
fond 11 de la cuvette. Dans le mode de réalisation représenté, cet élément
18 est en forme de cheminée. Le sommet 181 de la cheminée est
légèrement en retrait par rapport au bord libre 141 de la collerette. Il
dépasse toutefois le plan 16. Le plan 181 est entre le plan 16 et le plan 141.
L'élément 18 est cylindrique et sa paroi est relativement mince. Son
diamètre externe d est inférieur à la distance séparant les axes des deux
rampes au niveau du plan 16 et aussi du plan 11.</p>
    <p num="0028">Sur la partie inférieure, côté sortie de l'agrafe ou du clou l'embase
comprend un bossage 22 par rapport au plan 21 d'appui sur la pièce. Ce
bossage 21 doit venir se loger dans une ouverture pratiquée dans la pièce à
immobiliser. Il sert à la fois à centrer l'embase par rapport à la pièce avant
fixation et à caler la pièce et à l'immobiliser lorsque l'embase est scellée.</p>
    <p num="0029">La figure 3 montre l'embase 1 équipée d'une agrafe 30. Cette agrafe est
décrite dans la demande de brevet FR 9915964 au nom de la demanderesse.
Elle comprend une tête de liaison transversale 32 et deux branches 34 et 36
dans une direction perpendiculaire à la tête. Les deux branches forment un
X. Elles comprennent deux parties, 341, 342 et 361, 362 respectivement.
Les parties 341 et 361 convergent. Les parties 342 et 362 divergent. On a
ainsi une partie étroite entre les deux branches. Lorsque l'agrafe est en
position, comme cela est représenté sur la figure 3, la plus petite distance
(a) entre les deux branches est inférieure au diamètre extérieur (d) à
l'entrée de la cheminée 18. Les extrémités 342 et 362 des branches sont
engagées partiellement dans les rampes 4 et 6. L'agrafe est sous tension et
est soumise à des contraintes internes tendant à écarter les deux branches. Il
s'ensuit que les extrémités déjà engagées appuient sur les parties des parois
des rampes 4 et 6 qui sont éloignées de l'axe de l'embase. Ainsi au niveau
du sommet 181, les branches ne touchent pas la cheminée 18. </p>
    <p num="0030">On n'a pas représenté de dispositif de fixation avec une embase dans
laquelle on a engagé un clou mais l'invention le comprend également. Dans
ce cas, le clou est partiellement engagé dans le canal 8.</p>
    <p num="0031">La figure 4 montre l'agrafe qui a pénétré dans le support (S). Elle maintient
l'embase en appui contre la pièce (P) qui est immobilisée contre le support
(S). On observe que le bossage 22 est engagé dans une ouverture de la
pièce (P) et assure son calage. La tête 32 de l'agrafe enserre la cheminée 18
qui a rempli son rôle d'amortisseur de fin de course, en se déformant.</p>
    <p num="0032">La figure 5 montre de manière schématique l'extrémité d'un guide-clou/agrafe
40. Ce guide est monté sur un outil automatique non représenté,
et connu en soi. Ce guide 40 comprend un alésage central 42 dans lequel on
peut introduire le clou que l'on veut utiliser. Le long de cet alésage, on a
creusé deux rainures rectilignes ces deux rainures 44 et 45 constituent un
logement pour une agrafe.</p>
    <p num="0033">La méthode de mise en place d'une pièce (p) sur un support consiste à
choisir un dispositif de fixation pré-monté, embase avec agrafe ou embase
avec clou en fonction du support. En supposant que le support est en plâtre,
on choisit le dispositif montré à la figure 3. On glisse l'agrafe dans les
rainures 44-45 du guide jusqu'à ce que celui-ci vienne s'engager à
l'intérieur de la collerette puis buter contre le plan 16 de l'embase. On
place l'embase avec le bossage 22 dans l'orifice de la pièce (p) et on
maintient le tout appuyé contre le support (S). Lorsque l'agrafe est
propulsée contre le support par le piston de l'outil, ses branches s'écartent
en étant guidées dans leur mouvement par les deux rampes 4, 6. La hauteur
de la cheminée est suffisante pour qu'à un moment de sa progression, les
branches de l'agrafe viennent en toucher le bord externe. La largeur de la
cheminée étant supérieure à l'espace libre entre les branches, celle-ci va
accentuer l'effort de fléchissement exercé sur les branches. Les branches
vont s'écarter davantage assurant ainsi un ancrage amélioré de l'embase sur
le support.</p>
    <p num="0034">En fin de course la tête vient s'appuyer contre l'élément cheminée qui va
fléchir et fluer si l'énergie de l'agrafe est assez forte. En se déformant 
l'élément absorbe l'énergie et freine l'agrafe. Comme on le voit sur la
figure 4, la cheminée s'est déformée pour absorber le choc produit par
l'impact de l'agrafe.</p>
    <p num="0035">Si le technicien juge qu'il faut un dispositif avec clou, il lui suffit de placer
un tel dispositif dans le guide par le clou. La tête du clou viendra percuter
la cheminée qui, en se déformant, absorbera l'énergie de la même façon.</p>
    <p num="0036">L'invention comprend également le mode de réalisation où l'embase ne
peut être associée qu'à une agrafe. Dans ce cas, le canal pour le clou peut
être omis, l'élément 18 n'est alors pas creux. Il peut être plein au moins en
partie. Ce mode de réalisation n'est pas représenté.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Embase de fixation d'une pièce à un support, comportant deux rampes
(4, 6) de guidage des branches d'une agrafe (30), caractérisée par le fait
qu'elle comporte un élément (18) susceptible de se déformer de manière à
constituer un amortisseur de fin de course de ladite agrafe et disposé entre
les deux rampes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Embase de fixation selon la revendication 1, caractérisée par le fait
qu'elle comprend un canal de guidage de clou, débouchant dans ledit
élément.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Embase de fixation selon la revendication 1 ou 2, caractérisée par le fait
que l'élément (18) a une forme externe cylindrique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Embase selon l'une des revendications précédentes, caractérisée par le
fait que l'embase (1) forme une cuvette (10) de réception de la tête du clou
ou de la tête de liaison de l'agrafe.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Embase selon la revendication précédente, caractérisée par le fait que
l'élément (18) fait saillie dans le fond (11) de la cuvette (10).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Embase selon l'une des revendications précédentes, caractérisée par le
fait qu'elle comprend un moyen de guidage de l'extrémité d'un guide-pointe
(40) ou guide-agrafe.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Embase selon la revendication précédente, caractérisée par le fait que
ledit moyen de guidage forme une collerette (14).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Embase selon la revendication précédente, caractérisée par le fait que
l'élément (18) fait saillie au niveau de la collerette (14).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Embase selon l'une des revendications précédentes, caractérisée par le
fait qu'elle comprend un élément (22) de centrage et de blocage de pièce
par rapport à une ouverture ménagée dans la pièce à immobiliser.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Embase selon l'une des revendications 1 à 9 conformée de façon à
coopérer avec une agrafe (30) comportant des branches coudées (34, 36),
caractérisée par le fait que le diamètre externe à l'extrémité de l'élément
(18) est supérieur à la plus petite distance séparant les jambes de l'agrafe de
manière à forcer l'écartement des branches de l'agrafe lorsque celle-ci est
en déplacement vers le support de l'embase.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Dispositif de fixation d'une pièce sur un support, comportant une
embase conforme à l'une des revendications 1 à 10, caractérisé par le fait
qu'il comprend également une agrafe (30) dont les branches sont coudées
et dont l'extrémité est engagée à l'entrée des dites deux rampes (4, 6) de
guidage.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Dispositif de fixation d'une pièce sur un support, comportant une
embase conforme à l'une des revendications 2 à 10, caractérisé par le fait
qu'il comprend également un clou engagé dans le dit canal (8).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Méthode de fixation d'une pièce sur un support au moyen d'un
dispositif de fixation selon l'une des revendications 11 ou 12, avec un
appareil de pose automatique muni d'un guide pour le tampon ou l'agrafe,
caractérisée par le fait que l'on utilise un guide (40) comportant un canal
central (42) permettant le guidage d'un clou et deux rainures (44, 45)
internes le long du canal permettant de recevoir et de guider une agrafe.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
