<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1258265-A1" country="EP" doc-number="1258265" kind="A1" lang="FR" family-id="8863283" status="new" date-produced="20090516" date="20021120">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1258265-A1" status="new" fvid="23615275">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1258265</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021120</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02291197-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02291197</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020514</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0106374-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0106374</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010515</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61N   1/372       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61N   1/372       20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">A61N   1/372B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A61N   1/372D8R</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren zur Verwaltung medizinischer Daten einer aktiven implantierbaren medizinischen Vorrichtung, insbesondere eines Herzschrittmachers, Defibrillators, Kardiovertierers und/oder Mehrstelleneinrichtung, zur Verwendung durch einen Kardiologen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Method for the management of medical data of an active implantable medical device, in particular of a pacemaker, defibrillator, cardioverter and/or multisite device, for use by a cardiologist</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé de gestion de données médicales d'un dispositif implantable actif tel que stimulateur cardiaque, défibrillateur, cardioverteur et/ou dispositif multisite, à l'usage d'un cardiologue</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ELA MEDICAL SA</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ELA MEDICAL</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ELA MEDICAL</last-name>
            <address>
              <street>98-100, Rue Maurice Arnoux</street>
              <city>F-92541 Montrouge</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>GRAINDORGE LAURENCE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>LIMOUSIN MARCEL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>GRAINDORGE, LAURENCE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>LIMOUSIN, MARCEL</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>GRAINDORGE, LAURENCE</last-name>
            <address>
              <street>1 All-e Juliette R-camier</street>
              <city>92290 Chatenay Malabry</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>LIMOUSIN, MARCEL</last-name>
            <address>
              <street>11 rue Marguerin</street>
              <city>75014 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Dupuis-Latour, Dominique</last-name>
            <address>
              <street>SEP Pagenberg &amp;amp; Associés 14 boulevard Malesherbes</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Stored data (12) in an implant (10) is read into a programmer (14) memory (22) through a telemetering unit (16). The data includes the patient identification (26), cardiologist address (28) and raw data (30) and may be transmitted (38,42) over a network (36) such as the Internet to a cardiologist in possession of an ordinary computer (40) with a simple control program (44). An electrophysiologist report (34) may also be transmitted</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Ce procédé comprend les étapes consistant à : lire par télémétrie la mémoire
de données (12) du dispositif (10) d'un patient au moyen d'un programmateur
(14); mémoriser dans une base de données du programmateur
les données médicales brutes ainsi lues, dans un champ mémoire
(24) contenant un identifiant du patient (26), une adresse de cardiologue
ou médecin traitant (28) assurant le suivi médical du patient, ainsi que
lesdites données médicales brutes (30) ; transmettre par voie télématique
(36) audit cardiologue ou médecin traitant, à l'adresse qui lui correspond,
les données médicales relatives au patient identifié ; recueillir, traiter et
présenter au cardiologue ou médecin traitant les données médicales ainsi
transmises au moyen d'un logiciel dédié (44) implémenté sur un micro-ordinateur
(40) à disposition de ce cardiologue ou médecin traitant.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="135" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="95"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">L'invention concerne les "dispositifs médicaux implantables actifs" tels
que définis par la Directive 90/385/CE du 20 juin 1990 du Conseil des
communautés européennes. Cette définition inclut les stimulateurs cardiaques,
défibrillateurs, cardioverteurs et/ou dispositifs multisite, mais aussi
les appareils neurologiques, les pompes de diffusion de substances médicales,
les implants cochléaires, les capteurs biologiques implantés, etc.,
ainsi que les dispositifs de mesure de pH ou encore de mesure d'impédance
intracorporelle.</p>
    <p num="0002">Ces dispositifs, par la suite dénommés simplement "implants", comportent
une mémoire de données qui peut être lue au moyen d'un programmateur
externe par des techniques de télémétrie en elles-mêmes bien connues.
Le programmateur est associé à un micro-ordinateur à la disposition du
praticien et comportant un écran d'affichage, un clavier pour l'entrée de
commandes et la saisie de données, ainsi que divers moyens de mémorisation
et de traitement de données.</p>
    <p num="0003">Le praticien utilisateur du programmateur est un médecin spécialisé, qui
est généralement celui qui a implanté le dispositif ou bien qui travaille en
étroite coopération avec ce dernier, dans le même centre hospitalier. Il
maítrise parfaitement le fonctionnement du programmateur et a un accès
direct aux données stockées dans la mémoire de l'implant, ainsi qu'aux
diverses commandes de "programmation", c'est-à-dire les commandes
susceptibles de modifier le paramétrage et le fonctionnement du stimulateur.</p>
    <p num="0004">Le point de départ de l'invention est le constat que la mémoire de l'implant
contient des données susceptibles d'intéresser un autre praticien, qui est
un autre spécialiste ou bien le médecin traitant qui assure le suivi courant
du patient.</p>
    <p num="0005">Si l'on prend l'exemple d'un implant cardiaque, le premier médecin spécialisé
est le spécialiste dénommé "électrophysiologiste" ou "rythmologue",
et le second médecin est le cardiologue ou le médecin traitant qui
assure le suivi courant du patient.</p>
    <p num="0006">Le cardiologue dispose certes du rapport de l'électrophysiologiste, qui inclut
des interprétations liées au fonctionnement de l'implant et éventuellement
au rythme cardiaque ; mais l'état clinique du patient implique de
mettre l'accent sur d'autres paramètres, notamment pour soigner les pathologies, 
prescrire une médication, etc., tâches propres au cardiologue
et qui ne sont pas du ressort de l'électrophysiologiste et pour lesquelles le
cardiologue dispose du rapport de l'électrophysiologiste et des résultats
des examens cliniques qu'il effectue lui-même ou fait effectuer.</p>
    <p num="0007">Toutefois, il existe certaines données dont la connaissance pourrait être
intéressante pour l'aider à poser son diagnostic, données préexistantes,
stockées dans la mémoire de l'implant.</p>
    <p num="0008">Généralement, le cardiologue ne dispose cependant pas d'un programmateur
qui lui permettrait de lire la mémoire de l'implant, ce qui supposerait
d'ailleurs qu'il soit formé à l'utilisation d'un tel programmateur, appareil
qui est susceptible par ailleurs de modifier la programmation du stimulateur.
De plus, la lecture de l'ensemble des données brutes de la mémoire
implique un travail de sélection et d'analyse qui rend en pratique difficile
l'utilisation courante d'un programmateur par un cardiologue.</p>
    <p num="0009">Le but de l'invention est de remédier à cette difficulté, en proposant un
procédé de gestion de données médicales issues de la mémoire de l'implant,
propre à fournir au cardiologue des informations lui permettant d'aider
à poser son diagnostic et à établir une prescription, sans pour autant
nécessiter l'acquisition d'un matériel supplémentaire.</p>
    <p num="0010">On notera que l'invention n'est pas limitée à l'exemple préférentiel que
l'on expose ici, et qui a trait au domaine de la cardiologie (avec la dualité
électrophysiologiste/cardiologue ou électrophysiologiste/médecin traitant),
mais s'applique <i>mutatis mutandis</i> à d'autres domaines médicaux impliquant
des intervenants avec des compétences distinctes ayant besoin
chacun en ce qui les concerne, en des lieux et à des moments différents,
d'informations particulières contenues dans l'implant.</p>
    <p num="0011">Le procédé de l'invention est d'un type connu, par exemple d'après le EP-A-0
761 255, comprenant les étapes consistant à : (a) lire par télémétrie
la mémoire de données du dispositif d'un patient au moyen d'un programmateur
; (b) mémoriser dans une base de données du programmateur
les données médicales brutes ainsi lues, dans un champ mémoire
contenant un identifiant du patient ainsi que lesdites données médicales
brutes ; (c) transmettre par voie télématique les données médicales relatives
au patient identifié ; et (d) recueillir, traiter et présenter les données
médicales ainsi transmises. </p>
    <p num="0012">De façon caractéristique de l'invention : (1°) l'étape <u style="single">b</u> comprend également
la mémorisation dans ledit champ mémoire d'une adresse d'un cardiologue
ou d'un médecin traitant assurant le suivi médical du patient ;
(2°) l'étape <u style="single">c</u> est une transmission audit cardiologue ou médecin traitant,
à l'adresse qui lui correspond, des données médicales relatives au patient
identifié ; et (3°) l'étape <u style="single">d</u> comprend le recueil, le traitement et la présentation
audit cardiologue ou médecin traitant des données médicales ainsi
transmises, au moyen d'un logiciel dédié implémenté sur un micro-ordinateur
à disposition de ce cardiologue ou médecin traitant.</p>
    <p num="0013">Dans un mode de mise en oeuvre particulier, l'étape <u style="single">c</u> de transmission est
une étape de transmission en temps différé comprenant les sous-étapes
de : (c1) transmission, à un serveur tiers, des données médicales relatives
au patient identifié avec leur adresse de cardiologue ou médecin traitant
associée ; (c2) mémorisation, dans une base de données du serveur
tiers, desdites données médicales avec leur adresse associée ; et (c3)
téléchargement ultérieur de ces données médicales par ledit cardiologue
ou médecin traitant identifié par ladite adresse.</p>
    <p num="0014">On va maintenant décrire un exemple de mise en oeuvre du procédé de
l'invention, en référence à la figure unique annexée qui représente schématiquement
l'ensemble des éléments mis en oeuvre dans le cadre de ce
procédé.</p>
    <p num="0015">Comme on l'a indiqué plus haut, notamment dans le domaine de la cardiologie,
le besoin existe d'offrir aux médecins cardiologues, qui soignent
les pathologies du patient (médication, insuffisance cardiaque) mais qui
ne contrôlent pas le stimulateur et n'ont donc pas accès aux données
stockées par celui-ci, un certain nombre d'informations leur permettant de
les aider dans leur diagnostic.</p>
    <p num="0016">On notera que l'invention ne concerne pas la manière dont sont élaborées
ces données, qui préexistent dans la mémoire de l'implant, ni le diagnostic
proprement dit, qui est posé par le praticien à l'aide des données qui 
lui sont fournies ainsi que d'autres informations dont il dispose sur le patient
et sa pathologie.</p>
    <p num="0017">Dans l'exemple illustré, l'implant 10 est un stimulateur cardiaque ou un
défibrillateur capable de stocker dans sa mémoire interne 12 des données
médicales tels que des électrogrammes sur les arythmies auriculaires ou
ventriculaires, l'évolution de la ventilation du patient, son activité, sa fréquence
ventriculaire, les apnées du sommeil, le niveau du seuil de capture,
des valeurs d'impédance intracardiaque ou autre, etc. Ces informations
brutes sont disponibles dans la mémoire, mais jusqu'à présent réservées
à l'électrophysiologiste car lui seul dispose d'un matériel permettant
de les lire, et ne seront donc pas accessibles au cardiologue ou
médecin traitant assurant le suivi courant du patient.</p>
    <p num="0018">Pour lire les données stockées dans la mémoire 12 de l'implant 10, l'électrophysiologiste
dispose d'un programmateur 14 avec une tête de télémétrie
16 susceptible d'établir une liaison de communication avec l'implant et
un micro-ordinateur 18 assurant les diverses fonctions de traitement et de
mémorisation des données recueillies par la tête de télémétrie.</p>
    <p num="0019">Le micro-ordinateur 18 inclut notamment un logiciel 20 de lecture des
données et de contrôle (programmation) de l'implant, et des moyens de
mémorisation 22.</p>
    <p num="0020">De façon caractéristique de l'invention, lorsque l'électrophysiologiste interroge
la mémoire 12 de l'implant lors d'un contrôle, le logiciel 20 va, en
sus des fonctions habituelles, créer un fichier informatique spécifique
comportant une pluralité de zones 24 (une pour chaque patient interrogé)
avec pour chacun un champ 26 d'identification du patient, un champ 28
d'adresse électronique du cardiologue ou médecin traitant assurant le
suivi de ce patient, et un champ 30 stockant une sélection de données
médicales brutes qui pourront être utiles dans le cadre d'un examen clinique
du patient.</p>
    <p num="0021">Ces données sont conservées dans la base de données du programmateur
pour utilisation ultérieure.</p>
    <p num="0022">Par ailleurs, de manière en elle-même classique, l'électrophysiologiste
effectue son travail d'interprétation sur les troubles du rythme, le synchronisme,
etc. (travail schématisé par le bloc 32), interprétation concrétisée
par l'établissement d'un rapport 34, papier ou électronique, qui sera 
adressé au médecin traitant ou cardiologue.</p>
    <p num="0023">Lors de la prochaine consultation de son patient, le médecin traitant ou le
cardiologue va interroger la base de données 22 via une liaison télématique
36, par exemple une liaison Internet, l'ordinateur 18 de l'électrophysiologiste
étant raccordé à cette liaison par un modem correspondant 38.
Le cardiologue peut ainsi télécharger des données dans son ordinateur
40, qui est un matériel de type courant, non dédié, simplement doté d'un
modem 42.</p>
    <p num="0024">On notera que la transmission de données de l'ordinateur 18 de l'électro-physiologiste
à l'ordinateur 40 du cardiologue peut se faire aussi bien à
l'initiative de l'électrophysiologiste qu'à celle du cardiologue.</p>
    <p num="0025">Par exemple, après acquisition des données brutes l'électrophysiologiste
peut envoyer, à chaque cardiologue identifié de chaque patient, un message
électronique comprenant (en fichier joint ou incorporée au message)
une copie de ces données brutes mémorisées dans la base de données
22.</p>
    <p num="0026">Dans ce dernier cas, la transmission peut être opérée systématiquement
lors de la consultation chez l'électrophysiologiste, tandis que dans l'autre
cas l'ordinateur de l'électrophysiologiste est interrogé par le cardiologue à
l'occasion d'une consultation chez ce dernier.</p>
    <p num="0027">L'existence dans le fichier 24 du champ 28 contenant l'adresse du cardiologue
permet d'identifier ce dernier et de réserver à lui seul la transmission
des données médicales 30 qui lui sont destinées.</p>
    <p num="0028">Les données brutes ainsi téléchargées pourront être consultées par l'intermédiaire
d'un logiciel dédié 44 chargé dans l'ordinateur 40, pour permettre
par exemple un affichage des données médicales sous forme de
tableau ou de pages écran. Le logiciel 44 est un logiciel dédié aux cardiologues,
très simple dans la mesure où il ne contient que des commandes
de téléchargement des données et de présentation de celles-ci sur l'écran
de l'ordinateur.</p>
    <p num="0029">A partir de ces données ainsi que du rapport 34 de l'électrophysiologiste,
le cardiologue pourra bénéficier de toutes les informations disponibles sur
son patient afin de poser au mieux un diagnostic et d'établir une prescription
appropriée.</p>
    <p num="0030">Dans un mode de mise en oeuvre particulier, un service tiers tel qu'un 
serveur d'hébergement de site internet peut faire fonction d'intermédiaire
de liaison entre les ordinateurs de l'électrophysiologiste et du cardiologue.
Le tiers fournisseur de service peut ainsi conserver une base de
données reproduisant le contenu de la base de données 22 du programmateur.
Dans cette mise en oeuvre, les données brutes d'un patient donné
sont envoyées par l'électrophysiologiste à la base de données du tiers, où
elles sont stockées et toujours accessibles au cardiologue. Le cardiologue
peut alors se connecter au serveur tiers et récupérer par téléchargement
les données spécifiques du patient concerné. De cette manière le
cardiologue est indépendant de l'ordinateur de l'électrophysiologiste 18,
qui n'a pas besoin d'être actif et accessible à distance pour permettre le
téléchargement.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Un procédé de gestion de données médicales issues de la mémoire
d'un dispositif médical implantable actif tel que stimulateur cardiaque, défibrillateur,
cardioverteur et/ou dispositif multisite,
ce procédé comprenant les étapes consistant à :
<claim-text><claim-text>a) lire par télémétrie la mémoire de données (12) du dispositif (10) d'un
patient au moyen d'un programmateur (14),</claim-text><claim-text>b) mémoriser dans une base de données du programmateur les données
médicales brutes ainsi lues, dans un champ mémoire (24) contenant
un identifiant du patient (26) ainsi que lesdites données médicales
brutes (30),</claim-text><claim-text>c) transmettre par voie télématique (36) les données médicales relatives
au patient identifié, et</claim-text><claim-text>d) recueillir, traiter et présenter les données médicales ainsi transmises,
procédé caractérisé en ce que :
<claim-text><claim-text>l'étape b) comprend également la mémorisation dans ledit champ mémoire
(24) d'une adresse d'un cardiologue ou d'un médecin traitant
(28) assurant le suivi médical du patient,</claim-text><claim-text>l'étape c) est une transmission audit cardiologue ou médecin traitant, à
l'adresse qui lui correspond, des données médicales relatives au patient
identifié, et</claim-text><claim-text>l'étape d) comprend le recueil, le traitement et la présentation audit
cardiologue ou médecin traitant des données médicales ainsi transmises,
au moyen d'un logiciel dédié (44) implémenté sur un micro-ordinateur
(40) à disposition de ce cardiologue ou médecin traitant.</claim-text></claim-text></claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Le procédé de la revendication 1, dans lequel l'étape c) de transmission
est une étape de transmission en temps différé comprenant les sous-étapes
de :
<claim-text><claim-text>c1) transmission, à un serveur tiers, des données médicales relatives
au patient identifié avec leur adresse de cardiologue ou médecin
traitant associée,</claim-text><claim-text>c2) mémorisation, dans une base de données du serveur tiers, desdites
données médicales avec leur adresse associée, et</claim-text><claim-text>c3) téléchargement ultérieur de ces données médicales par ledit cardiologue
ou médecin traitant identifié par ladite adresse.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
