<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1247518-A1" country="EP" doc-number="1247518" kind="A1" lang="FR" family-id="8862046" status="new" date-produced="20090516" date="20021009">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1247518-A1" status="new" fvid="23558682">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1247518</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021009</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290687-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290687</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020319</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0104727-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0104727</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010406</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A41G   3/00        20060101ALI20060101BMKR        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A41G   3/00        20060101CLI20060101BMKR        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A45D   2/00        20060101A I20051110RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A45D   2/00        20060101C I20051110RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A45D   7/00        20060101C I20051110RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A45D   7/04        20060101A I20051110RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/00        20060101AFI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/00        20060101CFI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/30        20060101CLI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/36        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/365       20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/72        20060101CLI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61K   8/89        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61Q   5/04        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A61Q   5/04        20060101CLI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08L  83/00        20060101CLI20060310RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C08L  83/08        20060101ALI20060310RMJP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren zur dauerhaften Haarverformung unter Anwendung von Aminosilikonen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Permanent hair-waving process using aminosilicones</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé de déformation permanente des cheveux mettant en oeuvre des silicones aminées</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>OREAL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>L'OREAL</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>L'OREAL</last-name>
            <address>
              <street>14, rue Royale</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>DEVIN-BAUDOIN PRISCILLE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SABBAGH ANNE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>DEVIN-BAUDOIN, PRISCILLE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SABBAGH, ANNE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>DEVIN-BAUDOIN, PRISCILLE</last-name>
            <address>
              <street>19, avenue Jézéquel</street>
              <city>92170 Vanves</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>SABBAGH, ANNE</last-name>
            <address>
              <street>32, allée Etienne Ventenat</street>
              <city>92500 Rueil-Malmaison</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Bourdeau, Françoise</last-name>
            <address>
              <street>L'OREAL, Département Propriété Industrielle, 6, rue Bertrand Sincholle</street>
              <city>92585 Clichy Cedex</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Permanent shaping process for keratinic fibers comprises applying a reducing composition and oxidizing the fibers and also applying a pre- or post-treatment cosmetic composition of a microemulsion of aminated silicone of number average particle size (dn) 3-70 nm.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention concerne un procédé de déformation permanente des fibres kératiniques
comprenant l'application sur les fibres kératiniques, avant l'opération de réduction et/ou
après l'opération de fixation, d'une composition cosmétique de pré-traitement et/ou de
post-traitement comprenant, dans un véhicule cosmétiquement acceptable, une
microémulsion de silicone aminée, la taille primaire moyenne en nombre des particules de
la microémulsion étant comprise entre 3 et 70 nm.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne un procédé déformation permanente des fibres
kératiniques, en particulier des cheveux, ledit procédé étant notamment utilisable dans les
salons de coiffure, professionnels ou par des particuliers, via la commercialisation de kits.</p>
    <p num="0002">Au sens de la présente invention, on entend par « <i>procédé de déformation
permanente »,</i> tout procédé durable dans le temps, de mise en forme des cheveux, de
frisage, de défrisage ou de décrêpage.</p>
    <p num="0003">On entend par <i>« fibres kératiniques »</i>, en particulier, les cheveux, les cils, les
sourcils, et surtout les cheveux.</p>
    <p num="0004">On sait que la technique la plus usuelle pour obtenir une déformation permanente
des cheveux consiste, dans un premier temps, à réaliser l'ouverture des liaisons disulfures
-S-S- de la kératine (cystine) à l'aide d'une composition réductrice, contenant un agent
réducteur (étape de réduction) puis, après avoir de préférence, rincé la chevelure ainsi
traitée, à reconstituer dans un second temps lesdites liaisons disulfures en appliquant, sur
les cheveux préalablement mis sous tension (bigoudis et autres), une composition
oxydante (étape d'oxydation, dite aussi de fixation) de façon à donner finalement aux
cheveux la forme recherchée. Cette technique permet ainsi de réaliser indifféremment soit
l'ondulation des cheveux, soit leur défrisage ou leur décrêpage. La nouvelle forme imposée
aux cheveux par un traitement chimique tel que ci-dessus est éminemment durable dans le
temps et résiste notamment à l'action des lavages à l'eau ou des shampooings, et ceci par
opposition aux simples techniques classiques de déformation temporaire, telles que de
mise en plis.</p>
    <p num="0005">Les compositions réductrices utilisables pour la mise en oeuvre de 1a première étape
d'une opération de permanente contiennent généralement, à titre d'agents réducteurs, des 
sulfites, des bisulfites ou des thiols. Parmi ces derniers, on peut citer la cystéïne et ses
divers dérivés, la cystéamine et ses dérivés, l'acide thiolactique, l'acide thioglycolique ainsi
que ses esters, notamment le monothioglycolate de glycérol, et le thioglycérol.</p>
    <p num="0006">Concernant les compositions oxydantes nécessaires à la mise en oeuvre de l'étape de
fixation, on fait le plus souvent appel, dans la pratique, à des compositions à base d'eau
oxygénée ou de bromates alcalins.</p>
    <p num="0007">Le problème des techniques de permanentes connues à ce jour est que leur
application répétée sur les cheveux induit à la longue une altération progressive de la
qualité du cheveu, et notamment une altération progressive et marquée de la brillance et
des propriétés cosmétiques du cheveu, en particulier au niveau de la douceur des fibres qui
ont tendance à devenir de plus en plus rêches ainsi qu'au niveau de leur démêlage, les
cheveux devenant de plus en plus difficiles à démêler. Cette altération est en outre
particulièrement accentuée lorsque l'étape de fixation de l'opération de déformation
permanente est effectuée à l'aide d'un bromate.</p>
    <p num="0008">Pour limiter cette altération des cheveux, il a déjà été proposé d'introduire
directement, dans la composition réductrice, des agents de conditionnement. Par exemple,
les demandes de brevet japonais H2-250814 et H9-151120 décrivent des compositions
réductrices contenant des silicones aminées, pouvant éventuellement se présenter sous la
forme de microémulsion.</p>
    <p num="0009">Cependant, les procédés de déformation permanente des cheveux utilisant de telles
compositions ne donnent pas encore entière satisfaction, dans la mesure où le degré, la
qualité et la nervosité de frisure sont généralement insuffisants et éphémères, comme si
l'agent de conditionnement, notamment les silicones aminées, directement associé à
l'agent réducteur, freinaient l'activité de ce dernier.</p>
    <p num="0010">Le problème posé par l'invention est de fournir un procédé de déformation
permanente des fibres kératiniques, notamment des cheveux, qui réduise la dégradation 
mécanique et/ou cosmétique des cheveux, tout en apportant un degré, une qualité et une
nervosité de frisure satisfaisants.</p>
    <p num="0011">La Demanderesse a découvert, de manière surprenante et inattendue, qu'en
appliquant sur les cheveux, avant d'appliquer la composition réductrice et/ou après avoir
appliqué la composition oxydante, au moins une composition cosmétique de pré-traitement
et/ou de post-traitement contenant une micoémulsion de silicone aminée, il était
possible de résoudre le problème posé par la présente invention.</p>
    <p num="0012">L'invention a pour objet un procédé de déformation permanente des fibres
kératiniques, notamment des cheveux, comprenant au moins les opérations consistant à :
<sl><li>(i) appliquer sur les fibres kératiniques une composition réductrice ;</li><li>(ii) réaliser l'oxydation des fibres kératiniques,</li></sl>
caractérisé par le fait qu'il comprend, en outre, l'application sur les fibres kératiniques,
avant l'opération (i) et/ou après l'opération (ii), d'une composition cosmétique de pré-traitement
et/ou de post-traitement comprenant, dans un véhicule cosmétiquement
acceptable, une microémulsion de silicone aminée, la taille primaire moyenne en nombre
des particules de la microémulsion étant comprise entre 3 et 70 nm.</p>
    <p num="0013">Un autre objet de l'invention concerne un kit pour la déformation permanente
des fibres kératiniques, l'un des compartiments contenant une composition cosmétique de
pré-traitement et/ou de post-traitement comprenant une microémulsion de silicone aminée,
la taille primaire moyenne en nombre des particules de la microémulsion étant comprise
entre 3 et 70 nm.</p>
    <heading>
      <u style="single">SILICONE AMINEE EN MICROEMULSION</u>
    </heading>
    <p num="0014">Au sens de la présente invention, on entend par « <i>microémulsion de silicone
aminée »</i>, des dispersions thermodynamiquement stables constituées d'une phase
discontinue formée par des particules de silicones aminés dans une phase continue formée
par de l'eau,associée ou non à des tensioactifs. </p>
    <p num="0015">On entend par <i>« taille primaire »</i>, la dimension maximale qu'il est possible de
mesurer entre deux points diamétralement opposés des particules.</p>
    <p num="0016">De préférence, la taille primaire moyenne en nombre des particules de la
microémulsion est comprise entre 5 et 60 nm, et plus préférentiellement encore entre 10 et
50 nm.</p>
    <p num="0017">Dans tout ce qui suit ou qui précède, on entend désigner par silicone ou
polysiloxane, en conformité avec l'acceptation générale, tout polymère ou oligomère
organosilicié à structure linéaire ou cyclique, ramifiée ou réticulée, de poids moléculaire
variable, obtenus par polymérisation et/ou polycondensation de silanes convenablement
fonctionnalisés, et constitués pour l'essentiel par une répétition de motifs principaux dans
lesquels les atomes de silicium sont reliés entre eux par des atomes d'oxygène (liaison
siloxane ≡Si-O-Si≡), des radicaux hydrocarbonés éventuellement substitués étant
directement liés par l'intermédiaire d'un atome de carbone sur lesdits atomes de silicium.
Les radicaux hydrocarbonés les plus courants sont les radicaux alkyls notamment en C<sub>1</sub>-C<sub>10</sub>
et en particulier méthyle, les radicaux fluoroalkyls, les radicaux aryls et en particulier
phényle, et les radicaux alcényls et en particulier vinyle; d'autres types de radicaux
susceptibles d'être liés soit directement, soit par l'intermédiaire d'un radical hydrocarboné,
à la chaíne siloxanique sont notamment l'hydrogène, les halogènes et en particulier le
chlore, le brome ou le fluor, les thiols, les radicaux alcoxy, les radicaux polyoxyalkylènes
(ou polyéthers) et en particulier polyoxyéthylène et/ou polyoxypropylène, les radicaux
hydroxyls ou hydroxyalkyls, les groupements amides, les radicaux acyloxy ou
acyloxyalkyls, des groupements amphotères ou bétaïniques, des groupements anioniques
tels que carboxylates, thioglycolates, sulfosuccinates, thiosulfates, phosphates et sulfates,
cette liste n'étant bien entendu nullement limitative (silicones dites "organomodifiées").</p>
    <p num="0018">Selon l'invention, on désigne par silicone aminée toute silicone comportant au moins
une amine primaire, secondaire, tertiaire ou un groupement ammonium quaternaire. On
peut ainsi citer :
<sl><li>(a) les polysiloxanes répondant à la formule : <img id="img-00050001" orientation="unknown" wi="132" img-format="tif" img-content="cf" file="00050001.tif" inline="no" he="72"/><sl><li>dans laquelle x' et y' sont des nombres entiers dépendant du poids moléculaire,
généralement tels que ledit poids moléculaire moyen en poids est compris entre 5 000 et
500 000 environ ;</li><li>R1, R2, R3 identiques ou différents désignent un radical hydroxyle, un radical
alkyle en C1 à C4, un radical alcoxy en C1 à C4, phényle ;</li><li>X désigne un radical alkylène en C1-C4, ramifié ou non ;</li><li>R4 désigne un radical alkyle en C1-C4 ou phényle ;</li><li>p, p' désignent indépendamment l'un de l'autre un nombre entier variant de 1 à 10.</li></sl>
De préférence, alkyle désigne méthyl et alcoxy désigne méthoxy.

De préférence, p=3, p'=2 et R4 désigne méthyl et X désigne méthylène.

Parmi ces polymères, on peut citer les composés désignés par l'appellation
« amodiméthicone » et « triméthylsilylaminodiméthicone » dans le dictionnaire CTFA.</li><li>(b) les silicones aminées répondant à la formule :
<img id="img-00050002" orientation="unknown" wi="121" img-format="tif" img-content="cf" file="00050002.tif" inline="no" he="45"/> 
dans laquelle
<sl><li>R<sub>5</sub> représente un radical hydrocarboné monovalent ayant de 1 à 18 atomes de
carbone, et en particulier un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>, ou alcényle en C<sub>2</sub>-C<sub>18</sub>, par exemple
méthyle ;</li><li>R<sub>6</sub> représente un radical hydrocarboné divalent, notamment un radical alkylène en
C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub> ou un radical alkylèneoxy divalent en C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>, par exemple en C<sub>1</sub>-C<sub>8</sub> relié au Si par
une liaison SiC;</li><li>Q<sup>-</sup> est un anion tel qu'un ion halogénure, notamment chlorure ou un sel d'acide
organique (acétate ...);</li><li>r représente une valeur statistique moyenne de 2 à 20 et en particulier de 2 à 8 ;</li><li>s représente une valeur statistique moyenne de 20 à 200 et en particulier de 20 à 50.</li></sl>
De telles silicones aminées sont décrites plus particulièrement dans le brevet
US 4 185 087.

Une silicone entrant dans cette classe est la silicone commercialisée par la société
Union Carbide sous la dénomination "Ucar Silicone ALE 56.</li><li>c) les silicones ammonium quaternaire de formule :
<img id="img-00060001" orientation="unknown" wi="154" img-format="tif" img-content="cf" file="00060001.tif" inline="no" he="47"/>
dans laquelle
<sl><li>R<sub>7</sub>, identiques ou différents, représentent un radical hydrocarboné monovalent ayant
de 1 à 18 atomes de carbone, et en particulier un radical alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>, un radical
alcényle en C<sub>2</sub>-C<sub>18</sub> ou un cycle comprenant 5 ou 6 atomes de carbone, par exemple
méthyle ; </li><li>R<sub>6</sub> représente un radical hydrocarboné divalent, notamment un radical alkylène en
C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub> ou un radical alkylèneoxy divalent en C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>, par exemple en C<sub>1</sub>-C<sub>8</sub> relié au Si par
une liaison SiC;</li><li>R<sub>8</sub>, identiques ou différents, représentent un atome d'hydrogène, un radical
hydrocarboné monovalent ayant de 1 à 18 atomes de carbone, et en particulier un radical
alkyle en C<sub>1</sub>-C<sub>18</sub>, un radical alcényle en C<sub>2</sub>-C<sub>18</sub> , un radical -R<sub>6</sub>-NHCOR<sub>7</sub> ;</li><li>X- est un anion tel qu'un ion halogénure, notamment chlorure ou un sel d'acide
organique (acétate ...);</li><li>r représente une valeur statistique moyenne de 2 à 200 et en particulier de 5 à 100 ;</li></sl></li></sl></p>
    <p num="0019">Ces silicones sont par exemple décrites dans la demande EP-A-0530974.</p>
    <p num="0020">Selon l'invention, on préfère utiliser une silicone aminée:
<ul list-style="bullet"><li>dont l'indice d'amine est supérieur à 0,15 meq par gramme,</li><li>possédant des extréminés hydroxy et/ou alcoxy.</li></ul></p>
    <p num="0021">A titre d'exemple, on peut citer, comme microémulsion, contenant une telle silicone,
le produit commercialisé par la Société WACKER sous le nom de WACKER FINISH
CT96E.</p>
    <p num="0022">Avantageusement, la concentration en silicone aminée dans la composition de pré-traitement
ou de post-traitement est comprise entre 0,05 et 10 % en poids par rapport au
poids total de cette composition, et plus avantageusement entre 0,1,et 7 %.</p>
    <p num="0023">Les microémulsions conformes à la présente invention peuvent contenir des
solvants.</p>
    <p num="0024">Ces solvants sont choisis de préférence dans le groupe formé par :
<ul list-style="bullet"><li>les alcools inférieurs en C<sub>1</sub>-C<sub>8</sub> tels que l'éthanol ;</li><li>les glycols tels que la glycérine, le propylèneglycol, le 1,3- butylèneglycol, le
dipropylèneglycol, les polyéthylèneglycols comportant de 4 à 16 unités d'oxyde
d'éthylène et de préférence de 8 à 12.</li></ul></p>
    <p num="0025">Les solvants tels que ceux cités ci-dessus sont présents dans les microémulsions de
l'invention dans des concentrations allant, de préférence, de 0,01 à 30% en poids par
rapport au poids total de l'émulsion.</p>
    <p num="0026">En outre, l'utilisation des alcools tels que définis ci-dessus, à des concentrations
supérieures ou égales à 5% en poids et de préférence supérieure à 15%, permet d'obtenir
des microémulsions sans conservateur.</p>
    <p num="0027">Les compositions de pré-traitement ou de post-traitement contenant les
microémulsions utilisées selon l'invention peuvent contenir des actifs hydrosolubles ou
liposolubles, ayant une activité cosmétique ou dermopharmaceutique. Les actifs
liposolubles sont dans les globules huileux de l'émulsion, tandis que les actifs
hydrosolubles sont dans la phase aqueuse de l'émulsion. On peut citer, à titre d'exemples
d'actif, les vitamines et leurs dérivés telles que la vitamine E, l'acétate de vitamine E, la
vitamine C et ses esters, les vitamines B, la vitamine A alcool ou rétinol, la vitamine A
acide ou acide rétinoïque et ses dérivés, les provitamines telles que le panthénol, le
palmitate de vitamine A, la niacinamide, l'ergocalciférol, les anti oxydants, les huiles
essentielles, les humectants, les filtres solaires siliconés ou non, des agents conservateurs,
des séquestrants, des agents nacrants, des pigments, des agents hydratants, des agents
antipelliculaires, des agents antiséborrhéiques, des plastifiants, des hydroxyacides, des
électrolytes et des parfums.</p>
    <p num="0028">De préférence, le pH de la composition de pré-traitement ou de post-traitement
comprenant une microémulsion de silicone aminée est compris de préférence entre 2 et 10,
et plus préférentiellement entre 3 et 9.</p>
    <p num="0029">La composition de pré-traitement comprenant une microémulsion de silicone aminée
est appliquée sur les cheveux à traiter, lesquels auront été, éventuellement, préalablement
mouillés. Cette application peut être réalisée après l'habituelle étape de mise sous tension
des cheveux sous une forme correspondant à la forme finale désirée pour ces derniers
(boucles par exemple), cette étape pouvant, elle-même, être mise en oeuvre par tout 
moyen, mécanique notamment, approprié et connu en soi pour maintenir sous tension des
cheveux, tels que par exemple rouleaux, bigoudis et analogues.</p>
    <p num="0030">Avantageusement, on laisse agir, à température ambiante ou sous chaleur, sur les
cheveux la composition de pré-traitement ou de post-traitement comprenant une
microémulsion de silicone aminée pendant une durée comprise entre 1 et 60 minutes, et
plus avantageusement entre 3 et 30 minutes.</p>
    <p num="0031">Selon une étape facultative du procédé, on peut rincer les cheveux imprégnés de la
composition de pré-traitement comprenant une microémulsion de silicone aminée, le
rinçage étant effectué généralement à l'eau.</p>
    <p num="0032">Dans une étape indispensable du procédé selon l'invention, on applique sur les
cheveux une composition réductrice, ladite composition réductrice contenant généralement
au moins un thiol.</p>
    <p num="0033">Le thiol de la composition réductrice peut être choisi parmi les thiols connus comme
agents réducteurs tels que par exemple l'acide thioglycolique, le monothioglycolate de
glycérol ou de glycol, la cystéamine et ses dérivés acylés en C<sub>1</sub>-C<sub>4</sub> tels que la N-acétyl
cystéamine ou la N-propionyl cystéamine, la cystéine, la N-acétylcystéine, les N-mercaptoalkylamides
de sucres tels que le N-(mercapto-2-éthyl)gluconamide, l'acide 3-mercaptopropionique
et ses dérivés, l'acide thiolactique et ses esters tel que le
monothiolactate de glycérol, l'acide thiomalique, la panthétéine, le thioglycérol, les sulfites
ou les bisulfites d'un métal alcalin ou alcalino-terreux, les N-(mercaptoalkyl)ω-hydroxyalkylamides
décrits dans la demande de brevet EP-A-354.835 et les N-mono- ou
N,N-dialkylmercapto 4-butyramides décrits dans la demande de brevet EP-A-368.763, les
aminomercaptoalkylamides décrits dans la demande de brevet EP-A-432.000, les dérivés
des acides N-(mercaptoalkyl) succinamiques ou des N-(mercaptoalkyl) succiminides
décrits dans la demande de brevet EP-A-465.342, les alkylaminomercaptoalkylamides
décrits dans la demande de brevet EP-A-514.282, le mélange de thioglycolate d'hydroxy-2-propyle
et de thioglycolate d'hydroxy-2-méthyl-1 éthyle décrit dans la demande de
brevet FR-A-2.679.448. </p>
    <p num="0034">On utilise de préférence l'acide thioglycolique, l'acide thiolactique et l'acide 3-mercaptopropionique.</p>
    <p num="0035">Les agents réducteurs sont généralement présents à une concentration qui peut être
comprise entre 1 et 20 % en poids par rapport au poids total de la compositon réductrice.</p>
    <p num="0036">Le pH de la composition réductrice est, généralement, compris entre 6 et 10 et de
préférence entre 7 et 9.</p>
    <p num="0037">Les pH des compositions réductrices peuvent être ajustés clasiquement par ajout
d'agents basifiants, tels que par exemple l'ammoniaque, la monoéthanolamine, la
diéthanolamine, la triéthanolamine, l'isopropanolamine, la propanediamine-1,3, un
carbonate ou bicarbonate de métal alcalin ou d'ammonium, un carbonate ou bicarbonate
d'amines primaires, secondaires ou tertiaires ou un carbonate organique tel que le
carbonate de guanidine, tous ces composés pouvant bien entendu être pris seuls ou en
mélange.</p>
    <p num="0038">La composition réductrice peut se présenter sous la forme d'une lotion, épaissie ou
non, d'une crème, d'un gel ou de toute autre forme appropriée et peut contenir des additifs
connus pour leur utilisation dans les compositions réductrices pour la déformation
permanente des cheveux.</p>
    <p num="0039">La composition réductrice peut être également du type exothermique, c'est-à-dire
provoquant un certain échauffement lors de l'application sur les cheveux, ce qui apporte un
agrément à la personne qui subit la permanente ou le défrisage.</p>
    <p num="0040">La composition réductrice peut également contenir un solvant tel que par exemple de
l'éthanol, du propanol ou de l'isopropanol ou encore du glycérol à une concentration
maximale de 20 % par rapport au poids total de la composition. </p>
    <p num="0041">Lorsque les compositions sont destinées à une opération de défrisage ou de
décrêpage des cheveux, la composition réductrice est de préférence sous forme d'une
crème épaissie de façon à maintenir les cheveux aussi raides que possible. On réalise ces
crèmes, sous forme d'émulsions "lourdes", par exemple à base de stéarate de glycéryle, de
stéarate de glycol, de cires auto-émulsionnables, d'alcools gras, etc.</p>
    <p num="0042">On peut également utiliser des liquides ou des gels contenant des agents
épaississants tels que des polymères ou des copolymères carboxyvinyliques qui "collent"
les cheveux et les maintiennent dans la position lisse pendant le temps de pose.</p>
    <p num="0043">Enfin, les compositions peuvent être également sous forme dite "auto-neutralisante"
ou encore "auto-régulée" et dans ce cas, les agents réducteurs utilisés selon l'invention sont
associés à au moins un disulfure connu pour son utilisation dans une composition
réductrice pour permanente auto-neutralisante.</p>
    <p num="0044">Il convient, de manière classique, de laisser reposer pendant quelques minutes,
généralement entre 2 et 40 minutes, de préférence entre 5 et 30 minutes, la chevelure sur
laquelle a été appliquée la composition réductrice, et ceci de façon à bien laisser le temps
au réducteur d'agir correctement sur les cheveux. Cette phase d'attente est effectuée
généralement en laissant reposer à l'air libre (à température ambiante ou avec chauffage) la
chevelure traitée. Pendant cette phase d'attente, on prend généralement soin que les
cheveux ne sèchent pas complètement et restent humides.</p>
    <p num="0045">Les cheveux imprégnés de la composition réductrice peuvent être, ensuite, rincés
soigneusement, généralement à l'eau. Eventuellement, après rinçage, on met en oeuvre une
phase de chauffage à température élevée pendant quelques secondes.</p>
    <p num="0046">Puis, on applique sur les cheveux ainsi rincés une composition oxydante dans le but
de fixer la nouvelle forme imposée aux cheveux. Il peut également être envisagé de laisser
les cheveux s'oxyder à l'air. </p>
    <p num="0047">La composition oxydante contient un agent oxydant qui peut être choisi parmi l'eau
oxygénée, un bromate alcalin, un persel ou un polythionate. Comme indiqué
précédemment, l'un des grands avantages du procédé selon l'invention est qu'il convient
parfaitement dans le cas des compositions oxydantes à base de bromates. La concentration
en bromates dans la composition oxydante est généralement comprise entre 0,1 et 2 M.</p>
    <p num="0048">Le pH de la composition oxydante est généralement compris entre 2 et 10.</p>
    <p num="0049">Comme dans le cas de l'application de la composition réductrice, la chevelure sur
laquelle a été appliquée la composition oxydante est ensuite, de manière classique, laissée
dans une phase de repos ou d'attente qui dure quelques minutes, généralement entre 3 et 30
minutes, de préférence entre 5 et 15 minutes.</p>
    <p num="0050">La composition de post-traitement comprenant une microémulsion de silicone
aminée est, de préférence, appliquée après rinçage de la composition oxydante, sur des
cheveux humides ou secs. Les cheveux ayant subi le post-traitement peuvent
éventuellement être séchés et/ou chauffées et/ou rincés, avant le coiffage. Le cas échéant,
la composition peut être appliquée alors que les cheveux sont maintenus par un dispositif
mécanique, comme des rouleaux de mise en pli ou des bigoudis.</p>
    <p num="0051">Le plus souvent, les cheveux imprégnés de la composition oxydante sont rincés
soigneusement, généralement à l'eau. On sépare, avant ou après le rinçage, la fibre
kératinique des moyens nécessaire à la mise sous tension.</p>
    <p num="0052">On obtient finalement une chevelure présentant de bonnes propriétés cosmétiques :
les cheveux sont plus brillants, plus doux et plus faciles à démêler ou à coiffer.</p>
    <p num="0053">De manière avantageuse, la composition de pré-traitement ou de post-traitement
contenant une microémulsion de silicone aminée est appliquée selon l'une au moins des
variantes suivantes : <ul list-style="bullet"><li>sur des cheveux propres et humides, avant la mise en oeuvre des moyens de mise
sous tension des cheveux, sans rincer les cheveux avant l'application du
réducteur ;</li><li>sur des cheveux humides après rinçage du fixateur, les cheveux étant
ultérieurement soit rincés, soit séchés.</li></ul></p>
    <p num="0054">Lorsque le procédé de déformation permanente des cheveux est un procédé de
défrisage, on peut, de manière connue en soi, mettre en oeuvre, un défrisant généralement
soit thiolé, soit alcalin.</p>
    <p num="0055">Dans le cas de défrisant thiolé, le procédé conforme à l'invention est
avantageusement mis en oeuvre en appliquant la composition de pré-traitement ou de post-traitement
contenant une microémulsion de silicone aminée selon l'une au moins des
variantes suivantes :
<ul list-style="bullet"><li>sur des cheveux propres et humides, sans rinçage avant l'application du
réducteur ;</li><li>sur des cheveux propres et humides, après le rinçage du fixateur, en rinçant avant
le séchage des cheveux.</li></ul></p>
    <p num="0056">Dans le cas de défrisant alcalin, le procédé conforme à l'invention est
avantageusement mis en oeuvre en appliquant la composition de pré-traitement ou de post-traitement
contenant une microémulsion de silicone aminée sur cheveux humides, après
rinçage de shampooing neutralisant, en rinçant avant le séchage des cheveux.</p>
    <p num="0057">Dans le cas d'un frisage des cheveux, le procédé conforme à l'invention procure des
boucles nerveuses et les cheveux sont spécialement souples, légers, soyeux et bien
individualisés.</p>
    <p num="0058">Dans le cas d'un défrisage des cheveux, le procédé conforme à l'invention procure
notamment une maítrise du volume de la chevelure, un lissage des cheveux de la racine à
la pointe et un toucher plus naturel. </p>
    <p num="0059">L'invention pourra être mieux comprise à l'aide des exemples non limitatifs qui
suivent et qui constituent des modes de mise en oeuvre avantageux du procédé selon
l'invention.</p>
    <p num="0060">m.a. signifie matière active.</p>
    <heading><u style="single">EXEMPLES</u> :</heading>
    <heading>Exemple 1 :</heading>
    <p num="0061">On utilise une composition de pré-traitement contenant la microémulsion de silicone
aminée à 2 % de m.a. en final en poids WACKER FINISH CT96E (WACKER), la taille
primaire moyenne en nombre des particules étant de 20 nm. On applique cette
composition sur une mèche de cheveux moyennement sensibilisés, propres et humides. La
mèche est passée sous chaleur, à 60 °C, pendant 15 minutes, puis rincée. Elle subit ensuite
un traitement avec la permanente Dulcia Vital 2 ® pour cheveux sensibilisés,
commercialisée par L'Oréal. Le même traitement de permanente est appliqué
parallèlement sur une mèche non traitée avec la composition de pré-traitement (art
antérieur). Les mesures de solubilité alcaline et de porosité sont rassemblées dans le
tableau 1.
<tables><table><tgroup cols="3"><tbody><row><entry align="center"/><entry align="left">Solubilité alcaline</entry><entry align="left">Porosité</entry></row><row><entry align="left">Procédé selon l'invention</entry><entry align="left">22 %</entry><entry align="left">55</entry></row><row><entry align="left">Procédé selon l'art antérieur</entry><entry align="left">26 %</entry><entry align="left">59</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0062">On constate que le pré-traitement conforme à la présente invention a pour effet de
diminuer la dégradation des cheveux, après l'action de la permanente.</p>
    <p num="0063">Pour mesurer la solubilité alcaline (SA), on procède comme suit : Les cheveux à
analyser sont traités avec une solution de soudeN/10, chauffés à 65 °C pendant 30
minutes. La solubilité alcaline est le pourcentage de masse de cheveux perdus lors de ce
traitement. </p>
    <p num="0064">Pour mesurer la porosité, on procède comme suit : Les cheveux à analyser sont
placés dans une solution contenant un colorant non chargé (2-nitroparaphénylènediamine),
essorés puis désorbés dans deux solutions aqueuses tamponnées. L'absorbance A de ces
solutions de désorption réunies est mesurée à 470 nm. La porosité est obtenue par la
relation : 100xA-20</p>
    <p num="0065"><u style="single">Exemple 2</u> : On utilise une lotion de pré-traitement contenant 2 % en matière active de
silicone WACKER FINISH CT96E. La lotion est appliquée sur des cheveux humides,
maintenue en forme par des bigoudis, un bonnet est posé. La chevelure est passée sous un
casque chauffant pendant 5 minutes. Le bonnet est ôté et la chevelure est rincée. Le
traitement de permanente est ensuite appliqué de façon classique, avec Dulcia Vital 2.
Ce procédé est appliqué à six personnes, ayant les cheveux naturels, sur unr demi-tête en
comparaison avec une permanente Dulcia Vital 2 a permis d'obtenir une amélioratopn de
la douceur, de la nervosité de la frisure, du gonflabnt et du toucher. Au fur et à mesure des
shampooings, les différences cosmétiques se maintiennent pendant environ six semaines.</p>
    <p num="0066"><u style="single">Exemple 3</u> : On utilise une lotion de pré-traitement contenant 2 % en matière active de
silicone WACKER FINISH CT96E. La chevelure est laissée 15 minutes sous chaleur. Une
crème défrisante à l'acide thiolactique STIFF est ensuite appliquée. Le reste du défrisage
est effectué de façon classique.

Ce procédé appliqué à cinq personnes sur une demi tête en comparaison avec le défrisant
STIFF a permis d'avoir une amélioration de la douceur, du démêlage, de la facilité de
coiffage et une meilleure maítrise du volume. Après plusieurs shampooings, la chevelure
traitée avec la composition est plus douce et moins gonflante.</p>
    <p num="0067"><u style="single">Exemple 4</u> : On utilise une lotion de pré-traitement contenant 2 % en matière active de
silicone WACKER FINISH CT96E, sur une chevelure humide ayant préalablement reçu
un traitement de défrisage Goldys sans soude. La chevelure ainsi traitée est laissée 10
minutes à la température ambiante, la composition est ensuite rincée.

Ce procédé, appliqué à 11 personnes, ayant des cheveux naturels crépus, sur une demi tête,
en comparaison avec le défrisant Goldys sans soude, a permis d'obtenir une amélioration 
de la douceur, du démêlage et un bon contrôle du volume. après chaque shampooing, le
côté traité par la composition de silicone aminé est plus doux et facile à démêler.</p>
    <p num="0068"><u style="single">Exemple 5</u> : On utilise une lotion de pré-traitement contenant 2 % en matière active de
silicone WACKER FINISH CT96E, après le rinçage du fixateur. La chevelure est mise en
forme à l'aide d'un brushing, sans rinçage de cette composition.

Ce procédé, appliqué à cinq personnes ayant des cheveux très sensibilisés sur une demi
tête en comparaison avec une permanente classique a permis d'avoir une amélioration du
démêlage, de la douceur, de la nervosité de la frisure, du toucher et du gonflant le jour de
l'application. Pendant les six semaines qui suivent cette permanente, la frisure disparaít
plus rapidement du côté non traité avec la silicone. La demi tête traitée avec la
microémulsion de silicone reste toujours nettement plus douce et plus facile à démêler, les
cheveux sont plus faciles à coiffer et la chevelure est plus gonflante.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Procédé de déformation permanente des fibres kératiniques, notamment des
cheveux, comprenant au moins les opérations consistant à :
<claim-text><claim-text>(i) appliquer sur les fibres kératiniques une composition réductrice ;</claim-text><claim-text>(ii) réaliser l'oxydation des fibres kératiniques,</claim-text></claim-text>
   caractérisé par le fait qu'il comprend, en outre, l'application sur les fibres
kératiniques, avant l'opération (i) et/ou après l'opération (ii), d'une composition
cosmétique de pré-traitement et/ou de post-traitement comprenant, dans un véhicule
cosmétiquement acceptable, une microémulsion de silicone aminée, la taille primaire
moyenne en nombre des particules de la microémulsion étant comprise entre 3 et 70 nm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1, caractérisé par le fait que la taille primaire
moyenne en nombre des particules de la microémulsion est comprise entre 5 et 60 nm, et
plus préférentiellement encore entre 10 et 50 nm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications précédentes, caractérisé par le
fait que le pH de la composition de pré-traitement ou de post-traitement comprenant la
microémulsion de silicone aminée est compris de préférence entre 2 et 10, et plus
préférentiellement entre 3 et 50.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications précédentes, caractérisé par le
fait que la concentration en silicone aminée dans la composition de pré-traitement ou de
post-traitement est comprise entre 0,05 et 10 % en poids par rapport au poids total de cette
composition, et plus avantageusement entre 0,1,et 7 %.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications précédentes, caractérisé par le
fait qu'on laisse agir sur les cheveux la composition de pré-traitement ou de post-traitement
comprenant la microémulsion de silicone aminée pendant une durée comprise
entre 1 et 60 minutes, et plus avantageusement entre 3 et 30 minutes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications précédentes, caractérisé par le
fait que la silicone aminée répond à la formule I :

   dans laquelle x' et y' sont des nombres entiers dépendant du poids moléculaire,
généralement tels que ledit poids moléculaire moyen en poids est compris entre 5 000 et
500 000 environ ;
<claim-text><claim-text>R1, R2, R3 identiques ou différents désignent un radical hydroxyle, un radical
alkyle en C1 à C4, un radical alcoxy en C1 à C4, phényle ;</claim-text><claim-text>X désigne un radical alkylène en C1-C4, ramifié ou non ;</claim-text><claim-text>R4 désigne un radical alkyle en C1-C4 ou phényle ;</claim-text><claim-text>p, p' désignent indépendamment l'un de l'autre un nombre entier variant de 1 à 10.</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications précédentes, caractérisé par le
fait qu'on utilise une silicone aminée dont l'indice d'amine est supérieur à 0,15 meq par
gramme.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications précédentes, caractérisé par le
fait qu'on utilise une silicone aminée possédant des extréminés hydroxy et/ou alcoxy.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Procédé selon l'une quelconque des revendications précédentes, caractérisée par
le fait que la composition de pré-traitement ou de post-traitement comprend, en outre, des
additifs choisis parmi les vitamines et leurs dérivés telles que la vitamine E, l'acétate de
vitamine E, la vitamine C et ses esters, les vitamines B, la vitamine A alcool ou rétinol, la
vitamine A acide ou acide rétinoïque et ses dérivés, les provitamines telles que le
panthénol, le palmitate de vitamine A, la niacinamide, l'ergocalciférol, les anti oxydants,
les huiles essentielles, les humectants, les filtres solaires siliconés ou non, des agents
conservateurs, des séquestrants, des agents nacrants, des pigments, des agents hydratants,
des agents antipelliculaires, des agents antiséborrhéiques, des plastifiants, des
hydroxyacides, des électrolytes et des parfums.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Kit pour la déformation permanente des fibres kératiniques, l'un des
compartiments contenant une composition cosmétique de pré-traitement et/ou de post-traitement
comprenant une microémulsion de silicone aminée, la taille moyenne en
nombre des particules de la microémulsion étant comprise entre 3 et 70 nm.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Utilisation d'une composition cosmétique de pré-traitement et/ou de post-traitement
comprenant, dans un véhicule cosmétiquement acceptable, une microémulsion
de silicone aminée, 1a taille moyenne en nombre des particules de la microémulsion étant
comprise entre 3 et 70 nm, pour la déformation permanente des fibres kératiniques.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
