<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1239648-A1" country="EP" doc-number="1239648" kind="A1" lang="FR" family-id="8860852" status="new" date-produced="20090516" date="20020911">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1239648-A1" status="new" fvid="23536179">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1239648</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020911</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02360078-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02360078</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020305</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0103115-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0103115</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010307</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04L  12/28        20060101A I20070721RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04L  12/28        20060101C I20070721RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04L  29/08        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04L  29/08        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04L  29/12        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04L  29/12        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">H04L  12/28H</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H04L  12/28H3B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H04L  29/12A1</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H04L  29/12A3F</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T04L12:28H10A</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T04L12:28H11B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T04L12:28H5A</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T04L29:12A1</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren zur Adressübersetzung zwischen drahtgebundeten und drahtlosen Systemen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Method of address translation between wireline and wireless systems</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé de translation d'adresse entre des systèmes de transmission filaire et des systèmes de transmission sans fil</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>HAGER ELECTRO</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>HAGER ELECTRO S.A.</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>HAGER ELECTRO S.A.</last-name>
            <address>
              <street>132 Boulevard d'Europe</street>
              <city>F-67210 Obernai</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BERNARD PATRICK</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>GOSSE CHRISTIAN</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BERNARD, PATRICK</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>GOSSE, CHRISTIAN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>BERNARD, PATRICK</last-name>
            <address>
              <street>32b, rue d'Obernai</street>
              <city>67118 Geispolsheim</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>GOSSE, CHRISTIAN</last-name>
            <address>
              <street>54, rue des Vergers</street>
              <city>67870 Bischoffsheim</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Nuss, Pierre</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Nuss 10, rue Jacques Kablé</street>
              <city>67080 Strasbourg Cédex</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="transcript" status="new" lang="EN">
    <p>The address translation method has a coupler (3) associating a wire transmission system (1) using spread individual or group addresses with a wireless transmission system (2). The association uses an order number across the coupler. -</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>La présente invention concerne un procédé de translation
d'adresse entre des systèmes de transmission filaire et des systèmes de
transmission sans fil.</p>
    <p>Procédé caractérisé en ce qu'il consiste essentiellement à
effectuer, par l'intermédiaire d'au moins un coupleur (3), une association
entre une adresse de groupe ou individuelle émanant d'un système de
transmission filaire (1) avec une adresse étendue de groupe ou individuelle
d'un système de transmission sans fil (2), au moyen d'un numéro d'ordre.</p>
    <p>L'invention est plus particulièrement applicable dans le
domaine des équipements électriques domestiques, notamment des
dispositifs de commande à distance de moyens d'actionnement de ces
équipements électriques domestiques.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="119" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="101"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne le domaine des équipements
électriques domestiques, notamment des dispositifs de commande à
distance de moyens d'actionnement de ces équipements électriques
domestiques, et a pour objet un procédé de translation d'adresse entre des
systèmes de transmission filaire et des systèmes de transmission sans fil.</p>
    <p num="0002">Les automatismes couramment utilisés dans le bâtiment mettent
en oeuvre des dispositifs de commande sous forme de capteurs et
d'actionneurs. Les capteurs mesurent des valeurs comme des températures
ou détectent des évènements comme un appui sur un bouton-poussoir et
transmettent des signaux correspondants aux actionneurs qui exécutent les
commandes transmises par les capteurs.</p>
    <p num="0003">Actuellement, la transmission des signaux de commande est
effectuée par l'intermédiaire de systèmes filaires du type connu par le
standard européen EIB (European Installation Bus) et de systèmes sans fil.</p>
    <p num="0004">Dans le standard EIB, la communication est basée sur trois
éléments, à savoir l'adresse physique, les signaux qui permettent de
transmettre le type et les ordres et les adresses de groupe.</p>
    <p num="0005">L'adresse physique, affectée à chaque produit, permet de
communiquer individuellement avec celui-ci pour le télécharger ou le
paramétrer.</p>
    <p num="0006">Les signaux permettent de transmettre le type et les ordres des
capteurs aux d'actionneurs. Ainsi, par exemple, lorsqu'un capteur
commande une lampe, il émet un signal de type marche/arrêt avec la valeur
marche et, lorsque l'actionneur reçoit le même signal, il allume la lampe.</p>
    <p num="0007">Les adresses de groupe permettent de lier les signaux des
capteurs et des actionneurs. Lorsqu'un capteur commande, par exemple, un
volet en montée, il émet un signal de type montée/descente avec la valeur
Montée sur l'adresse de groupe 1, comme indiqué sur la figure 1 des dessins
annexés. Tous les actionneurs qui ont un signal de montée/descente associé
à l'adresse de groupe vont déclencher une montée des volets. Dans le
schéma de principe représenté à la figure 1 les signaux émis et reçus sont
désignés par le terme "Objet".</p>
    <p num="0008">Dans le cas des systèmes de transmission sans fil, le type de
communication précité doit être restreint par domaine, du fait qu'un signal 
d'un système risque d'être relié à un signal d'un système voisin, alors que
dans le système de type EIB une adresse de domaine, fournie par un serveur
d'adresses de domaine, est utilisée.</p>
    <p num="0009">Les systèmes de transmission sans fil utilisent un adressage
étendu, qui repose sur l'utilisation d'un numéro de série des produits. Ce
numéro de série est unique et est affecté en usine à chaque produit. Il est
ainsi possible de s'affranchir d'un adressage individuel, du fait que le
numéro de série peut être utilisé comme une adresse unique.</p>
    <p num="0010">On connaít aussi, par EP-A-1 035 702 un procédé de
sécurisation de communications effectuées à partir de dispositifs mobiles.
Ce procédé repose sur l'utilisation d'adresses sécurisées et d'un mécanisme
d'authentification et d'encryptage/décryptage. Lorsque la communication est
sécurisée, les adresses des dispositifs mobiles sont translatées vers des
adresses sécurisées.</p>
    <p num="0011">Ce procédé ne met, cependant, pas en oeuvre des formats
différents d'adresses, respectivement pour les dispositifs sans fil et pour les
dispositifs filaires.</p>
    <p num="0012">A titre d'exemple, et comme le montre la figure 2 des dessins
annexés, une communication sans fil est basée sur les trois principes
suivants :
<ul list-style="bullet"><li>Pour l'adressage étendu individuel, le numéro de série est
simplement complété par une adresse individuelle par défaut. Il est ainsi
possible d'avoir une adresse unique par produit, permettant de
communiquer individuellement avec celui-ci pour le télécharger ou le
paramétrer.</li><li>Les signaux qui transmettent le type et les ordres des capteurs
aux actionneurs. Ainsi, lorsqu'un capteur commande, par exemple, une
lampe, il émet un signal de type marche/arrêt avec une valeur marche et
l'actionneur correspondant reçoit le même signal avec la même valeur et
allume la lampe.</li><li>L'adresse de lien, qui permet, en combinaison avec le numéro
de série, de créer une adresse de groupe étendue. L'adresse de lien est un
"numéro" affecté en usine à chaque signal d'émission, numéro qui permet
de différencier lesdits signaux d'émission. Il en résulte que l'adresse de
groupe étendue est donc unique pour chaque objet en émission quelle que
soit l'installation et permet ainsi de s'affranchir d'une adresse de domaine.</li></ul></p>
    <p num="0013">Il n'existe actuellement pas de lien entre les systèmes filaires et
sans fil.</p>
    <p num="0014">La présente invention a pour but de pallier ces inconvénients en
proposant un procédé de translation d'adresse entre des systèmes de
transmission filaire et des systèmes de transmission sans fil permettant
d'assurer un échange d'adresses étendues de groupe ou individuelle à des
adresses de groupe ou individuelle, lors de la connexion d'une ou de
plusieurs installations sans fil à une installation filaire suivant le standard
EIB.</p>
    <p num="0015">A cet effet, le procédé de translation d'adresse entre des
systèmes de transmission filaire et des systèmes de transmission sans fil est
caractérisé en ce qu'il consiste essentiellement à effectuer, par
l'intermédiaire d'au moins un coupleur, une association entre une adresse de
groupe ou individuelle émanant d'un système de transmission filaire avec
une adresse étendue de groupe ou individuelle d'un système de transmission
sans fil, au moyen d'un numéro d'ordre.</p>
    <p num="0016">L'invention sera mieux comprise, grâce à la description ci-après,
qui se rapporte à un mode de réalisation préféré, donné à titre
d'exemple non limitatif, et expliqué avec référence aux dessins
schématiques annexés, dans lesquels :
<sl><li>les figures 1 et 2 sont des schémas représentant les principes
d'adressage respectivement pour un système filaire et pour un système sans
fil ;</li><li>la figure 3 est un schéma de principe correspondant au procédé
conforme à l'invention, et</li><li>les figures 4 à 7 sont des schémas de principe d'exemples de
codage.</li></sl></p>
    <p num="0017">Conformément à l'invention et comme le montre, plus
particulièrement, à titre d'exemple, la figure 3 des dessins annexés, le
procédé de translation d'adresse entre des systèmes de transmission filaire 1
et des systèmes de transmission sans fil 2 consiste essentiellement à
effectuer, par l'intermédiaire d'au moins un coupleur 3, une association
entre une adresse de groupe ou individuelle émanant d'un système de
transmission filaire 1 avec une adresse étendue de groupe ou individuelle
d'un système de transmission sans fil 2, au moyen d'un numéro d'ordre. Ce
procédé permet d'interfacer le protocole sans fil avec le bus du type
standard EIB filaire. </p>
    <p num="0018">Selon une caractéristique de l'invention, les numéros d'ordre
sont associés dans le coupleur 3 à des numéros de série des produits sans fil,
qui sont connus du coupleur 3. Il en résulte qu'il est possible de réaliser une
relation entre un numéro de série du système de transmission sans fil 2 et
une adresse du système de transmission filaire 1.</p>
    <p num="0019">Conformément à une autre caractéristique de l'invention, pour
la mise en oeuvre de plusieurs coupleurs dans une installation de translation,
le procédé peut comporter une étape supplémentaire d'enregistrement d'un
numéro de coupleur. Une telle phase de procédé permet d'obtenir une
relation bijective "adresse étendue sans fil/adresse type standard EIB",
chaque coupleur 3 disposant d'une liste d'associations numéro d'ordre/numéro
de série.</p>
    <p num="0020">La mise en oeuvre du procédé conforme à l'invention peut
s'effectuer de deux manières, à savoir, celle selon laquelle l'utilisation des
adresses du système sans fil 2 doit être effectuée dans un système filaire 1
et celle selon laquelle les adresses du système filaire 1 doivent être utilisées
dans un système sans fil 2.</p>
    <p num="0021">Dans le cas d'utilisation des adresses suivant le système sans fil
2 dans un système filaire 1 (figures 4 et 5), les adresses translatées issues du
système sans fil 2 seront dans une plage d'adresse déterminée et réservée,
par exemple les adresses de groupe de 0xE000 à 0xEFFF et les adresses
physiques de 0x2500 à 0x25FF.</p>
    <p num="0022">Comme le montre la figure 4, et selon une caractéristique de
l'invention, une adresse de lien d'une adresse de groupe étendue du système
sans fil 2, combinée au numéro de coupleur 3 et à un numéro d'ordre, qui
résulte de la translation d'un numéro de série contenu dans une adresse de
groupe étendue, est reprise dans une partie non fixe d'une adresse de groupe
du système filaire 1.</p>
    <p num="0023">Selon une autre caractéristique de l'invention et comme le
montre la figure 5, le numéro de coupleur 3 est combiné à un numéro
d'ordre qui résulte de la translation d'un numéro de série d'une adresse
physique étendue du système sans fil 2 pour former une partie non fixe
d'une adresse physique du système filaire 1.</p>
    <p num="0024">Le cas d'utilisation des adresses suivant le système filaire 1
dans un système sans fil 2 (figures 6 et 7) s'applique à toutes les adresses de
groupe et physiques du système filaire 1 qui ne se trouvent pas dans la 
plage d'adresses réservée, à savoir, par exemple, les adresses de groupe de
0xE000 à 0xEFFF et les adresses physiques 0x2500 à 0x25FF.</p>
    <p num="0025">A cet effet, conformément à une autre caractéristique de
l'invention (figure 6), le numéro de série du coupleur 3 est combiné à une
adresse de lien du système sans fil 2, qui est égale à une adresse de groupe
du type standard EIB, pour composer une adresse étendue résultante du
système filaire 1. Une translation dans ce sens est très simple et une
translation en sens inverse se base sur le fait que l'adresse étendue de
groupe comprend le numéro de série du coupleur 3.</p>
    <p num="0026">Selon une autre caractéristique de l'invention et comme le
montre la figure 7 des dessins annexés, le numéro de série du coupleur 3 et
une adresse physique provenant du système filaire 1 de type standard EIB
sont combinés pour composer une adresse physique étendue résultante du
système sans fil 2. Cette translation est très simple et la translation en sens
inverse est assurée en se basant sur le fait que l'adresse étendue de groupe
comprend le numéro de série du coupleur 3.</p>
    <p num="0027">Grâce à l'invention, il est possible de réaliser un échange
d'adresses entre une ou plusieurs installations sans fil et une installation
filaire du type standard EIB.</p>
    <p num="0028">Bien entendu, l'invention n'est pas limitée au mode de
réalisation décrit et représenté aux dessins annexés. Des modifications
restent possibles, notamment du point de vue de la constitution des divers
éléments ou par substitution d'équivalents techniques, sans sortir pour
autant du domaine de protection de l'invention.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Procédé de translation d'adresse entre des systèmes de
transmission filaire et des systèmes de transmission sans fil caractérisé en
ce qu'il consiste essentiellement à effectuer, par l'intermédiaire d'au moins
un coupleur (3), une association entre une adresse de groupe ou individuelle
émanant d'un système de transmission filaire (1) avec une adresse étendue
de groupe ou individuelle d'un système de transmission sans fil (2), au
moyen d'un numéro d'ordre.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Procédé, suivant la revendication 1, caractérisé en ce que les
numéros d'ordre sont associés dans le coupleur (3) à des numéros de série
des produits sans fil, qui sont connus du coupleur (3).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé, suivant la revendication 1, caractérisé en ce qu'il
comporte une étape supplémentaire d'enregistrement d'un numéro de
coupleur (3).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Procédé, suivant l'une quelconque des revendications 1 à 3,
caractérisé en ce qu'une adresse de lien d'une adresse de groupe étendue du
système sans fil (2), combinée au numéro de coupleur (3) et au numéro
d'ordre, qui résulte de la translation du numéro de série contenu dans
l'adresse de groupe étendue, est reprise dans une partie non fixe d'une
adresse de groupe du système filaire (1).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Procédé, suivant l'une quelconque des revendications 1 à 3,
caractérisé en ce que le numéro de coupleur (3) est combiné à un numéro
d'ordre qui résulte de la translation d'un numéro de série d'une adresse
physique étendue du système sans fil (2) pour former une partie non fixe
d'une adresse physique du système filaire (1).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Procédé, suivant l'une quelconque des revendications 1 à 3,
caractérisé en ce que le numéro de série du coupleur (3) est combiné à une
adresse de lien du système sans fil (2), qui est égale à une adresse de groupe
du type standard EIB, pour composer une adresse étendue résultante du
système filaire (1).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Procédé, suivant l'une quelconque des revendications 1 à 3,
caractérisé en ce que le numéro de série du coupleur (3) et une adresse
physique provenant du système filaire (1) de type standard EIB sont
combinés pour composer une adresse physique étendue résultante du
système sans fil (2).</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
