<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1245582-A1" country="EP" doc-number="1245582" kind="A1" lang="FR" family-id="8861809" status="new" date-produced="20090516" date="20021002">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1245582-A1" status="new" fvid="23562526">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1245582</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021002</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290760-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290760</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020327</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0104414-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0104414</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010330</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23L   1/09        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23L   1/09        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23L   1/22        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23L   1/22        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23L   1/236       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23L   1/236       20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23L   1/308       20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">A23L   1/308       20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C13F   3/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C13F   3/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">A23L   1/09D</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A23L   1/236B2</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A23L   1/236D2</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">A23L   1/308</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C13F   3/00B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">K23V2:00+DXTI+ASPA</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">K23V2:00+DXTI+EROL</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">K23V2:00+DXTI+SACO</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">K23V2:00+DXTI+SRPL+NSSW+ASPA+SUOL</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Faserangereicherte Tafelsüssstoffe</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Fibre-enriched table sweeteners</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">édulcorants de table enrichis en fibres</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ROQUETTE FRERES</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ROQUETTE FRERES</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Roquette Frères</last-name>
            <address>
              <street/>
              <city>62136 Lestrem</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SERPELLONI MICHEL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SERPELLONI, MICHEL</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>SERPELLONI, MICHEL</last-name>
            <address>
              <street>155 Route Nationale</street>
              <city>62660 Beuvry-Les-Bethune</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Boulinguiez, Didier</last-name>
            <address>
              <street>Cabinet Plasseraud 84, rue d'Amsterdam</street>
              <city>75440 Paris Cedex 09</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Fiber-enriched table sweeteners comprise 3-99 wt.% of branched maltodextrins (I) having 15-35% 1-6 glucoside linkages, a reducing sugar content of less than 20%, a polydispersity of less than 5 and a number-average molecular weight (Mn) of up to 4500. &lt;??&gt;An Independent claim is also included for a process for producing the sweeteners, comprising co-spray drying and/or physical mixing of powders.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>L'invention a pour objet des édulcorants de table
enrichis en fibres, caractérisés en ce qu'ils comprennent de
3 à 99 %, de préférence de 10 à 95% en poids de
maltodextrines branchées présentant entre 15 et 35 % de
liaisons glucosidiques 1-6, une teneur en sucres réducteurs
inférieure à 20 %, un indice de polymolécularité inférieur à
5 et une masse moléculaire moyenne en nombre Mn au plus
égale à 4500 g/mole et qu'ils sont stables en conditions
acides. L'invention concerne également leur procédé de
préparation.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">L'invention pour objet des édulcorants de table
enrichis en fibres.</p>
    <p num="0002">Plus précisément, l'invention a pour objet des
édulcorants de table en poudre enrichis en fibres, contenant
des maltodextrines branchées.</p>
    <p num="0003">Les « édulcorants de table » s'entendent
habituellement de compositions de remplacement de sucres
traditionnels (saccharose) sous forme poudre qui présentent
un pouvoir sucrant comparable ou supérieur à celui du
saccharose, pour une valeur calorique du même ordre de
grandeur (de l'ordre de 4 Kcal/g) voire plus faible.</p>
    <p num="0004">Du fait de leur pouvoir sucrant en général supérieur,
les quantités d'édulcorants de table nécessaires pour sucrer
les aliments ou les boissons sont ainsi plus faibles que
celles requises avec le saccharose, ce qui réduit d'autant
la charge calorique pour une même pouvoir sucrant.</p>
    <p num="0005">Le pouvoir édulcorant est par exemple apporté par des
agents édulcorants intenses préparés par synthèse chimique
de type saccharine, aspartame, acésulfame K, cyclamate,
stévioside, sucralose, néotame ou alitame.</p>
    <p num="0006">Ces édulcorants de table renferment également avec
l'agent édulcorant, des agents de charge, habituellement
choisis parmi les polyols, tels par exemple le sorbitol, le
xylitol, le mannitol, le lactitol, le maltitol, l'érythritol
et l'isomalt pris seuls ou en mélange, ou encore des
polysaccharides ou des oligosaccharides de type dextrines,
maltodextrines, polydextrose ou fructooligosaccharides.</p>
    <p num="0007">Les édulcorants de table sont utilisés de manière
intensive dans les industries des aliments et de la
restauration, notamment sous forme poudre, pour leur apport
de goûts sucrés sans apport calorique élevé.</p>
    <p num="0008">De tels édulcorants de table sont ainsi largement
répandus dans les aliments dits diététiques ou « light »,
destinés aux agents amincissants ou autres agents à valeur
calorique contrôlée. </p>
    <p num="0009">Ces édulcorants de table sont également utilisés dans
les produits alimentaires destinés aux diabétiques. C'est
ainsi que l'acésulfame K, qui n'est pas métabolisé par
l'organisme, est communément utilisé dans de telles
compositions.</p>
    <p num="0010">Des édulcorants de table sont par exemple les
édulcorants commercialisés sous le nom de marque
« CANDEREL », constituées par le mélange de maltodextrines
comme agent de charge et d'Aspartame comme agent édulcorant
intense.</p>
    <p num="0011">Cependant, ces produits présentent un certain nombre
d'inconvénients comme la valeur énergétique intrinsèque
élevée des agents de charge (les maltodextrines présentent
déjà une valeur de caloricité de 4 Kcal/g), leur
cariogénicité et l'absence d'effet fibre.</p>
    <p num="0012">Une solution partielle a été proposée par la
fabrication au Japon d'édulcorants sous le nom de marque
ELISLIM où l'agent de charge est remplacé par de
l'érythritol, ce qui rend le produit final acariogène, mais
n'apporte toujours aucun effet fibre.</p>
    <p num="0013">En outre, les agents édulcorants intenses présentent
un certain nombre de défauts, comme par exemple le manque de
stabilité au pH ou à la température et les arrière-goûts
prononcés au-delà de certaines concentrations.</p>
    <p num="0014">Il a été alors proposé de réutiliser des sucres en
mélange avec les agents édulcorants.</p>
    <p num="0015">La saveur sucrée est ainsi fournie pour partie par un
agent édulcorant intense et pour l'autre par le sucre ou du
glucose, qui maintient une saveur sucrée optimale et stable
dans le temps, alors que l'agent édulcorant se décompose
sous l'effet de l'acidité et de la chaleur, dès sa
solubilisation.</p>
    <p num="0016">Il a été proposé dans l'EP 1.060.674 des édulcorants
de table où l'agent de charge comprend un polydextrose, et
où l'agent édulcorant intense est de l'acésulfame K, de
l'aspartame, du DL aminomanoyl-D-alanine isopropyl ester, du
cyclamate de sodium, de la saccharine de sodium seuls ou en
mélange. </p>
    <p num="0017">Il a été proposé également comme édulcorants de table
des compositions renfermant des fructooligosaccharides comme
agent de charge avec du saccharose.</p>
    <p num="0018">Ces fructooligosaccharides présentent des
fonctionnalités supplémentaires, tels notamment ceux
commercialisés sous la dénomination ACTILIGHT par BEGHIN-SAY
ou par ORAFTI sous la dénomination RAFTILOSE.</p>
    <p num="0019">Ces agents édulcorants de table, comme l'ACTISUCRE, à
base de fructooligosaccharides, présentent ainsi en plus des
effets bénéfiques pour la santé en termes de propriétés
bifidogènes, au contraire des compositions citées ci-avant,
i. e. les édulcorants de table à base d'érythritol (tel
l'ELISLIM) ou de polydextrose.</p>
    <p num="0020">Ces produits à base de fructooligosaccharides
présentent cependant le désavantage d'être très instables en
conditions de pH acides. Cette instabilité se traduit par
une hydrolyse progressive en solutions acides, qui génère
une libération indésirable de glucose et de fructose.</p>
    <p num="0021">En outre, il est connu de l'homme du métier que les
fructooligosaccharides à haute dose ne sont pas bien tolérés
par l'organisme humain.</p>
    <p num="0022">De tout ce qui précède, il résulte qu'il existe un
besoin non satisfait de disposer d'édulcorants de table
sources de fibres, ayant d'excellentes propriétés
bifidogènes, non ou peu laxatifs, caractérisés également par
leur non cariogénicité et leur grande stabilité aux acides
et à la chaleur en solution aqueuse.</p>
    <p num="0023">Après de longues et fastidieuses recherches, la
société Demanderesse a montré que ce besoin pouvait être
satisfait dès lors qu'on utilise, en tant que substitut des
agents de charge, une maltodextrine particulière.</p>
    <p num="0024">L'invention a donc pour objet des édulcorants de
table enrichis en fibres, caractérisés en ce qu'ils
comprennent de 3 à 99 %, et de préférence de 10 à 95% en
poids de maltodextrines branchées présentant entre 15 et 35
% de liaisons glucosidiques 1-6, une teneur en sucres
réducteurs inférieure à 20 %, un indice de polymolécularité
inférieur à 5 et une masse moléculaire moyenne en nombre Mn 
au plus égale à 4500 g/mole, et qu'ils sont stables en
conditions acides.</p>
    <p num="0025">Par « maltodextrines branchées » on entend au sens de
la présente invention les maltodextrines décrites dans la
demande de brevet EP 1.006.128 dont la Demanderesse est
titulaire. Ces maltodextrines branchées présentent un
caractère d'indigestibilité qui a pour conséquence de
diminuer leur pouvoir calorique, en empêchant leur
assimilation au niveau de l'intestin grêle. Elles
constituent donc une source de fibres indigestibles.</p>
    <p num="0026">A titre indicatif, leur taux de fibres insolubles est
généralement supérieur à 50% sur matière sèche, valeur
déterminée selon la méthode AOAC N° 985-29 (1986).</p>
    <p num="0027">En comparaison, l'ACTILIGHT présente une teneur en
fibres insolubles inférieure à 2 % sur matière sèche, et le
polydextrose, de l'ordre de 6 % sur matière sèche.</p>
    <p num="0028">La faible teneur en molécules de bas degré de
polymérisation (DP) desdites maltodextrines branchées
contribue également à leur caloricité réduite.</p>
    <p num="0029">La détermination du pouvoir calorique des
maltodextrines branchées est effectuée par calcul, à partir
de l'évaluation de la part représentée par la fraction
indigestible dans l'intestin grêle et fermentée dans le gros
intestin, considérée ici comme apportant 2Kcal/g. Les
maltodextrines branchées ont ainsi une valeur calorique
déduite inférieure à 2,5 Kcal/g.</p>
    <p num="0030">Leur teneur élevée en liaisons glucosidiques 1→6 a
pour conséquence d'abaisser leur pouvoir cariogène en
réduisant leur assimilation par les micro-organismes de la
cavité buccale.</p>
    <p num="0031">Ce taux élevé en liaisons 1→6 leur confère également
des propriétés prébiotiques tout à fait particulières : il
est en effet apparu que les bactéries du cæcum et du colon
de l'homme et des animaux, telles que les bactéries
butyrogènes, lactiques ou propioniques métabolisent des
composés hautement branchés.</p>
    <p num="0032">D'autre part, ces maltodextrines branchées favorisent
le développement des bactéries bifidogènes au détriment des 
bactéries indésirables. Il en résulte des propriétés tout à
fait bénéfiques pour la santé du consommateur.</p>
    <p num="0033">La Demanderesse a trouvé que l'incorporation desdites
maltodextrines branchées permet donc avantageusement une
substitution partielle ou totale des agents de charge dans
les édulcorants de table enrichis en fibres conformes à
l'invention de manière à en réduire la cariogénicité, et en
constituant un apport de fibres indigestibles dans une
application à laquelle ne pouvaient prétendre les
fructooligosaccharides ou les polydextroses classiquement
utilisés par ailleurs.</p>
    <p num="0034">Ainsi, en substituant par exemple dans une
composition édulcorante calorique tout ou partie des
maltodextrines par les maltodextrines branchées conformes à
l'invention, on peut obtenir une composition allégée jusqu'à
50 % de sa valeur calorique initiale, présentant des
qualités organoleptiques satisfaisantes.</p>
    <p num="0035">Toutes les compositions décrites dans la demande de
brevet EP 1.006.128 sont appropriées à la préparation
d'édulcorants de table selon l'invention.</p>
    <p num="0036">Selon une variante préférée, celles-ci présentent une
teneur en sucres réducteurs comprise entre 2 et 5% et une
masse moléculaire en nombre comprise entre 2000 et 3000
g/mole.</p>
    <p num="0037">Selon une autre variante avantageuse, tout ou partie
de ces maltodextrines branchées sont hydrogénées.</p>
    <p num="0038">Les édulcorants de table enrichis en fibres conformes
à l'invention peuvent comprendre en outre un édulcorant
intense choisi dans le groupe constitué par l'aspartame,
l'acésulfame K, la saccharine, le cyclamate, le stévioside,
le sucralose seuls ou en mélange.</p>
    <p num="0039">De préférence, ledit édulcorant intense est présent à
hauteur de 0,1 à 5 % en poids.</p>
    <p num="0040">L'invention a en outre pour objet des édulcorants de
table en poudre enrichis en fibre qui, en plus des
maltodextrines branchées et desdits édulcorants intenses,
renferment un complément de sucres ou de polyols.</p>
    <p num="0041">Ces sucres ou polyols sont avantageusement choisis
dans le groupe constitué par le saccharose, le dextrose, le 
fructose, le maltose, le lactose, les maltodextrines, les
sirops de glucose déshydraté, le sorbitol, le xylitol, le
mannitol, le maltitol, l'isomalt, le lactitol et
l'érythritol, pris seul ou en combinaison.</p>
    <p num="0042">Selon une variante avantageuse, lesdits agents
édulcorants de table enrichis en fibres conformes à
l'invention comprennent de 3 à 50 % en poids desdites
maltodextrines branchées, le complément en poids à 100 %
étant un sucre ou un polyol choisi dans le groupe constitué
par le saccharose, le fructose, le dextrose, le maltose, les
sirops de glucose déshydraté, le maltitol, le xylitol, le
sorbitol, l'érythritol, l'isomalt, le thréitol et l'iditol
pris seuls ou en combinaison.</p>
    <p num="0043">Les édulcorants de table enrichis en fibres conformes
à l'invention sont préparés en mettant en oeuvre une
technique choisie parmi les techniques de co-atomisation ou
de mélange physique de poudres, prises seules ou en
combinaison, comme il sera exemplifié ci-après.</p>
    <p num="0044">Selon une autre variante de la présente invention,
lesdits édulcorants de table peuvent être formulés sous
forme liquide, à une matière sèche d'environ 50%. Ces
édulcorants de table liquide comprennent alors
avantageusement 10 à 30% en poids desdites maltodextrines
branchées, hydrogénées ou non, et 20 à 40% en poids d'au
moins un polyol choisi dans le groupe constitué par le
maltitol, le xylitol, l'érythritol, le sorbitol, l'isomalt.</p>
    <p num="0045">De très bons résultats ont été obtenus avec une
formulation comprenant 20% en poids de maltodextrines
branchées hydrogénées, 15% en poids d'érythritol, et 15% en
poids de maltitol ou de xylitol.</p>
    <p num="0046">L'invention sera mieux comprise à la lecture des
exemples qui suivent et des figures qui s'y rapportent.</p>
    <heading>
      <b>Exemple 1 :</b>
      <u style="single">Préparation des édulcorants de table
conformes à l'invention</u>
    </heading>
    <p num="0047">Trois édulcorants de table conformes à l'invention
sont préparés à l'aide de techniques de co-atomisation et de 
mélange physique de poudres. Leurs compositions respectives
sont présentées dans le tableau I suivant.
<tables><table><tgroup cols="4"><tbody><row><entry align="center"/><entry align="center">Edulcorant de table A</entry><entry align="center">Edulcorant de table B</entry><entry align="center">Edulcorant de table C</entry></row><row><entry align="center">Maltodextrines branchées</entry><entry align="center">97</entry><entry align="center">17</entry><entry align="center">6</entry></row><row><entry align="center">Erythritol</entry><entry align="right"/><entry align="right"/><entry align="center">93</entry></row><row><entry align="center">Saccharose</entry><entry align="right"/><entry align="center">83</entry></row><row><entry align="center">Aspartame</entry><entry align="center">3</entry><entry align="right"/><entry align="center">1</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0048">Les valeurs sont exprimées en % en poids.</p>
    <p num="0049">Les maltodextrines branchées présentent entre 15
et 35% de liaisons glucosidiques 1→6, une teneur en
sucres réducteurs comprise entre 2 et 5%, un indice de
polymolécularité inférieur à 5 et une masse moléculaire
moyenne en nombre Mn comprise entre 2000 et 3000
g/mole. Le tableau 2 suivant présente leur composition
précise.
<tables><table><tgroup cols="2"><tbody><row><entry align="left">Sucres réducteurs</entry><entry align="center">2,3</entry></row><row><entry align="left">Mn (g/mole)</entry><entry align="center">2480</entry></row><row><entry align="left">Mw (g/mole)</entry><entry align="center">5160</entry></row><row><entry align="left">Liaison 1,2 (%)</entry><entry align="center">10</entry></row><row><entry align="left">Liaison 1,3 (%)</entry><entry align="center">12</entry></row><row><entry align="left">Liaison 1,4 (%)</entry><entry align="center">49</entry></row><row><entry align="left">Liaison 1,6 (%)</entry><entry align="center">29</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0050">Les dites maltodextrines présentent en outre un
taux de fibres insolubles de 55% sur sec, déterminé
selon la méthode AOAC (N°985-29).</p>
    <p num="0051">Pour préparer l'édulcorant de table A, on procède à
l'atomisation du mélange de maltodextrine et d'aspartame
dans les conditions suivantes. </p>
    <p num="0052">Un mélange de maltodextrines et d'aspartame dans les
proportions indiquées dans le tableau I à 40 % de matière
sèche est amené à la température de 50°C.</p>
    <p num="0053">Le mélange ainsi préchauffé alimente un atomiseur
NIRO de type FU11DA720 référencé P208 à turbine. La
température d'air à l'entrée de l'atomiseur est fixée à une
valeur de 200 à 210 °C, et la température de l'air à la
sortie est de 90°C.</p>
    <p num="0054">Pour préparer l'édulcorant de table B, on procède au
mélange à sec des deux constituants sous forme de poudre en
mélangeur de type LÖDIGE par une technique connue par
ailleurs de l'homme du métier.</p>
    <p num="0055">Le conditionnement est effectué en sachets de 6 g,
sans qu'il ne soit constaté de problème de séparation de
phase.</p>
    <p num="0056">Pour préparer l'édulcorant de table C, on procède
également au mélange à sec des poudres en mélangeur de type
LÖDIGE, et le conditionnement est effectué en doses
individuelles.</p>
    <heading>
      <b>Exemple 2 :</b>
      <u style="single">étude de la stabilité en conditions
acides des maltodextrines branchées utilisées comme agents
de charge</u>
    </heading>
    <p num="0057">Afin d'estimer la stabilité des maltodextrines
branchées en conditions acides, on prépare des solutions à
différents pH, contenant soit des fructooligosaccharides
(ACTILIGHT 950P ou RAFTILOSE P35) en témoin de l'état de la
technique, soit des maltodextrines branchées conformes à
l'invention.</p>
    <p num="0058">On mesure au cours du stockage l'évolution des masses
moléculaires de ces oligosaccharides en solution, par
exclusion stérique suivie d'une détection par réfractométrie
différentielle.</p>
    <p num="0059">Les résultats sont illustrés en figure 1.</p>
    <p num="0060">Dans le cas des maltodextrines branchées, on constate
une très légère répercussion de l'acidification des
solutions. Il y a donc une légère hydrolyse aux pH très
acides (inférieurs à 3) qui se traduit par une évolution du 
poids moléculaire vers des valeurs plus basses. Après deux
semaines de stockage, les différences ne sont pas
supérieures à celles observées immédiatement après
acidification. Après 1 mois de stockage, seules les valeurs
obtenues pour les pH très faibles (inférieurs à 2,7) ont
diminué par rapport au vieillissement de deux semaines. On
passe d'un poids moléculaire en nombre de 2800 daltons à
2400 daltons pour des solutions à pH 2.</p>
    <p num="0061">Dans le cas des fructooligosaccharides, après deux
semaines de stockage à pH 2 le poids moléculaire est réduit
à 30% de sa valeur initiale. Après 1 mois, les solutions à
pH 2 et 2,7 contiennent de l'ACTILIGHT très fortement
dégradé.</p>
    <p num="0062">Conclusion : les maltodextrines branchées sont bien
adaptées aux conditions de pH acide.</p>
    <heading><b>Exemple 3</b> : <u style="single">Caractéristiques des édulcorants de table
conformes à l'invention</u></heading>
    <p num="0063">Les tableaux ci-après reprennent les avantages
technologiques conférés par la composante maltodextrines
branchées comme agent de charge des édulcorants de table
conformes à l'invention.</p>
    <p num="0064">L'édulcorant de table A conforme à l'invention est
comparé à un édulcorant de table de type CANDEREL, qui
renferme également 3 % en poids d'aspartame, mais 97 % en
poids de maltodextrine standard.</p>
    <p num="0065">L'édulcorant de table B conforme à l'invention est
comparé à un édulcorant de table de type ACTISUCRE, qui
renferme également 83 % en poids de saccharose, mais 17 % en
poids de fructooligosaccharides.</p>
    <p num="0066">Quant à l'édulcorant de table C conforme à
l'invention, il est comparé à un édulcorant de table de type
ELISLIM, qui renferme 99 % en poids d'érythritol et 1 % en
poids d'aspartame.</p>
    <p num="0067">La détermination du pouvoir calorique est effectuée
par calcul comme indiqué ci-avant. La détermination de la
teneur en fibres insolubles de l'agent de charge est
effectuée selon la méthode AOAC (N°985-29). La stabilité en 
milieu acide est effectuée en suivant le protocole décrit
dans l'exemple 2.</p>
    <p num="0068">Les tableaux III, IV et V suivants présentent
les résultats obtenus en comparant l'édulcorant de
table A avec l'édulcorant de table de type CANDEREL,
l'édulcorant de table B avec l'édulcorant de table de
type ACTISUCRE et l'édulcorant de table C avec
l'édulcorant de table de type ELISLIM, respectivement.
<tables><table><tgroup cols="3"><tbody><row><entry align="center"/><entry align="center">Edulcorant de table de type CANDEREL</entry><entry align="center">Edulcorant de table A</entry></row><row><entry align="center">Pouvoir calorique (Kcal/g)</entry><entry align="center">4</entry><entry align="center">2,06</entry></row><row><entry align="center">Teneur en fibre de l'agent de charge (%)</entry><entry align="center">&lt;2</entry><entry align="center">55</entry></row><row><entry align="center">Stabilité en conditions acides</entry><entry align="center">+</entry><entry align="center">+++</entry></row></tbody></tgroup></table></tables><tables><table><tgroup cols="3"><tbody><row><entry align="center"/><entry align="center">Edulcorant de table de type ACTISUCRE</entry><entry align="center">Edulcorant de table B</entry></row><row><entry align="center">Pouvoir calorique (Kcal/g)</entry><entry align="center">3,66</entry><entry align="center">3,66</entry></row><row><entry align="center">Teneur en fibre de l'agent de charge (%)</entry><entry align="center">2</entry><entry align="center">55</entry></row><row><entry align="center">Stabilité en conditions acides</entry><entry align="center">+</entry><entry align="center">+++</entry></row></tbody></tgroup></table></tables><tables><table><tgroup cols="3"><tbody><row><entry align="center"/><entry align="center">Edulcorant de table de type ELISLIM</entry><entry align="center">Edulcorant de table C</entry></row><row><entry align="center">Pouvoir calorique (Kcal/g)</entry><entry align="center">&lt; 1</entry><entry align="center">&lt; 1</entry></row><row><entry align="center">Teneur en fibre de l'agent de charge (%)</entry><entry align="center">&lt; 1</entry><entry align="center">55</entry></row><row><entry align="center">Stabilité en conditions acides</entry><entry align="center">+</entry><entry align="center">+++</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0069">Grâce à leur composante maltodextrine branchée comme
agent de charge, les édulcorants de table conforme à
l'invention présentent de remarquables propriétés de par
leur teneur très élevée en fibres indigestibles, et leur
excellente stabilité en conditions acides.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Edulcorants de table enrichis en fibres,
caractérisés en ce qu'ils comprennent de 3 à 99 % en poids
de maltodextrines branchées présentant entre 15 et 35 % de
liaisons glucosidiques 1-6, une teneur en sucres réducteurs
inférieure à 20 %, un indice de polymolécularité inférieur à
5 et une masse moléculaire moyenne en nombre Mn au plus
égale à 4500 g/mole et qu'ils sont stables en conditions
acides.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Edulcorants de table selon la revendication 1,
caractérisés en ce que lesdites maltodextrines branchées
présentent une teneur en sucres réducteurs comprise entre 2
et 5 % et une masse moléculaire moyenne en nombre Mn
comprise entre 2000 et 3000 g/mole.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Edulcorants de table selon l'une ou l'autre des
revendications 1 et 2, caractérisés en ce que tout ou partie
desdites maltodextrines branchées est hydrogénée.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Edulcorants de table selon l'une quelconque des
revendications 1 à 3, caractérisés en ce qu'ils comprennent
en outre un édulcorant intense choisi dans le groupe
constitué par l'aspartame, l'acésulfame K, la saccharine, le
cyclamate, le stévioside, le sucralose seuls ou en mélange.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Edulcorants de table selon la revendication 4,
caractérisée en ce que ledit édulcorant intense est présent
à hauteur de 0,1 à 5 % en poids.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Edulcorants de table selon l'une quelconque des
revendications 1 à 5, caractérisés en ce qu'ils comprennent
également un sucre ou un polyol choisi dans le groupe
constitué par le saccharose, le dextrose, le fructose, le
maltose, le lactose, les maltodextrines, les sirops de
glucose déshydraté, le sorbitol, le xylitol, le mannitol, le
maltitol, l'isomalt et l'érythritol, pris seul ou en
combinaison.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Edulcorants de table selon l'une quelconque des
revendications 1 à 3, caractérisé en ce qu'ils comprennent
de 3 à 50 % en poids desdites maltodextrines branchées, le
complément en poids à 100 % étant un sucre ou un polyol
choisi dans le groupe constitué par le saccharose, le
fructose, le dextrose, le maltose, les sirops de glucose
déshydratés, le maltitol, le xylitol, le sorbitol,
l'érythritol, l'isomalt, le thréitol et l'iditol pris seuls
ou en combinaison.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Procédé de préparation des édulcorants de table
selon l'une quelconque des revendications 1 à 7, caractérisé
en ce que l'on met en oeuvre une technique choisie parmi les
techniques de co-atomisation ou de mélange physique de
poudres, prises seules ou en combinaison.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Edulcorant de table selon l'une quelconque des
revendications 1 à 7, caractérisé en ce qu'il se présente
sous forme liquide et qu'il comprend 10 à 30% en poids
desdites maltodextrines branchées, hydrogénées ou non, et 20
à 40% en poids d'au moins un polyol choisi dans le groupe
constitué par le maltitol, le xylitol, l'érythritol, le
sorbitol, l'isomalt.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
