<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1260696-A1" country="EP" doc-number="1260696" kind="A1" lang="FR" family-id="8861971" status="new" date-produced="20090516" date="20021127">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1260696-A1" status="new" fvid="23610659">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1260696</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021127</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290829-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290829</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020404</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0104625-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0104625</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010405</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F02K   1/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F02K   1/76        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">F02K   1/76L</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Synchronisierte Verriegelungsvorrichtung für die Klappen einer Schubumkehrvorrichtung</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Synchronised latch system for thrust reverser blocker doors</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Système de verrouillage synchronisé des portes d'un inverseur de poussée</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>HUREL HISPANO LE HAVRE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>HUREL HISPANO LE-HAVRE</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Hurel Hispano Le-Havre</last-name>
            <address>
              <street>Route du Pont VIII</street>
              <city>76700 Gonfreville l'Orcher</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>GONIDEC PATRICK</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ROUYER PASCAL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>GONIDEC, PATRICK</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ROUYER, PASCAL</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>GONIDEC, PATRICK</last-name>
            <address>
              <street>41, Chemin de la Garonne, Bâtiment B - Appt 48</street>
              <city>31200 TOULOUSE</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ROUYER, PASCAL</last-name>
            <address>
              <street>49, Val Bosquet</street>
              <city>76430 Saint-Aubin Routot</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Berrou, Paul</last-name>
            <address>
              <street>Snecma Moteurs, Service des Brevets-L/DJB, B.P. 81 - RN7</street>
              <city>91003 Evry Cédex</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>ES</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Dans un inverseur de poussée de turboréacteur comportant,
dans une section annulaire d'un capotage extérieur, une pluralité de
portes (2, 3) mobiles qui, en position inactive lors d'un fonctionnement en
jet direct, obturent des passages séparant des poutres rigides, il est
prévu, entre deux portes adjacentes (2, 3), un système de verrouillage qui
autorise une ouverture quasi-simultanée des deux portes (2, 3). Ce
système comporte pour chaque porte (2, 3) au moins un crochet (6, 7)
monté pivotant sur la structure fixe et entraíné en rotation par une olive
(10) solidaire de la porte (2, 3) entre une position de verrouillage et une
position de déverrouillage, lors du mouvement d'ouverture et de fermeture
de la porte. Les deux crochets (6, 7) d'un système sont liés en rotation par
un organe de liaison mécanique (8, 9), par exemple des bielles, pour
empêcher le déverrouillage d'une porte si l'autre porte est fermée.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="145" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="97"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">L'invention concerne un dispositif d'inversion de poussée pour
turboréacteur à double flux.</p>
    <p num="0002">Elle concerne plus précisément un inverseur de poussée de
turboréacteur, comportant, dans une section annulaire d'un capotage
extérieur entourant un canal d'éjection de gaz, une structure fixe
comportant des poutres longitudinales délimitant entre elles des
passages, et une pluralité de portes mobiles qui, en position inactive lors
d'un fonctionnement en jet direct, obturent lesdits passages et constituent
une partie du capotage extérieur et qui, en position d'inversion de
poussée, obturent au moins partiellement le canal d'éjection et dévient le
jet gazeux vers les passages.</p>
    <p num="0003">Les portes sont déplacées par des moyens de commande
constitués, par exemple, par des vérins supportés par un cadre avant
rigide situé en amont des passages. Elles sont en général montées dans
une zone intermédiaire de leurs parois latérales sur les poutres. En
position active, les portes basculent de telle façon que la partie des portes
située en aval des pivots vient obstruer plus ou moins totalement le canal
du flux secondaire dit froid et de telle façon que la partie amont des portes
vient dégager les passages dans le capotage extérieur de manière à
permettre au flux secondaire d'être canalisé radialement par rapport à
l'axe du turboréacteur.</p>
    <p num="0004">La partie amont des portes fait saillie à l'extérieur du capotage
extérieur pour des raisons de dimensionnement du passage qui doit être
capable de laisser passer ce flux sans compromettre le fonctionnement du
moteur. L'angle de pivotement des portes est ajusté de manière à
permettre le passage du flux et de manière à détruire la poussée de ce
flux, voire à commencer à générer une contre-poussée en créant une
composante du flux dévié vers l'amont.</p>
    <p num="0005">Le rôle de l'inverseur de poussée en mode inversion est de
créer une contre-poussée qui freine l'aéronef notamment lors du roulage
sur la piste après l'atterrissage.</p>
    <p num="0006">Il est donc impératif que les portes soient maintenues dans la
position inactive ou fermée durant les phases de vol. C'est pourquoi il est
prévu des systèmes de verrouillage des portes en position fermée.</p>
    <p num="0007">En cas d'éclatement de disque du moteur, l'inverseur peut subir
des dommages importants. Dans l'éventualité, même improbable d'un tel 
événement, l'inverseur ne doit pas malgré tout se déployer. Pour atteindre
cet objectif, on peut utiliser des verrous latéraux implantés le plus souvent
dans la structure fixe de l'inverseur et situés à une position longitudinale
différente d'un autre système de verrouillage de la porte de manière à ce
que les débris d'un disque ne puissent pas atteindre simultanément tous
les systèmes de verrouillage de la porte de l'inverseur. La philosophie
améliorant la résistance à l'éclatement moteur consiste à rendre solidaire
le plus possible de pièces mobiles de l'inverseur. Il est donc très
intéressant d'assurer la synchronisation à l'ouverture de deux portes d'un
inverseur à portes puisque la probabilité de détériorer les organes de
rétention de deux portes lors d'un éclatement est beaucoup plus faible
que celle de rupture du verrouillage d'une seule porte.</p>
    <p num="0008">Indépendamment de l'éclatement de disque moteur, la sécurité
de l'inverseur à l'égard du déploiement intempestif peut être renforcée par
l'addition d'un troisième verrou qui pourra pallier les défaillances des
autres systèmes de verrouillage si nécessaire. Cet ajout n'influe pas sur la
fiabilité du système de commande mais renforce celle des verrous. Or,
dans l'état de la technique actuelle, ce verrou est muni d'un système de
commande plus ou moins indépendant de celui des autres verrous. Ce
système engendre un accroissement de la masse et, dans une certaine
mesure, une diminution de la fiabilité du système de commande.</p>
    <p num="0009">Une des solutions possibles consiste également à synchroniser
les parties mobiles de l'inverseur, pour assurer une ligne de défense
mécanique indépendante du système de commande de l'inverseur.
Cependant, les dispositifs de synchronisation de portes sont en général
lourds. Il s'agit souvent de vis de synchronisation de vérins dont la fiabilité
en tant qu'organe de verrouillage est parfois discutable.</p>
    <p num="0010">Enfin, il est extrêmement délicat de synchroniser les portes par
leurs axes, compte tenu des couples importants des efforts de pression
qu'elles subissent.</p>
    <p num="0011">Le but de l'invention est de proposer un inverseur de poussée
tel que défini en introduction dans lequel les portes sont retenues en
position fermée lors d'un éclatement du moteur ou en cas de défaillance
complète du système de verrouillage d'une porte.</p>
    <p num="0012">Un autre but de l'invention est de proposer un inverseur de
poussée qui comporte un système de verrouillage passif dont le 
fonctionnement est basé sur la synchronisation du mouvement des portes
à l'ouverture sans organe de commande extérieur.</p>
    <p num="0013">L'invention atteint son but par le fait qu'il est prévu entre deux
portes adjacentes un système de verrouillage autorisant une ouverture
quasi-simultanée desdites deux portes, ce système comportant pour
chacune desdites deux portes au moins un crochet monté pivotant sur la
structure fixe entre une position de verrouillage de ladite porte et une
position de déverrouillage, ce crochet étant susceptible d'être entraíné en
rotation par une olive solidaire de ladite porte lors du mouvement
d'ouverture ou de fermeture de cette dernière, et par le fait que lesdits
deux crochets sont liés entre eux en rotation par un organe de liaison
mécanique de manière à empêcher le déverrouillage d'une porte si l'autre
porte est fermée.</p>
    <p num="0014">Par le terme "liés entre eux en rotation", on entend qu'il y a
interaction en rotation entre les crochets. Ainsi, le pivotement à l'ouverture
ou à la fermeture de l'un quelconque des crochet provoque également le
pivotement de l'autre crochet respectivement à l'ouverture ou à la
fermeture par l'intermédiaire du dispositif de liaison en rotation entre les
crochets. Réciproquement, lorsque l'un des crochet est immobilisé en
rotation, par exemple par l'olive solidaire de la porte, l'autre crochet est
également immobilisé en rotation par l'intermédiaire de ce même dispositif
de liaison en rotation. Ainsi, les deux crochets pivotent de façon
synchronisée et l'immobilisation de l'un, par exemple par l'olive du verrou,
empèche le pivotement de l'autre.</p>
    <p num="0015">Les avantageuses dispositions suivantes sont en outre
adoptées :
<ul list-style="bullet"><li>chaque crochet comporte un logement d'olive délimité par un
profil interne inférieur et un profil interne supérieur, lesdits profils internes
étant configurés de telle manière que le profil interne inférieur se trouve
en permanence dans le chemin du déplacement de l'olive correspondante
et que le profil interne supérieur peut s'effacer dudit chemin et de telle
manière que ladite olive exerce un couple de verrouillage lorsqu'elle
appuie sur le profil interne inférieur et exerce un couple de déverrouillage
lorsqu'elle appuie sur le profil interne supérieur ;</li><li>chaque crochet est sollicité vers la position de déverrouillage
par des moyens élastiques ; </li><li>la position de déverrouillage du crochet est définie par une
butée ;</li><li>l'olive est montée sur un support escamotable afin d'autoriser
une fermeture non simultanée des deux portes, ce support étant sollicité
vers la position active de l'olive par des moyens élastiques.</li></ul></p>
    <p num="0016">Selon un premier mode de réalisation de l'invention, les
crochets sont montés pivotants autour d'axes de pivotement sensiblement
parallèles à l'axe de rotation du turboréacteur.</p>
    <p num="0017">L'organe de liaison mécanique peut être constitué par deux
secteurs dentés, s'engrenant l'un dans l'autre, formés respectivement
dans des parois périphériques desdits crochets et centrés sur les axes de
pivotement.</p>
    <p num="0018">L'organe de liaison mécanique peut comporter une bielle de
liaison articulée à chaque extrémité sur l'un des crochets au moyen d'une
articulation rotulante.</p>
    <p num="0019">De préférence, l'organe de liaison mécanique comporte au
moins deux bielles, chaque bielle étant liée de manière rotulante à un
crochet respectif par l'une de ses extrémités et étant liée de manière
glissante à l'autre crochet par l'autre extrémité, afin que lesdites bielles
travaillent principalement en traction.</p>
    <p num="0020">Selon un deuxième mode de réalisation de l'invention, chaque
crochet est monté pivotant autour de l'axe d'un arbre de transmission
sensiblement parallèle à l'axe de pivotement de la porte correspondante.
L'organe de liaison mécanique assure la transmission du couple entre les
deux arbres de pivotement, et est par exemple du type cardan.</p>
    <p num="0021">Selon une variante de ce deuxième mode de réalisation,
chaque crochet est monté pivotant autour d'un arbre de transmission
parallèle à l'axe de pivotement de la porte correspondante et est lié en
rotation à l'arbre de transmission d'un loquet de commande associé à
l'autre porte et susceptible d'être entraíné en rotation entre une position
de verrouillage et une position de déverrouillage par une deuxième olive
équipant l'autre porte. Chaque crochet comporte un profil interne
supérieur interdisant la rotation dudit crochet lorsque l'olive appuie sur
ledit profil par suite d'une ouverture prématurée de ladite porte. </p>
    <p num="0022">D'autres avantages et caractéristiques de l'invention
ressortiront à la lecture de la description suivante faite à titre d'exemple et
en référence aux dessins annexés dans lesquels :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 représente une vue schématique en perspective
d'un inverseur de poussée du type précité montré en position montée et
avec les portes fermées ;</li><li>la figure 2 représente une vue partielle en perspective d'un
mode de réalisation du système de verrouillage en position verrouillée au
repos, dans lequel la synchronisation de verrouillage s'effectue par
bielles ;</li><li>la figure 3 représente, à plus grande échelle, une vue de
détail du système de verrouillage représenté sur la figure 2 ;</li><li>la figure 4 représente une vue en coupe par un plan
perpendiculaire à l'axe moteur, du système de verrouillage représenté sur
les figures 2 et 3, en position de verrouillage actif, suite à une ouverture
non simultanée ou à la tentative de déploiement d'une seule porte ;</li><li>la figure 5 représente partiellement une section définie sur la
figure 4 par un plan passant par l'axe de la bielle ;</li><li>la figure 6 représente une vue de détail partielle en
perspective, montrant l'implantation dans la poutre, d'une platine avec son
crochet de verrouillage équipé de son système de rappel ;</li><li>la figure 7 représente, dans une vue analogue à la figure 2, le
mode de réalisation de l'invention défini sur la figure 2 en position
déverrouillée, les deux portes s'ouvrant de manière sensiblement
simultanée ;</li><li>la figure 8 représente, à plus grande échelle, une vue de
détail du système de verrouillage représenté sur la figure 7 ;</li><li>la figure 9 représente une vue en coupe par un plan
perpendiculaire à l'axe moteur, du système de verrouillage représenté sur
les figures 7 et 8 ;</li><li>les figures 10a, 10b et 10c représentent, dans une vue
identique à la figure 4, en trois positions, un support d'olive escamotable
qui autorise la fermeture non simultanée des deux portes ;</li><li>la figure 11 représente, dans une vue analogue à celle de la
figure 3, un système de verrouillage selon un mode de réalisation de
l'invention, en position verrouillée où la synchronisation de verrouillage 
s'effectue par transmission de couple et où le crochet de verrouillage est
naturellement auto-ouvrant ;</li><li>la figure 12 représente, suivant une direction parallèle à l'axe
de rotation d'un crochet, une vue partielle du deuxième mode de
réalisation décrit sur la figure 11 ;</li><li>la figure 13 représente, dans une vue analogue à celle de la
figure 11, le deuxième mode de réalisation de l'invention décrit sur la
figure 11 en position déverrouillée ;</li><li>la figure 14 représente, dans une vue analogue à celle de la
figure 12, le deuxième mode de réalisation de l'invention décrit sur la
figure 13 en position déverrouillée ;</li><li>les figures 15a, 15b et 15c représentent, dans une vue
normale à la paroi latérale de porte, en trois positions, un support d'olive
escamotable qui autorise la fermeture non simultanée des deux portes ;</li><li>la figure 16 représente, dans une vue analogue à celle de la
figure 3, une variante du deuxième mode de réalisation de l'invention, en
position verrouillée, où la synchronisation de verrouillage s'effectue par
transmission de couple et où le crochet de verrouillage est naturellement
auto-fermant ;</li><li>la figure 17 représente, dans une vue analogue à celle de la
figure 3, la variante du deuxième mode de réalisation de l'invention décrit
sur la figure 16 en position déverrouillée ;</li><li>les figures 18a et 18b représentent simultanément, de façon
schématique, suivant une direction parallèle aux axes de rotation des
crochets de verrouillage, les systèmes de verrouillage des deux portes
contiguës, en position de verrouillage passif (figure 18a) et en position de
verrouillage actif (figure 18b) suite à une ouverture non simultanée ou à la
tentative de déploiement d'une seule porte ; et</li><li>la figure 19 représente, suivant une direction parallèle à l'axe
de rotation d'un crochet, les trois étapes de la mise en position verrouillée
des organes de verrouillage lors de la fermeture simultanée des portes.</li></ul></p>
    <p num="0023">Le système de verrouillage des portes selon la présente
invention est installé sur la structure fixe 1 et 1bis de l'inverseur, dans une
zone d'intégration 5 communément appelée poutre, située entre deux
portes identifiées différemment par soucis de clarté, porte 2 et porte 3.
Dans un même souci de clarté, la partie supérieure de la poudre 5 située 
au-dessus des systèmes de verrouillage 4 a été occultée dans les vues en
perspective. Le système de synchronisation de verrouillage se compose
d'au moins deux crochets reliés entre eux par un organe de liaison
mécanique, qui assujettit l'ouverture d'un des crochets à l'ouverture de la
porte de l'autre crochet.</p>
    <p num="0024">Selon un premier mode de réalisation représenté sur les figures
2 à 10, le système de synchronisation de verrouillage 4 se compose d'au
moins deux crochets 6 et 7 pouvant se déplacer en rotation autour de
leurs axes respectifs 12 solidaires des platines 13 fixées sur les parois
latérales de la poutre 5, leur rotation s'effectuant dans un plan identique
ou voisin d'un plan perpendiculaire à l'axe longitudinal moteur.</p>
    <p num="0025">Les crochets 6 et 7 sont reliés entre eux par au moins deux
bielles 8 et 9 qui assujettissent l'ouverture d'un des crochets à l'ouverture
de la porte de l'autre crochet, ces bielles étant situées dans deux plans
différents parallèles ou non entre eux. La bielle 8 est reliée au crochet 6
au niveau de l'axe 15 et au crochet 7 au niveau de l'axe 16, la bielle 9
étant reliée au crochet 7 au niveau de l'axe 17 et au crochet 6 au niveau
de l'axe 18. On notera que la position de la bielle 9 avec le crochet 7
s'effectue au niveau de l'axe 17 par une liaison de type pivot ou rotule, et
que sa liaison avec le crochet opposé 6, comme le montre en détail la
figure 5, s'effectue au moyen d'un axe intermédiaire 20, monté pivotant
autour de l'axe 18 solidaire du crochet 6, la liaison entre l'axe 20 et la
bielle 9 étant de type pivot glissant ou glissière, autorisant un déplacement
relatif entre ces deux éléments suivant la direction 21 pouvant intervenir
lors de la cinématique d'ouverture ou de fermeture des crochets. Ce
dispositif particulier permet également de faire travailler les bielles
principalement en traction et d'éviter tout risque de flambement. Les
liaisons décrites pour la bielle 9 sont identiques sur la bielle 8. Par ailleurs,
il est possible de concevoir un système muni d'une seule bielle de liaison,
rotulée aux deux bouts, pouvant travailler à la fois en compression et en
traction.</p>
    <p num="0026">Il est également possible de concevoir un système dépourvu de
bielles, système dans lequel chaque crochet 6 et 7 possède au niveau de
son profil opposé au profil assurant le verrouillage un secteur denté. Ces
deux secteurs dentés s'engrenant l'un avec l'autre, assurent ainsi
l'entraínement et la synchronisation desdits crochets. </p>
    <p num="0027">Comme le montre la figure 4, les portes 2 et 3 possèdent
chacune, sur leurs parois latérales contiguës à la poutre 5, une ferrure 11
munie d'une olive 10. En cas de tentative de déploiement intempestif
d'une seule porte, en l'occurrence la porte 2, son olive 10 vient en contact
avec le profil interne supérieur 6a du crochet 6, l'action 28 créant un
moment tendant à faire pivoter autour de l'axe 12 vers l'intérieur de la
poutre 5 ledit crochet 6, mettant ainsi la bielle 9 sous tension entre ses
points d'accrochage 17 et 18. La porte 3 étant verrouillée, l'action 29 de
l'olive 10 qui lui est associée sur le profil interne 7b inférieur du crochet 7
maintient ce dernier en position fermée. Il en résulte que le crochet 6 se
trouve également immobilisé en rotation autour de son axe 12, maintenant
de ce fait la porte 2 dans une position proche de sa position fermée,
satisfaisante d'un point de vue sécurité.</p>
    <p num="0028">Les figures 7, 8 et 9 montrent qu'en cas d'ouverture
sensiblement simultanée des deux portes 2, 3 durant la phase d'inversion
de jet, les deux crochets 6 et 7 pivotent chacun autour de leur axe 12 et
se mettent dans une position autorisant l'ouverture complète des deux
portes 2, 3. Cette mise en position peut être initiée par l'une ou l'autre des
deux olives 10 ou simultanément par les deux. Un ou plusieurs systèmes
de rappel, comme par exemple un ressort de torsion 14 coaxial à l'axe 12
représenté sur la figure 6 facilite l'ouverture des crochets 6 et 7, et
maintient ces derniers dans une position d'attente telle que leur profil
interne inférieur respectif 6b et 7b garantisse sous l'action des olives 10
lors de la refermeture des portes, la mise automatique du système de
verrouillage 4 en position de verrouillage passif. Chaque crochet 6, 7 est
équipé d'une butée fixe ou réglable 23 limitant sa rotation vers l'intérieur
de la poutre 5 à la position d'attente. Une désynchronisation importante
de la refermeture des portes 2, 3 peut entraíner l'impossibilité pour la
porte la plus en retard de se verrouiller, son olive 10 venant en butée sur
le profil externe 6c du crochet qui lui est associé.</p>
    <p num="0029">Les figures 10a, 10b et 10c représentent un support d'olive
escamotable 25 autorisant la fermeture non simultanée des deux portes.
Sur la figure 10a, la porte 3 étant en position fermée, l'olive 10 de la porte
2 vient en contact sur le profil externe 6c du crochet 6, ce dernier étant
déjà en position de verrouillage passif, et maintenu dans cette position par
l'intermédiaire de la bielle 9. Le support 25 articulé autour d'un axe 
longitudinal 24 solidaire de la ferrure 11 et support de l'olive 10, pivote
vers l'intérieur de la porte 2 sous l'effort 26, résultant du contact entre
l'olive 10 et le profil externe 6c, jusqu'à permettre la fermeture de la porte
2 comme le montre la figure 10b. Il peut être judicieux d'associer la
rotation de la butée 25a à un capteur de position qui permettra de détecter
une trop grande désynchronisation de fermeture et repérera ainsi
certaines pannes du système d'activation des portes (fuite vérin par
exemple).</p>
    <p num="0030">En cas de tentative de déploiement d'une seule porte (figure
10c), la position de la résultante de l'effort de retenue 28 par rapport à
l'axe 24 est telle que le support 25 tend à pivoter vers l'extérieur de la
porte, rendant ainsi le verrouillage auto-fermant. Il en est de même pour la
résultante de contact 29 de l'olive 10 avec le profil interne inférieur 7b,
mais comme une rotation trop importante du support 25 pourrait être
préjudiciable à l'ensemble du système de verrouillage, l'association de son
profil externe avec un profil interne approprié 11a de la ferrure 11 limite
cette rotation. Il est à noter qu'un système de rappel non représenté,
comme par exemple un ressort de torsion coaxial à l'axe 24, maintient le
support 25 dans une position permettant à la fois d'éviter tout risque
d'interférence avec la poutre 5, mais également assurant la retenue de
l'olive 10 avec les profils internes des crochets 6, 7. La butée 25a peut
également être remplacée par un ressort à double effet qui place l'olive 10
dans une position adaptée à son enclenchement lors de son verrouillage
normal par contact avec le profil 6b, tout en lui permettant de s'engager
correctement dans le crochet 6, lors d'un verrouillage desynchronisé des
portes par contact avec le profil 6c, pour faire transiter l'effort 29
correctement de l'olive 18 au verrou lors du blocage de la porte
correspondante.</p>
    <p num="0031">On notera également que d'autres principes d'escamotage
connus de l'homme de métier peuvent être envisagés, comme par
exemple un support 25 d'olive 10 s'escamotant par rotation autour d'un
axe vertical parallèle aux parois latérales de porte, ou bien en remplaçant
le support 25 et l'olive 10 par un crochet pivotant autour d'un axe normal
aux parois latérales de portes.</p>
    <p num="0032">Selon un second mode de réalisation représenté sur les figures
11 à 15, le système de synchronisation de verrouillage 4 se compose d'au 
moins deux crochets 6 et 7 équipés de leur arbre de transmission
respectif 30 et 31. Chaque ensemble 6, 30 et 7, 31 est monté libre en
rotation autour de leur axe respectif 32, matérialisant le palier des platines
33 servant à l'intégration de l'ensemble du système de verrouillage 4 sur
les parois latérales de la poutre 5, la rotation desdits ensembles
s'effectuant dans un plan sensiblement parallèle au flanc de puits de leur
porte respective. Il est à noter que chaque ensemble crochet 6, 7 plus axe
30, 31 peut être envisagé monobloc.</p>
    <p num="0033">Un organe de liaison mécanique 34 généralement situé à
l'intérieur de la poutre 5, assure la transmission du couple entre les arbres
30 et 31. La liaison 34 peut être de type cardan comme représentée sur
les figures 11 et 13, mais il est possible d'envisager une transmission de
type renvoi conique, ou tout autre transmission mécanique satisfaisante
en termes de synchronisation et de transmission de couple, connue de
l'homme de métier.</p>
    <p num="0034">La figure 12 représente le crochet 6 et l'olive 10 associés à la
porte 2 en position de verrouillage passif, le crochet 7 et l'olive 10
associés à la porte 3 (non représentés) occupant une position identique.
Lors d'une tentative de déploiement d'une seule porte, par exemple la
porte 2, son olive 10 vient en contact sur le profil interne supérieur 6a
dudit crochet 6, créant un couple tendant à ouvrir le verrou par rotation
autour de l'axe 32 de l'ensemble crochet 6 et arbre 30. Ce couple est
intégralement transmis par l'intermédiaire de la liaison 34 à l'arbre 31 et
au crochet 7. La porte 3 étant maintenue fermée et verrouillée par ses
organes de verrouillage primaire et/ou secondaire, empêche en créant par
le contact de son olive 10 sur le profil interne inférieur 7b du crochet 7 qui
lui est associé, un couple opposé au précédent, empêchant ainsi la
rotation du crochet 6 et par voie de conséquence le déploiement de la
porte 2.</p>
    <p num="0035">Lors de l'ouverture sensiblement simultanée des deux portes 2,
3 durant la phase d'inversion de jet, les deux crochets 6 et 7 pivotent
chacun autour de leurs axes 32 et se mettent dans une position autorisant
l'ouverture complète des deux portes 2, 3 comme montrée sur la figure
14. Cette mise en position peut être initiée par l'une ou l'autre des deux
olives 10 ou simultanément par les deux. Un ou plusieurs systèmes de
rappel, non représentés, facilitent l'ouverture des crochets 6 et 7, et 
maintiennent ces derniers dans une position d'attente telle que leur profil
interne inférieur respectif 6b et 7b assure sous l'action des olives 10 lors
de la refermeture des portes, la mise automatique du système de
verrouillage en position de verrouillage passif. Au moins une des deux
platines 33 possède une butée fixe ou réglable 23 limitant l'ouverture des
crochets 6, 7 jusqu'à la position d'attente (figure 14). Les figures 15(a), (b)
et (c) représentent un support d'olive escamotable 25 analogue à celui
décrit précédemment sur les figures 10(a), (b) et (c), l'axe 24 étant dans
ce cas perpendiculaire aux parois latérales de porte, la rotation du levier
25 autour de ce dernier s'effectuant vers l'avant ou l'arrière de la porte 2,3.</p>
    <p num="0036">Il est à noter que le sens de rotation pour l'ouverture des
crochets 6 et 7 peut se faire indifféremment vers l'avant ou vers l'arrière
des portes 2, 3.</p>
    <p num="0037">On notera également qu'il est possible d'implanter l'ensemble
du système de verrouillage synchronisé 4 dans la structure fixe de
l'inverseur située en amont des portes 2 et 3, les ferrures 11 pouvant être
dans ce cas installées indifféremment sur les parois latérales ou frontales
des portes, le sens d'ouverture des crochets 6 et 7 se faisant alors de
l'amont vers l'aval.</p>
    <p num="0038">Les figures 16 à 19 représentent une variante du mode de
réalisation décrit précédemment, dans laquelle les crochets de retenue 6
et 7 possèdent un profil interne supérieur 6a et 7a interdisant la rotation
de ces crochets en cas de contact 28 avec l'olive 10 et rendant lesdits
crochets 6 et 7 auto-fermants.</p>
    <p num="0039">Afin d'autoriser l'ouverture des portes 2 et 3 en fonctionnement
normal d'inversion de jet, il est impératif que les crochets 6 et 7 puissent
être mis dans une position autorisant le passage de l'olive 10 située en
vis-à-vis d'eux. Cette mise en position ne pouvant être effectuée par
contact avec les olives 10 sur les profils internes supérieurs 6a et 7a,
chacun des deux crochets 6 et 7 équipé de son arbre de transmission
respectif 30 et 31, se trouve associé par l'intermédiaire d'une liaison
mécanique 34 à un loquet de commande 36, 37 également pourvu d'un
arbre de transmission 38, 39.</p>
    <p num="0040">Comme le montre les figures 16 et 17, le crochet 6 muni de son
arbre 30 est relié au loquet 36 équipé de son arbre 38, tandis que le
crochet 7 muni de son arbre 31 est relié au loquet 37 équipé de son arbre 
39, l'ouverture des loquets 36 et 37 étant commandée par leur olive
respective 40 localisée sur les portes 2, 3, près des olives de verrouillage
10.</p>
    <p num="0041">Les figures 18a et 18b représentent d'une façon schématique
l'assujettissement de l'ouverture d'un crochet 7 à l'ouverture de la porte 2
associée à l'autre crochet 6. La figure 18a représente les portes 2 et 3 en
position fermée, chaque olive 40 étant en contact avec le profil interne
36a ou 37a qui lui est associé. Comme le montre la figure 18b, en cas de
tentative de déploiement intempestif d'une seule porte, en l'occurrence la
porte 2, les olives 40 et 10 associées à cette porte 2 se déplacent d'une
même valeur angulaire A jusqu'à ce que l'olive 10 vienne en contact 28
avec le profil interne supérieur 6a du crochet 6, avortant ainsi la tentative
de déploiement.</p>
    <p num="0042">Alors que le débattement angulaire A de l'olive 10 n'entraíne
aucun déplacement significatif du crochet 6, ce même débattement
angulaire de l'olive 40 entraíne en rotation le loquet 36 d'une valeur
angulaire B, valeur intégralement transmise par la liaison 34 au crochet 7
monté en vis-à-vis de la porte 3, cette dernière étant dans la même
position fermée sur la figure 18(a). Une définition appropriée du profil
interne inférieur 7b et 6b des crochets 6 et 7 autorisent ce débattement
angulaire B, de façon à garantir la reprise des efforts de retenue de la
porte 2 uniquement par le crochet 6, ou de la porte 3 uniquement par le
crochet 7. De ce fait, dans ce mode de réalisation, les efforts induits dans
les crochets 6, 7 étant directement transmis à la structure fixe de
l'inverseur, les couples transmis par les liaisons 34 sont peu élevés d'où la
possibilité d'utiliser des composants de faible section, ce qui est toujours
intéressant du point de vue de la masse.</p>
    <p num="0043">Chaque loquet 36 et 37 est relié à au moins un système de
rappel pouvant être comme représenté sur les figures 18 et 19, constitué
par un ressort de traction 41 dont l'une des extrémités est solidaire de la
platine 33 au point 42, son extrémité opposée étant solidaire d'un loquet
au point 43. L'implantation des points 42 et 43 par rapport à l'axe de
rotation 35 des loquets 36, 37 est telle que, durant la cinématique
d'ouverture ou de fermeture desdits loquets 36 et 37, il se produise une
inversion du moment de rappel généré par chaque ressort 41. Des 
systèmes de rappel procurant un fonctionnement identique peuvent
également être installés sur les crochets 6 et 7.</p>
    <p num="0044">La figure 19 décompose en trois phases la cinématique de
refermeture du verrou 6 et du loquet 37, correspondant à une refermeture
quasi-simultanée des portes 2 et 3. La phase 1 correspondant à la
position de prise de contact des deux olives 10 avec les crochets 6 et 7,
ces derniers ainsi que les loquets 36 et 37 étant maintenus ouverts sous
l'action des ressorts 41. La phase 2 correspond à la position de rupture de
contact entre l'olive 10 et les profils internes inférieurs 6b et 7b des
crochets 6 et 7. La rotation des crochets 6 et 7, entre la phase 1 et la
phase 2, est telle qu'elle positionne les ressorts 41 dans une position
assurant un couple de refermeture desdits crochets 6, 7 et loquets 36, 37,
jusqu'à les amener et les maintenir dans la position de verrouillage passif
représentée sur la phase 3. Il est à noter, qu'en cas de désynchronisation
importante des portes 2 et 3, les olives 10 et 40 peuvent être installées
sur des supports escamotables, de conception identique ou proche de
ceux décrits sur la figure 15.</p>
    <p num="0045">Ces systèmes de verrouillage 4 peuvent être appliqués à un
inverseur à grilles muni de capots coulissants. Le verrou synchronise alors
la translation simultanée des deux capots en utilisant exactement le
même principe que celui présenté ici pour des portes 2, 3.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Inverseur de poussée de turboréacteur comportant, dans
une section annulaire d'un capotage extérieur entourant un canal
d'éjection de gaz, une structure fixe (1) comportant des poutres
longitudinales (5) délimitant entre elles des passages, et une pluralité de
portes (2, 3) mobiles qui, en position inactive lors d'un fonctionnement en
jet direct, obturent lesdits passages et constituent une partie du capotage
extérieur et qui, en position d'inversion de poussée obturent au moins
partiellement le canal d'éjection et dévient le jet gazeux vers les passages,
caractérisé par le fait qu'il est prévu entre deux portes adjacentes (2, 3) un
système de verrouillage autorisant une ouverture quasi-simultanée
desdites deux portes (2, 3), ce système comportant pour chacune
desdites deux portes (2, 3) au moins un crochet (6, 7) monté pivotant sur
la structure fixe (1) entre une position de verrouillage de ladite porte (2, 3)
et une position de déverrouillage, ce crochet (6, 7) étant susceptible d'être
entraíné en rotation par une olive (10) solidaire de ladite porte (2, 3) lors
du mouvement d'ouverture ou de fermeture de cette dernière, et par le fait
que lesdits deux crochets (6, 7) sont liés entre eux en rotation par un
organe de liaison mécanique (8, 9, 34) de manière à empêcher le
déverrouillage d'une porte (6) si l'autre porte (7) est fermée.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Inverseur de poussée selon la revendication 1, caractérisé
par le fait que chaque crochet (6, 7) comporte un logement d'olive (10)
délimité par un profil interne inférieur (6b, 7b) et un profil interne supérieur
(6a, 7a), lesdits profils internes étant configurés de telle manière que le
profil interne inférieur (6b, 7b) se trouve en permanence dans le chemin
du déplacement de l'olive (10) correspondante et que le profil interne
supérieur (6a, 7a) peut s'effacer dudit chemin et de telle manière que
ladite olive (10) exerce un couple de verrouillage lorsqu'elle appuie sur le
profil interne inférieur (6b, 7b) et exerce un couple de déverrouillage
lorsqu'elle appuie sur le profil interne supérieur (6a, 7a).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Inverseur de poussée selon l'une quelconque des
revendications 1 ou 2, caractérisé par le fait que chaque crochet (6, 7) est
sollicité vers la position de déverrouillage par des moyens élastiques (14).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Inverseur de poussée selon la revendication 3, caractérisé
par le fait que la position de déverrouillage du crochet (6, 7) est définie par
une butée (23).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Inverseur de poussée selon l'une quelconque des revendications
1 à 4, caractérisé par le fait que l'olive (10) est montée sur un
support escamotable (25) afin d'autoriser une fermeture non simultanée
des deux portes, ce support (25) étant sollicité vers la position active de
l'olive (10) par des moyens élastiques.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Inverseur de poussée selon l'une des revendications 1 à 5,
caractérisé par le fait que les crochets (6, 7) sont montés pivotants autour
d'axes de pivotement (12) sensiblement parallèles à l'axe de rotation du
turboréacteur.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Inverseur de poussée selon la revendication 6, caractérisé
par le fait que l'organe de liaison mécanique est constitué par deux
secteurs dentés, s'engrenant l'un dans l'autre, formés respectivement
dans des parois périphériques desdits crochets (6, 7) et centrés sur les
axes de pivotement (12).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Inverseur de poussée selon la revendication 6, caractérisé
par le fait que l'organe de liaison mécanique comporte une bielle de
liaison articulée à chaque extrémité sur l'un des crochets (6, 7) au moyen
d'une articulation rotulante (15).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Inverseur de poussée selon la revendication 6, caractérisé
par le fait que l'organe de liaison mécanique comporte au moins deux
bielles (8, 9), chaque bielle (8, 9) étant liée de manière rotulante à un
crochet respectif (6, 7) par l'une de ses extrémités (15, 17) et étant liée de
manière glissante à l'autre crochet (7, 6) par l'autre extrémité (16, 18), afin
que lesdites bielles (8, 9) travaillent principalement en traction.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Inverseur de poussée selon l'une des revendications 1 à 5,
caractérisé par le fait que chaque crochet (6, 7) est monté pivotant autour
de l'axe d'un arbre de transmission (30, 31) sensiblement parallèle à l'axe
de pivotement de la porte (2, 3) correspondante.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Inverseur de poussée selon la revendication 10, caractérisé
par le fait que l'organe de liaison mécanique (34) assure la transmission
du couple entre les deux arbres de pivotement (30, 31).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Inverseur de poussée selon la revendication 11, caractérisé
par le fait que la liaison entre les deux arbres est de type cardan.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Inverseur de poussée selon l'une quelconque des revendications
1 à 5, caractérisé par le fait que chaque crochet (6, 7) est monté
pivotant autour de l'axe d'un arbre de transmission (30, 31) parallèle à
l'axe de pivotement de la porte correspondante (2, 3) et est lié en rotation
à l'arbre de transmission (38, 39) d'un loquet de commande (36, 37)
associé à l'autre porte (2, 3) et ledit loquet de commande (36, 37) étant
susceptible d'être entraíné en rotation entre une position de verrouillage et
une position de déverrouillage par une deuxième olive (40) équipant
l'autre porte (6, 7).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Inverseur de poussée selon la revendication 13, caractérisé
par le fait que chaque crochet (6, 7) comporte un profil interne supérieur
(6a) interdisant la rotation dudit crochet (6, 7) lorsque l'olive (10) appuie
sur ledit profil (6a) par suite d'une ouverture prématurée de ladite porte (6,
7).</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
