<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1228913-A2" country="EP" doc-number="1228913" kind="A2" lang="DE" family-id="7672353" status="new" date-produced="20090516" date="20020807">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1228913-A2" status="new" fvid="23517413">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1228913</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020807</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02001737-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02001737</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020125</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10104332-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10104332</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010201</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60J   1/18        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60J   1/18        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60J   7/08        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60J   7/14        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B60J   1/18B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B60J   1/18B2</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B60J   7/14G</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B60J   7/14G3</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Cabriolet-Fahrzeug mit einer relativbeweglichen Heckscheibe</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Convertible vehicle provided with relatively movable rear window</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Véhicule convertible équipé avec une lunette arrière relativement amovible</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>KARMANN GMBH W</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>WILHELM KARMANN GMBH</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Wilhelm Karmann GmbH</last-name>
            <address>
              <street>Karmannstrasse 1</street>
              <city>D-49084 Osnabrück</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MAASS JOACHIM</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MAASS, JOACHIM</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>MAASS, JOACHIM</last-name>
            <address>
              <street>Kurze Breede 3</street>
              <city>49143 Bissendorf</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Ein Cabriolet-Fahrzeug (1) mit einem im rückwärtigen Fahrzeugbereich
ablegbaren Dach (2), wobei das Dach (2) eine Heckscheibe (3) umfaßt, die in
geschlossener Stellung des Daches (2) zumindest bereichsweise von einem
starren Rahmenbereich (7) eines rückwärtigen Dachteils (6) umgeben und zur
Ablage des Daches (2) gegenüber diesem in eine Packstellung relativbeweglich
ist, wird so ausgebildet, daß zumindest der bei geschlossenem Dach (2)
untere Randbereich (12) der Heckscheibe (3) in Packstellung gegenüber dem
Rahmenbereich (7) aus seiner in diesem gehaltenen Stellung in Fahrtrichtung
(F) nach vorne verlagert ist (Fig. 3).
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="164" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="98"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The convertible car has an opening roof (2) which incorporates the rear window (3). This has a pivot (11) at the top and its lower edge (12) is mounted on a lever system (13, 14) which allows it to swivel forwards until it is horizontal. An Independent claim is included for the roof.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft ein Cabriolet-Fahrzeug mit einem im rückwärtigen Fahrzeugbereich
ablegbaren Dach, das eine Heckscheibe umfaßt, nach dem Oberbegriff
des Anspruchs 1 sowie ein Fahrzeugdach nach dem Oberbegriff des
Anspruchs 12.</p>
    <p num="0002">Die DE 198 07 490 C1 zeigt ein Cabriolet-Fahrzeug mit einer Heckscheibe, die
in geschlossener Stellung des Daches in einem Rahmenbereich eingefaßt und
während der Ablage des Daches gegenüber diesem relativbeweglich ist, um
somit in einer Packstellung die Einschränkung des Kofferraums durch das abgelegte
Dach zu vermindern. Hierfür wird die Heckscheibe gegenüber dem
Rahmenteil verschwenkt, und zwar derart, daß der untere Randbereich der
Heckscheibe in Fahrtrichtung nach hinten und unten verlagert und der obere
Randbereich der Heckscheibe entsprechend nach oben verlagert wird. Somit
ist bei einem in gewendeter Orientierung abgelegten hinteren Dachteil, das mit
seiner in geschlossener Stellung die Außenseite bildenden Fläche nach unten
weist, durch die Aufwärtsverlagerung des oberen Randes der Heckscheibe die
darunter verbleibende Höhe im Kofferraum vergrößert. Dieses kann etwa für
einen vergrößerten Tank genutzt werden. Für das Einschieben von Gepäckstücken 
durch eine hintere Kofferraumöffnung steht jedoch nicht mehr Raum
zur Verfügung, da der in Ablagestellung rückwärtige Rand des Daches seinen
Horizontalabstand zum hinteren Kofferraumende hierdurch nicht verändert.</p>
    <p num="0003">Der Erfindung liegt das Problem zugrunde, hier eine Verbesserung zu erreichen.
Die Erfindung löst dieses Problem durch ein Cabriolet-Fahrzeug mit den
Merkmalen des Anspruchs 1 sowie durch ein Fahrzeugdach mit den Merkmalen
des Anspruchs 12. Vorteilhafte Ausgestaltungen ergeben sich aus den unselbständigen
Ansprüchen 2 bis 11.</p>
    <p num="0004">Durch die erfindungsgemäße Verlagerbarkeit der Heckscheibe gegenüber dem
sie in geschlossener Stellung umgebenden Rahmenbereich des hinteren
Dachteils in Fahrtrichtung nach vorne ist sichergestellt, daß die Heckscheibe in
Packstellung von der rückwärtigen Kofferraumöffnung weiter entfernt liegt als
ohne diese Verlagerbarkeit. Das Einbringen von Gepäckstücken durch die
Kofferraumöffnung ist damit erleichtert. Der Kofferraum ist vergrößert. Dieses
trifft sowohl bei einem in Packstellung mit seiner Außenseite nach unten liegenden
hinteren Dachteil als auch insbesondere bei einem zwischen der Packstellung
und der geschlossenen Stellung in gleicher Orientierung verbleibenden
hinteren Dachteil zu.</p>
    <p num="0005">Wenn besonders vorteilhaft bei einem in gleicher Orientierung verbleibenden
hinteren Dachteil in Packstellung die Heckscheibe derart verlagert wird, daß
ihre in geschlossener Stellung die Außenseite bildende Fläche nach unten
weist, was etwa über einen Schwenkvorgang erreicht werden kann, kann der
gesamte Bereich, in dem sich in geschlossener Stellung die Heckscheibe erstreckt,
zur Vergrößerung des Kofferraums genutzt werden. Besonders effektiv
läßt sich ein Verschwenken um eine dem oberen Kantenbereich der Heckscheibe 
zugeordnete Schwenkachse durchführen, wobei der gewonnene Raum
dann besonders groß ist, wenn die Heckscheibe in geschlossener Stellung
durch einen nach unten offenen, U-förmigen Rahmen eingefaßt ist, wodurch
bei in gleicher Orientierung abgelegtem hinterem Dachteil eine Einschränkung
des Kofferraums durch eine untere Querleiste des Rahmens verhindert ist.</p>
    <p num="0006">Beispielsweise ist die Erfindung besonders günstig für ein sogenanntes
Finnenverdeck anwendbar, bei dem in geschlossener Stellung des Daches sich
zwei in Seitenansicht im wesentlichen dreiecksförmig nach hinten erstreckende
und beidseits der Heckscheibe angeordnete Dachausläufer erstrecken, zwischen
denen die Heckscheibe in geschlossener Stellung nahezu senkrecht
gehalten ist. Während des Ablegens des Daches kann dann die Heckscheibe
um etwa 90° nach vorne verschwenken und dadurch einen erheblichen Raumgewinn
im Kofferraum bewirken.</p>
    <p num="0007">Weitere Vorteile und Einzelheiten der Erfindung ergeben sich aus einem
nachfolgend beschriebenen und in der Zeichnung dargestellten Ausführungsbeispiel
des Gegenstandes der Erfindung.</p>
    <p num="0008">In der Zeichnung zeigt:
<dl tsize="6"><dt>Fig. 1</dt><dd>eine perspektivische, schematische Ansicht eines erfindungsgemäßen
Cabriolet-Fahrzeugs von schräg hinten,</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>das Fahrzeug nach Fig. 1 in schematisierter Seitenansicht
mit eingezeichneten Gestängeteilen in geschlossener
Stellung des Daches, </dd><dt>Fig. 3</dt><dd>eine ähnliche Darstellung wie Fig. 2 während der ersten
Phase der Dachöffnung,</dd><dt>Fig. 4</dt><dd>eine ähnliche Ansicht wie Fig. 3 während der
fortschreitenden Dachöffnung,</dd><dt>Fig. 5</dt><dd>eine ähnliche Ansicht wie Fig. 4 bei vollständig abgelegtem
Dach.</dd></dl></p>
    <p num="0009">Das im Ausführungsbeispiel gezeigte Cabriolet-Fahrzeug 1 umfaßt ein als sogenanntes
Finnenverdeck ausgebildetes Dach 2, das eine im geschlossenen
Zustand (Fig. 1) steil oder nahezu senkrecht stehende Heckscheibe 3 und zwei
sich hiervon seitlich befindende und heckwärts erstreckende Ausläufer, die als
Finnen bezeichnet werden, 5 umfaßt. Die Heckscheibe 3 ist in einem im Ausführungsbeispiel
starren hinteren Dachteil 6 gehalten. Dies ist allerdings nicht
zwingend. Das Dachteil 6 kann auch im wesentlichen flexibel ausgebildet sein.
In jedem Fall ist die Heckscheibe 3 zumindest bereichsweise von einem starren
(hier U-förmigen) Rahmenbereich 7 umgeben. Die Heckscheibe 3 kann einen
eigenen Rahmen 8 aufweisen, der mit ihr gegenüber dem Rahmenbereich 7
beweglich ist, oder sie kann rahmenlos in dem Rahmenbereich 7 gehalten sein.</p>
    <p num="0010">Neben dem starren hinteren Dachteil 6 umfaßt das Dach 2 im Ausführungsbeispiel,
in dem es zwei Sitzreihen eines viersitzigen Cabriolet-Fahrzeugs überspannt,
zwei weitere starre Dachteile 9,10.</p>
    <p num="0011">Es versteht sich, daß die Erfindung nicht auf ein derartiges Dach 2 beschränkt
ist, sondern auch andere Verdecke, auch mit bereichsweise flexiblen Abschnitten,
erfindungsgemäß ausgestaltet sein können. Ein beispielsweise zweisitziges 
Fahrzeug kann auch mit einem aus zwei starren Teilen bestehenden
Dach ausgestattet sein.</p>
    <p num="0012">Die Heckscheibe 3 ist an ihren oberen Randbereich um eine Schwenkachse
11, die sich quer zur Fahrtrichtung F des Cabriolet-Fahrzeugs 1 horizontal erstreckt,
beweglich. An ihrem unteren Randbereich 12 ist die Heckscheibe 3
schwenkbar mit seitlichen Lenkern 13 verbunden, die ihrerseits an Gestängeteilen
14, die zur Dachbewegung dienen und sich zwischen dem Hauptlager 16
und dem hinteren Dachteil 6 erstrecken, angebunden sind.</p>
    <p num="0013">Bei Öffnung des Daches 2 wird über die am Hauptlager 16 angelenkten Gestängeteile
14 das rückwärtige Dachteil 6 heckwärts und abwärts bewegt, wobei
es seine Orientierung beibehält, d. h., daß die in geschlossener Stellung
des Daches 2 nach schräg aufwärts weisende Seite 15 des hinteren Dachteils
6 auch in Packstellung (Fig. 5) nach schräg aufwärts weist. Ebenso werden
über die weiteren am Hauptlager 16 schwenkbar festgelegten Lenker 17,18 die
weiteren Dachteile 9,10 in gleicher Orientierung und insgesamt ineinandergeschachtelt
verlagert, wobei das vordere Dachteil in abgelegter Stellung als
oberstes liegt. Die Heckscheibe 3 ist über ihre Halterung an der Schwenkachse
11 während des Ablegens des Daches 2 gegenüber dem hinteren Dachteil 6
relativbeweglich. Die hierfür wirkenden Lenker 13 befinden sich an beiden
Fahrzeugseiten und greifen am unteren, der Schwenkachse 11 abgewandten
Randbereich 12 der Heckscheibe 3 an. Sie sind entweder selbst angetrieben,
etwa über Hydraulikzylinder, Elektromotore oder dergleichen Antriebsorgane,
oder sie werden durch andere Gestängeteile, die angetrieben sind, zwangsweise
mitbewegt. Auch eine manuelle Betätigung zum Öffnen oder Schließen
des Daches 2 ist möglich. Auch dann wird durch die Zwangsführung mittels der 
Lenker 13 die Relativbewegung der Heckscheibe 3 beim Bewegen des Daches
2 zwangsweise bewirkt.</p>
    <p num="0014">Über die Lenker 13 ist der untere Rand 12 der Heckscheibe mit den Lenkern
14 derart zwangsgekoppelt, daß während des Ablegens des rückwärtigen
Dachteils 6 die Heckscheibe 3 aus ihrer im Rahmen 7 gehaltenen Stellung aufschwenkt,
wobei der untere Randbereich 12 gegenüber dem rückwärtigen
Dachteil 6 nach vorne verlagert wird und somit die Außenseite 19 der Heckscheibe
3 in eine nach unten weisende Endlage in Packstellung verbracht wird.
Durch die Zwangskopplung über die Gestängeteile 13 an die dachbewegenden
Gestängeteile 14 ist ein eigener Antrieb für die Bewegung der Heckscheibe 3
entbehrlich. Dieser ist allerdings alternativ auch möglich.</p>
    <p num="0015">Bei dem im Ausführungsbeispiel gezeichneten Finnendach 2 stehen in Packstellung
(Fig. 5) die seitlichen Ausläufer 4,5 im Kofferraum nach hinten vor,
zwischen diesen verbleibt jedoch ein großer freier Bereich, der durch das gezeigte
Umschwenken der Heckscheibe 3 nach vorne in Fahrtrichtung F erheblich
erweitert wird. Damit ist es möglich, Gepäckstücke unterhalb der dann im
wesentlichen horizontal liegenden Heckscheibe 3 bis hinter die vorderen oder
hinteren Sitzreihen bzw. eine Spritzwand zur Abgrenzung gegenüber diesen
Sitzreihen vorzuschieben. Weitere Hindernisse sind dann nicht vorhanden, so
daß etwa flache, lange Gepäckstücke, etwa ein Hartschalenkoffer, trotz des
abgelegten Dachs im Kofferraum gelagert werden kann.</p>
    <p num="0016">Dadurch, daß während oder vor dem Ablegen des Daches das Verschwenken
der Heckscheibe 3 stattfindet, gelangt während der Dachablage deren Unterkante
12 in keine tiefere Stellung als diejenige, die sie in Endstellung (Fig. 5)
einnimmt. Dadurch kann auch bei bereits eingelegten Gepäckstücken, die den 
durch die Verschwenkbarkeit der Heckscheibe 3 zur Verfügung stehenden
Raum nutzen, die Dachablage stattfinden, ohne daß es zu einer Kollision
kommen würde.</p>
    <p num="0017">An Stelle der Verschwenkbarkeit der Heckscheibe 3 während der Ablage des
Daches 2 kann auch eine andere Relativbewegung vorgesehen sein, beispielsweise
auch eine Parallelverschiebung der Heckscheibe 3. Hierfür könnten
etwa im Rahmenteil 7 seitliche Führungsschienen vorgesehen sein, die
selbst leicht verschwenkbar sind und in denen die seitlichen Bereiche der
Heckscheibe 3 während der Bewegung des Daches 2 verlagert werden können.
Auch dann ist es beispielsweise unter Beibehaltung der Orientierung des
hinteren Dachteils 6 möglich, den Horizontalabstand zum Kofferraumende zu
vergrößern, um somit die Einlagerung von mehr oder größeren Gepäckstücken
zu ermöglichen.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Cabriolet-Fahrzeug (1) mit einem im rückwärtigen Fahrzeugbereich
ablegbaren Dach (2), wobei das Dach (2) eine Heckscheibe (3) umfaßt, die in
geschlossener Stellung des Daches (2) zumindest bereichsweise von einem
starren Rahmenbereich (7) eines rückwärtigen Dachteils (6) umgeben und zur
Ablage des Daches (2) gegenüber diesem in eine Packstellung relativbeweglich
ist, dadurch gekennzeichnet, daß zumindest der bei geschlossenem
Dach (2) untere Randbereich (12) der Heckscheibe (3) in Packstellung gegenüber
dem Rahmenbereich (7) aus seiner in diesem gehaltenen Stellung in
Fahrtrichtung (F) nach vorne verlagert ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Cabriolet-Fahrzeug nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, daß der
in geschlossener Stellung des Daches (2) die Heckscheibe (3) umgebende
Rahmenbereich (7) in geöffneter Stellung in im wesentlichen gleicher Orientierung
verbleibt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Cabriolet-Fahrzeug nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, daß die
Heckscheibe (3) gegenüber dem Rahmenbereich (7) in Packstellung in einer
im wesentlichen umgekehrten Orientierung gehalten ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Cabriolet-Fahrzeug nach einem der Ansprüche 1 bis 3, dadurch gekennzeichnet,
daß die Heckscheibe (3) gegenüber dem sie umgebenden Rahmenbereich
(7) schwenkbeweglich ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Cabriolet-Fahrzeug nach Anspruch 4, dadurch gekennzeichnet, daß die
Schwenkachse (11) dem oberen Randbereich der Heckscheibe (3) zugeordnet
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Cabriolet-Fahrzeug nach einem der Ansprüche 4 oder 5, dadurch
gekennzeichnet, daß die Schwenkbewegung der Heckscheibe (3) über ein
Gestänge (13) vermittelbar ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Cabriolet-Fahrzeug nach Anspruch 6, dadurch gekennzeichnet, daß das
Gestänge (13) durch Ablage- oder Schließbewegung des Daches (2) zwangsbewegt
ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Cabriolet-Fahrzeug nach einem der Ansprüche 6 oder 7, dadurch
gekennzeichnet, daß das Gestänge (13) an der Heckscheibe (3) an ihrem der
Schwenkachse (11) abgelegenen Randbereich (12) angreift.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Cabriolet-Fahrzeug nach einem der Ansprüche 1 bis 8, dadurch gekennzeichnet,
daß das Dach (2) ein Finnendach mit einer im geschlossenen Zustand
steil oder nahezu senkrecht stehenden Heckscheibe (3) und zwei seitlich
der Heckscheibe (3) stehenden und sich heckwärts erstreckenden Dachausläufern
(4;5) ausbildet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Cabriolet-Fahrzeug nach einem der Ansprüche 1 bis 9, dadurch gekennzeichnet,
daß die Heckscheibe (3) in Packstellung in einer nahezu horizontalen
Lage, in der die in geschlossener Stellung des Daches die Außenseite (19)
bildende Seite der Heckscheibe (3) nach unten weist, gehalten ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Cabriolet-Fahrzeug nach einem der Ansprüche 1 bis 9, dadurch gekennzeichnet,
daß während der Ablagebewegung des Daches (2) die Heckscheibe
(3) gegenüber dem sie umgebenden Rahmenteil (7) parallelverschieblich ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Fahrzeugdach (2), das eine Heckscheibe (3) umfaßt, die in geschlossener
Stellung des Daches (2) zumindest bereichsweise von einem starren Rahmenbereich
(7) eines rückwärtigen Dachteils (6) umgeben und zur Ablage des
Daches gegenüber diesem in eine Packstellung relativbeweglich ist, dadurch
gekennzeichnet, daß zumindest der bei geschlossenem Dach (2) untere
Randbereich (12) der Heckscheibe (3) in Packstellung gegenüber dem Rahmenbereich
(7) aus seiner aus diesem gehaltenen Stellung in Richtung eines
vorderen Dachbereiches (10) verlagert ist.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
