<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1238828-A2" country="EP" doc-number="1238828" kind="A2" lang="FR" family-id="8860967" status="new" date-produced="20090516" date="20020911">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1238828-A2" status="new" fvid="23537066">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1238828</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020911</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02003972-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02003972</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020222</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0103279-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0103279</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010309</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60C   9/04        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60C   9/08        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60C  15/00        20060101AFI20060222BHEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60C  15/00        20060101CLI20060222BHEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60C  19/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60C  19/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B60C  15/00B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B60C  15/00F</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B60C  19/00H</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Karkassenverankerungsstruktur für Flugzeugreifen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Carcass reinforcement anchoring strucure for airplane tyre</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Armature de carcasse pour pneumatique d'avion</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MICHELIN RECH TECH</name>
            <address>
              <country>CH</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MICHELIN SOC TECH</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MICHELIN RECHERCHE ET TECHNIQUE S.A.</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SOCIETE DE TECHNOLOGIE MICHELIN</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Michelin Recherche et Technique S.A.</last-name>
            <address>
              <street>Route Louis Braille 10 et 12</street>
              <city>1763 Granges-Paccot</city>
              <country>CH</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Société de Technologie Michelin</last-name>
            <address>
              <street>23 rue Breschet</street>
              <city>63040 Clermont-Ferrand Cedex 09</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ROGET CYRILLE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SUAREZ FERNANDO</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ROGET, CYRILLE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SUAREZ, FERNANDO</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ROGET, CYRILLE</last-name>
            <address>
              <street>4, rue Beaumarchais</street>
              <city>6300 Clermont-Ferrand</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>SUAREZ, FERNANDO</last-name>
            <address>
              <street>23, rue des Ecoles</street>
              <city>63200 Menetrol</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Diernaz, Christian</last-name>
            <address>
              <street>M. F. P. Michelin, SGD/LG/PI-F35-Ladoux</street>
              <city>63040 Clermont-Ferrand Cedex 09</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The tyre, consisting of a tread connected to two beads (2) by side walls (6), has each bead fitted with a reinforcing ring (3) and reinforced by a radial carcass (1) made up of two or more axial layers (1A - 1D) with textile reinforcing elements. &lt;??&gt;The tyre, consisting of a tread connected to two beads (2) by side walls (6), has each bead fitted with a reinforcing ring (3) and reinforced by a radial carcass (1) made up of two or more axial layers (1A - 1D) with textile reinforcing elements. Of the axial inner layers at least half pass round the reinforcing ring (3), while between one and three layers have their ends located beneath a straight line (X - X') lying parallel to the tyre's axis of rotation and inside a line (Y - Y') perpendicular to the axis of rotation and passing through the centre of gravity (O) of the reinforcing ring's cross section. The carcass reinforcement is completed by at least one outer layer (1E, 1F) of a textile reinforcing material, extending along the side walls and covering the turned over edges (10C, 10D) of the inner layers.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Pneumatique d'avion, gonflé à pression élevée, comprenant une bande de roulement réunie à deux
bourrelets (2) par l'intermédiaire de deux flancs (6), chaque bourrelet comportant au moins un
élément de renforcement annulaire (3), ce pneumatique comprenant une armature de sommet et
une armature de carcasse radiale (1) comprenant un nombre de nappes axialement intérieures (1A
à 1D) supérieur ou égal à deux, ces nappes de l'armature de carcasse radiale comportant des
éléments de renforcement textiles, ce pneumatique étant caractérisé en ce que parmi les nappes
axialement intérieures (1A à 1D) au moins la moitié du nombre total de nappes axialement
intérieures (1C, 1D) sont retournées dans chaque bourrelet autour d'au moins un élément de
renforcement annulaire (3), au moins une et au plus trois des nappes axialement intérieures (1A,
1B) restantes étant non retournées dans aucun des bourrelets et ayant des extrémités situées
radialement au-dessous d'une droite XX' parallèle à l'axe de rotation du pneumatique et passant
par le point de la section transversale de l'élément de renforcement annulaire (3) radialement le
plus à l'intérieur et axialement à l'intérieur d'une droite YY', perpendiculaire à l'axe de rotation et
passant par le centre de gravité O de la section transversale de l'élément de renforcement
annulaire (3).
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="75" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="101"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne un pneumatique à armature de carcasse radiale destiné à
porter de lourdes charges et gonflé à des pressions relativement fortes, et en particulier un
pneumatique pour avion.</p>
    <p num="0002">Les armatures de carcasse radiale de tels pneumatiques comportent généralement
plusieurs nappes d'éléments de renforcement textiles, qui sont ancrées dans chaque bourrelet à
au moins un élément de renforcement annulaire et le plus souvent à une seule tringle. Les
éléments de renforcement desdites armatures sont enroulés autour de ladite tringle de l'intérieur
à l'extérieur en formant de retournements dont les extrémités respectives sont radialement
espacées par rapport à l'axe de rotation du pneumatique. Les conditions sévères sous lesquelles
sont utilisés les pneumatiques pour avions sont telles que l'endurance des bourrelets est faible,
en particulier au niveau des retournements de l'armature de carcasse.</p>
    <p num="0003">Une amélioration notable des performances est obtenue par la séparation des nappes de
l'armature de carcasse en deux groupes. Le premier groupe comprend les nappes de l'armature
de carcasse axialement intérieures dans la zone des flancs et bourrelets, lesdites nappes étant
alors enroulées autour d'une tringle d'ancrage dans chaque bourrelet en allant de l'intérieur à
l'extérieur du pneumatique. Le deuxième groupe est constitué d'au moins une nappe axialement
extérieure dans la zone ci-dessus, nappe généralement partiellement enroulée autour de la
tringle en allant de l'extérieur à l'intérieur du pneumatique. De telles dispositions sont connues
et montrées par exemple dans le brevet US 4 244 414 (figure 2).</p>
    <p num="0004">Le brevet FR 2 671 517 propose une solution complémentaire à la précédente, solution
qui consiste à disposer le(les) bord(s) de la (des) dite(s) nappes axialement extérieures entre les
retournements des nappes axialement intérieures.</p>
    <p num="0005">L'endurance des bourrelets de pneumatiques pour avions se doit cependant d'être
améliorée, en particulier lorsque lesdits bourrelets subissent de fortes surcharges pouvant
conduire à des écrasements de l'ordre de 50% et plus de leur hauteur. Le nombre important de
nappes de carcasse, généralement formées d'éléments de renforcement en polyamide
aliphatique, nombre nécessaire pour supporter la tension due à la pression dite d'épreuve qui,
comme connu, doit être égale à quatre fois la pression de service, entraíne de manière évidente
la multiplication du nombre des extrémités libres d'éléments de renforcement, la multiplication 
des interfaces entre nappes, des pertes hystérétiques plus importantes et donc des températures
de fonctionnement plus élevées, autant de facteurs propices à l'accroissement de la fatigue des
bourrelets et à leur endurance limitée.</p>
    <p num="0006">La solution proposée par la présente invention pour améliorer l'endurance des
bourrelets d'un pneumatique d'avion réside dans la diminution du nombre de nappes de
carcasse retournées autour de la tringle d'ancrage dans chaque bourrelet.</p>
    <p num="0007">Conformément à l'invention, un pneumatique d'avion, gonflé à pression élevée,
comprenant une bande de roulement réunie à deux bourrelets par l'intermédiaire de deux flancs,
chaque bourrelet comportant au moins un élément de renforcement annulaire, ce pneumatique
comprenant une armature de sommet et une armature de carcasse radiale comprenant un nombre
de nappes axialement intérieures supérieur ou égal à deux, ces nappes de l'armature de carcasse
radiale comportant des éléments de renforcement textiles, ce pneumatique est caractérisé en ce
que parmi les nappes axialement intérieures au moins la moitié du nombre total de nappes
axialement intérieures sont retournées dans chaque bourrelet autour d'au moins une tringle, au
moins une et au plus trois des autres nappes axialement intérieures étant non retournées dans
aucun des bourrelets et ayant des extrémités situées radialement au-dessous d'une droite XX',
parallèle à l'axe de rotation du pneumatique et passant par le point de la section transversale de
la tringle radialement le plus à l'intérieur, et axialement à l'intérieur d'une droite YY',
perpendiculaire à l'axe de rotation et passant par le centre de gravité O de la section transversale
de la tringle.</p>
    <p num="0008">Une nappe est dite non retournée autour d'aucun élément annulaire de renforcement
quand la même nappe s'étendant d'un bourrelet à l'autre et n'est pas retournée ni à une de ses
extrémités ni à l'autre ; cette disposition essentielle distingue cette invention de l'enseignement
du document GB 875 771 dans lequel certaines des nappes de carcasse sont non retournée à une
extrémité et retournée à leur autre extrémité. </p>
    <p num="0009">La disposition ci-dessus permet de plus, tout en ayant le nombre de nappes nécessaire et
suffisant pour résister aux tensions dues aux pressions internes de gonflage imposées au
pneumatique, une diminution substantielle de nombre de couches renforcées sous la les
éléments de renforcement annulaires servant d'ancrage à l'armature de carcasse, ce qui conduit à
une diminution du diamètre intérieur desdits éléments et par suite à un meilleur positionnement
desdits éléments, avec pour conséquence, une meilleure répartition des pressions de contact
entre les sièges et rebords des bourrelets du pneumatique et les sièges et rebords de jante, un
serrage sur jante plus uniforme, le résultat final étant une endurance améliorée des bourrelets.</p>
    <p num="0010">Il a été constaté que pour améliorer la tenue à l'épreuve d'éclatement à l'eau, il était
avantageux que les nappes axialement intérieures non retournées soient choisies parmi les
nappes axialement les plus à l'intérieur, c'est-à-dire les nappes le plus à l'intérieur du
pneumatique.</p>
    <p num="0011">L'armature de carcasse est avantageusement complétée par des nappes de carcasse
axialement extérieures, c'est-à-dire des nappes radialement superposées aux nappes axialement
intérieures dans la région de l'armature de sommet du pneumatique, puis s'étendant dans les
flancs axialement à l'extérieur des nappes de carcasse intérieures et dans la zone des bourrelets
le long des retournements desdites nappes intérieures en leur étant adjacentes. Lesdites nappes
extérieures, formées aussi d'éléments de renforcement textiles, sont partiellement enroulées
autour de l'élément de renforcement annulaire et ont des extrémités situées au dessous d'une
droite XX', parallèle à l'axe de rotation du pneumatique et passant par le point de la section
transversale de l'élément de renforcement annulaire radialement le plus à l'intérieur, et
axialement au-delà des extrémités des nappes axialement intérieures non retournées. Le nombre
desdites nappes extérieures est de préférence égal au nombre de nappes axialement intérieures
non retournées.</p>
    <p num="0012">Les caractéristiques et autres avantages de l'invention seront mieux compris à l'aide de
la description d'un exemple non limitatif, à laquelle est annexé un dessin dont la figure unique
montre schématiquement, vu en section méridienne, un pneumatique conforme à l'invention. </p>
    <p num="0013">L'exemple donné est celui d'un pneumatique de dimension normalisée 46 x 17.0 R 20
(normes de la 'Tire and Rim Association'). L'armature de carcasse (1) est formée de six nappes
(1A à 1F) de câbles textiles radiaux en polyamide aliphatique (notamment en câbles nylon
188/3 ou 210/3). Il faut entendre par câbles radiaux d'un pneumatique d'avion des câbles faisant
avec la direction circonférentielle des angles pouvant être compris dans l'intervalle 90° ± 15°.
Parmi lesdites six nappes, quatre nappes (1A à 1D), sont dites axialement intérieures dans les
flancs et bourrelets. Deux (1C et 1D) desdites quatre nappes sont enroulées dans chaque
bourrelet (2) autour d'un élément de renforcement annulaire ayant la forme d'une tringle (3),
ayant dans le cas étudié une section transversale circulaire, en allant de l'intérieur à l'extérieur
du pneumatique P, pour former des retournements (10C et 10D).</p>
    <p num="0014">Les extrémités desdits retournements sont distants de la base du bourrelet, représentée
par une ligne XX' parallèle à l'axe de rotation du pneumatique et passant par le point de la
section transversale de la tringle (3) radialement le plus à l'intérieur, des hauteurs respectives h<sub>C</sub>
et h<sub>D</sub>. La hauteur h<sub>C</sub>, la plus grande, est la hauteur du retournement (10C) de la troisième nappe
(1C) axialement intérieure, alors que la hauteur h<sub>D</sub>, la plus petite, est la hauteur du retournement
(10D) de la quatrième nappe (1D) axialement intérieure. Les deux hauteurs h<sub>C</sub> et h<sub>D</sub> sont
respectivement égales à 26,7% et 22,8% de la hauteur H du pneumatique sur jante (non
montrée). Par définition, la hauteur du pneumatique monté et gonflé, est, vue en section
méridienne, la distance radiale mesurée entre le point de la bande de roulement le plus éloigné
de l'axe de rotation et une parallèle audit axe distante dudit axe d'une quantité égale au rayon
nominal normalisé de la jante de service.</p>
    <p num="0015">Axialement entre les retournements (10C et 10D) et les parties principales de nappes de
carcasse intérieures (1C et 1D) sont disposés d'une part radialement au-dessus de la tringle un
profilé de caoutchouc de forme sensiblement triangulaire (5) et d'autre part les brins (4<sub>1</sub> et 4<sub>2</sub>),
respectivement intérieur et extérieur, d'une nappe de renforcement (4) ou languette intérieure,
ladite languette (4) entourant le(s) profilé(s) caoutchouteux (5) séparant axialement la partie
principale d'armature de carcasse (nappes 1A à 1D) des retournements (10C, 10D). Ladite
languette (4) est formée de câbles textiles en polyamide aliphatique, plus particulièrement des
câbles 188/3 en nylon, lesdits câbles étant orientés d'un angle par rapport à la direction
circonférentielle égal à 88° et ses deux brins ont des hauteurs h<sub>41</sub> et h<sub>42</sub>, mesurées par rapport à
la droite XX', respectivement égales à 149 et 41 mm. </p>
    <p num="0016">Les nappes (1A et 1B) axialement les plus intérieures, continues de bourrelet à
bourrelet, ne sont pas retournées autour de la tringle (3), et leurs extrémités, décalées l'une par
rapport à l'autre, sont situées radialement au-dessous de la droite XX' et axialement à l'intérieur
de la droite YY' perpendiculaire à l'axe de rotation et passant par le centre de gravité O de la
section méridienne de la tringle (3).</p>
    <p num="0017">Les nappes (1E et 1F) d'armature de carcasse axialement extérieures ont leurs bords qui
recouvrent axialement à l'extérieur et de manière adjacente les retournements (10C, 10D) des
nappes (1C, 1D) d'armature de carcasse (1). Lesdites nappes (1E, 1F) sont enroulées autour de
la tringle d'ancrage (3) sur une portion ou arc circulaire correspondant à un angle au centre de
cercle circonscrit à la tringle au plus égal à 180°, de sorte que les extrémités desdites nappes (1E
et 1F) soient radialement situées au-dessous de la droite XX' parallèle à l'axe de rotation et
axialement à l'intérieur de la droite YY'.</p>
    <p num="0018">Les nappes (1E et 1F) d'armature de carcasse axialement extérieures ont une densité de
renforts qui est préférentiellement inférieure (dans le cas présent : 75 renforts par décimètre) à la
densité de renforts des nappes (1A à 1D) d'armature de carcasse axialement intérieures (ici 83
renforts par décimètre) afin d'améliorer encore l'endurance en fatigue des nappes subissant des
cycles répétés de flexion; les densités de renforts sont mesurée dans la direction
circonférentielle axialement au niveau du centre de gravité O de la tringle. Une autre variante
préférentielle consiste en ce que les nappes axialement intérieures non retournées aient une
densité de renfort inférieure à la densité des renforts des nappes axialement intérieures
retournées autour des tringles.</p>
    <p num="0019">Il est également préférable que le module d'élasticité sous faible déformation des
mélanges de caoutchouc des nappes axialement extérieures (1E et 1F) soit inférieur au même
module des nappes axialement intérieures (1A à 1D).</p>
    <p num="0020">L'armature de carcasse radiale (1) est surmontée radialement d'une armature de sommet
(non montrée) comprenant d'une part une armature de travail et radialement à l'extérieur une
armature de protection. L'armature de travail est, comme connu en soi, obtenue par
enroulement, en zigzag sur une forme plus ou moins cylindrique et en allant d'un bord à l'autre
de ladite armature, d'une bande de 8 câbles en polyamide aliphatique de même nature et même 
structure que les câbles utilisés en nappes de carcasse et languettes. L'enroulement se prolonge
jusqu'à obtenir le nombre de couches croisées nécessaires. L'armature de sommet de protection
se compose d'une nappe, ladite nappe étant formée de câbles métalliques ondulés dans le plan
de la nappe et dont la direction moyenne fait avec la direction circonférentielle un angle nul.</p>
    <p num="0021">Une bande de roulement, des flancs (6), des couches extérieures de protection des
bourrelets (7), un profilé de remplissage de bourrelets (8), ainsi qu'une couche caoutchouteuse
intérieure (9) complètent, comme connu, la constitution du pneumatique étudié.</p>
    <p num="0022">Un pneumatique, tel que décrit ci-dessus, a été testé conformément à la spécification
AIRBUS de la dimension étudiée et a subi avec succès le test prescrit. Comparativement à un
pneumatique de même dimension et comportant une armature de carcasse dans laquelle les
quatre nappes axialement intérieures étaient retournées autour de la tringle d'ancrage, une
diminution de poids de 3,5% est obtenue, le temps de fabrication a été réduit alors que ladite
fabrication est plus aisée, ce qui se ressent sur les prix de revient industriels.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Pneumatique d'avion, gonflé à pression élevée, comprenant une bande de roulement réunie
à deux bourrelets (2) par l'intermédiaire de deux flancs (6), chaque bourrelet comportant au
moins un élément de renforcement annulaire (3), ce pneumatique comprenant une armature de
sommet et une armature de carcasse radiale (1) comprenant un nombre de nappes axialement
intérieures (1A à 1D) supérieur ou égal à deux, ces nappes de l'armature de carcasse radiale
comportant des éléments de renforcement textiles, ce pneumatique étant caractérisé en ce que
parmi les nappes axialement intérieures (1A à 1D) au moins la moitié du nombre total de nappes
axialement intérieures (1C, 1D) sont retournées dans chaque bourrelet autour d'au moins un
élément de renforcement annulaire (3), au moins une et au plus trois des nappes axialement
intérieures (1A, 1B) restantes étant non retournées dans aucun des bourrelets et ayant des
extrémités situées radialement au-dessous d'une droite XX' parallèle à l'axe de rotation du
pneumatique et passant par le point de la section transversale de l'élément de renforcement
annulaire (3) radialement le plus à l'intérieur et axialement à l'intérieur d'une droite YY',
perpendiculaire à l'axe de rotation et passant par le centre de gravité O de la section transversale
de l'élément de renforcement annulaire (3).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Pneumatique selon la revendication 1, caractérisé en ce que les nappes axialement
intérieures (1A, 1B) non retournées sont les nappes axialement les plus à l'intérieur du
pneumatique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Pneumatique selon la revendication 2, caractérisé en ce que l'armature de carcasse (1) est
complétée par au moins une nappe axialement extérieure (1E, 1F) formées d'éléments de
renforcement textiles, ces nappes, s'étendant dans les flancs (6) axialement à l'extérieur des
nappes de carcasse intérieures (1A à 1D) et dans la zone des bourrelets (2) le long des
retournements (10C, 10D) des nappes intérieures (1C, 1D) retournées en leur étant adjacentes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Pneumatique selon la revendication 3, caractérisé en ce que le nombre des nappes
axialement extérieures (1E, 1F) est égal au nombre de nappes axialement intérieures non
retournées (1A, 1B).</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
