<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1244316-A1" country="EP" doc-number="1244316" kind="A1" lang="FR" family-id="8861302" status="new" date-produced="20090516" date="20020925">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1244316-A1" status="new" fvid="23564394">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1244316</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020925</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290669-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290669</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020318</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0103713-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0103713</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010319</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04W  36/00        20090101C I20090105RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04W  36/08        20090101A I20090105RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H04W  36/36        20090101A N20090105RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">H04Q   7/22S3P</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H04W  36/08</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T04Q7:38H</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T04W36:36</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren zur Zellwiederauswahl in einem mobilen Funkübertragungssystem im Packet-Modus</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Method for cell reselection in a mobile radiocommunication system in packet mode</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé de reselection de cellule dans un système cellulaire de radiocommunications mobiles en mode paquet</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>EVOLIUM SAS</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>EVOLIUM S.A.S.</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>EVOLIUM S.A.S.</last-name>
            <address>
              <street>12, rue de la Baume</street>
              <city>75008 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>LANDAIS BRUNO</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MUNIERE VINCENT</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>LANDAIS, BRUNO</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MUNIERE, VINCENT</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>LANDAIS, BRUNO</last-name>
            <address>
              <street>24 route de Pont Coulard</street>
              <city>22560 Pleumeur-bodou</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>MUNIERE, VINCENT</last-name>
            <address>
              <street>6, rue Falguière</street>
              <city>75015 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>El Manouni, Josiane</last-name>
            <address>
              <street>COMPAGNIE FINANCIERE ALCATEL Dépt. Propr. Industrielle, 30, avenue Kléber</street>
              <city>75116 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Procédé de resélection de cellule dans un système cellulaire de
radiocommunications mobiles en mode paquet, procédé comportant une étape au cours
de laquelle une station mobile connectée en mode paquet à une cellule serveuse tente de
se connecter en mode paquet à une cellule cible resélectionnée, ce procédé étant
essentiellement caractérisé en ce que dans le cas où la station mobile ne peut se
connecter à la cellule cible resélectionnée, elle transmet au réseau une information de
mise à jour de cellule, en indiquant comme nouvelle cellule sa cellule serveuse.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="94" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="106"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne d'une manière générale les systèmes
cellulaires de radiocommunications mobiles.</p>
    <p num="0002">La présente invention concerne plus particulièrement les services en mode
paquet, tels que notamment le GPRS (pour "General Packet Radio Service" en
anglais) pour les systèmes de radiocommunications mobiles de type GSM (pour
"Global System for Mobile communications" en anglais).</p>
    <p num="0003">L'architecture des systèmes en mode paquet tels que par exemple les
systèmes de type GPRS est rappelée sur la figure 1, elle comporte essentiellement :
<ul list-style="bullet"><li>des stations de base ou BTS (pour "Base Transceiver Station" en anglais),
en relation avec des stations mobiles ou MS (pour « Mobile Station » en anglais), et
des contrôleurs de stations de base ou BSC (pour "Base Station Controller" en
anglais), l'ensemble formé par les BTS et BSC étant aussi appelé BSS (pour "Base
Station Subsystem" en anglais), ou plus généralement réseau d'accès radio, ou RAN
(pour « Radio Access Network »),</li><li>des entités telles que les entités SGSN (pour "Serving GPRS Support Node"
en anglais), en relation d'une part avec le BSS, et d'autre part avec des entités GGSN
(pour « Gateway GPRS Support Node » en anglais), elles-mêmes en relation avec des
réseaux extérieurs (non illustrés), l'ensemble formé par les SGSN et GGSN étant aussi
appelé NSS, pour « Network Sub-System ») ou plus généralement réseau de coeur, ou
CN, pour « Core Network ».</li></ul></p>
    <p num="0004">Selon l'architecture en couches utilisée pour décrire ces systèmes, on
distingue, sur l'interface « Um » entre MS et BBS:
<ul list-style="bullet"><li>une première couche, ou couche physique,</li><li>une deuxième couche, ou couche liaison, elle-même divisée en plusieurs
couches: par ordre de niveaux croissants, MAC (pour « Medium Access
Control » en anglais), RLC (pour « Radio Link Control » en anglais) et
LLC (pour « Logical Link Control » en anglais).</li></ul></p>
    <p num="0005">De même, on distingue, sur l'interface « Gb » entre BSS et SGSN:
<ul list-style="bullet"><li>une première couche, ou couche physique,</li><li>une deuxième couche, ou couche liaison, elle-même divisée en plusieurs
couches : par ordre de niveaux croissants, « Frame Relay » (en anglais), 
BSSGP (pour « BSS GPRS Protocol» en anglais), et LLC (pour « Logical
Link Control » en anglais).</li></ul></p>
    <p num="0006">Des trames appelées trames LLC (ou « LLC frames » en anglais) sont
formées, dans la couche LLC, à partir d'unités de données de niveau supérieur.
Dans les trames LLC ces unités de données sont appelées unités de données LLC-PDU
(pour « LLC-Protocol Data Units » en anglais).</p>
    <p num="0007">Les unités de données LLC-PDU sont ensuite segmentées dans la couche
MAC/RLC, de manière à former des blocs appelés blocs de données RLC (ou « RLC
data blocks » en anglais). Les blocs de données RLC sont ensuite mis au format
requis pour transmission sur l'interface « Um », dans la couche physique.</p>
    <p num="0008">En outre, dans les couches RLC et LLC sont mises en oeuvre des procédures
de re-transmission de données non correctement reçues (blocs de données RLC ou
unités de données LLC-PDU selon le cas), selon une technique appelée aussi ARQ
(pour "Automatic Repeat reQuest" en anglais). L'état, correct ou non, des blocs ou
unités de données reçus est signalé par le récepteur à l'émetteur au moyen de
messages dits d'acquittement (ou ACK, pour "ACKnowledgment" en anglais) ou de
non-acquittement (ou NACK, pour "Non-ACKnowledgment" en anglais).</p>
    <p num="0009">En outre, des protocoles de signalisation de niveau supérieur sont également
prévus, notamment pour la gestion des ressources radio ou GRR (pour « GPRS Radio
Resource Management » en anglais), la gestion de la mobilité ou GMM (pour « GPRS
Mobility Management» en anglais), la gestion de session ou SM (pour « Session
Management» en anglais), ...etc.</p>
    <p num="0010">Notamment, selon le protocole GMM, on définit trois états possibles pour
une station mobile, à savoir l'état « Idle State », l'état « Standby State », et l'état
« Ready State ».</p>
    <p num="0011">Pour une description plus détaillée de ces systèmes, on pourra se référer aux
normes correspondantes, publiées par les organismes de normalisation
correspondants.</p>
    <p num="0012">Par ailleurs, ces systèmes ont une architecture cellulaire, et des techniques de
transfert inter-cellulaire sont prévues pour transférer les communications en mode
circuit de cellule à cellule selon les besoins.</p>
    <p num="0013">Pour les services en mode paquet, on utilise généralement une procédure
dite de resélection de cellule, et on distingue généralement plusieurs modes de 
contrôle de resélection de cellule, correspondant à des degrés d'autonomie
décroissants de la station mobile, ou, ce qui revient au même, à des degrés de
contrôle croissants par le réseau. Par exemple, dans le cas du GPRS, comme spécifié
dans les normes 3GPP TS 05.08 et 3G TS 04.60 publiées par le 3GPP (« 3<sup>rd</sup>
Generation Partnership Project »):
<ul list-style="bullet"><li>Suivant un premier mode de contrôle (appelé aussi NC0), la station
mobile décide de manière autonome d'effectuer un tel transfert et sélectionne elle-même
la cellule cible vers laquelle la communication est à transférer, en tenant
compte des résultats de mesures qu'elle effectue.</li><li>Suivant un deuxième mode de contrôle ( appelé aussi NCl), la station
mobile décide de manière autonome d'effectuer un tel transfert et sélectionne elle-même
la cellule cible vers laquelle la communication est à transférer, en tenant
compte de résultats de mesures qu'elle effectue, et transmet par ailleurs les résultats
de ces mesures au réseau.</li><li>Suivant un troisième mode de contrôle (appelé aussi NC2), le réseau
décide d'effectuer un tel transfert et sélectionne la cellule cible vers laquelle la
communication est à transférer, en tenant compte des résultats de mesures que lui
transmet la station mobile.</li></ul></p>
    <p num="0014">Le mode de contrôle NC2 est aussi appelé resélection de cellule contrôlée
par le réseau. Dans ce cas, une resélection de cellule est ordonnée par le réseau à la
station mobile, dans un message appelé « Packet Cell Change Order» contenant
l'identité de la cellule resélectionnée.</p>
    <p num="0015">Les modes de contrôle NC0 et NC1 correspondent ainsi à un mode de
resélection de cellule contrôlé par la station mobile. Dans ce cas la station mobile
décide elle-même d'une resélection de cellule.</p>
    <p num="0016">En outre, une procédure dite de « Cell Change Notification » (ou CCN) a été
définie, dans la norme 3G TS 04.60, pour le cas de stations mobiles opérant suivant
les modes NC0 et NC1. Dans ce cas, la station mobile ayant décidé une resélection
de cellule informe le réseau (BSS), dans un message appelé « Packet Cell Change
Notification », de la cellule re-sélectionnée qu'elle propose. En réponse, le réseau
peut notamment lui indiquer la cellule resélectionnée choisie, dans un message
« Packet Cell Change Order » contenant l'identité de cette cellule. Le mode de
contrôle correspondant est aussi appelé resélection de cellule assistée par le réseau. </p>
    <p num="0017">Une fois qu'une cellule cible a été déterminée par la station mobile, ou
ordonnée par le réseau, suivant l'un ou l'autre de ces modes de contrôle, la station
mobile doit effectuer certaines opérations nécessaires pour se connecter, en mode
paquet, à cette cellule cible.</p>
    <p num="0018">Notamment, il est nécessaire que la station mobile accède à cette cellule, et
notamment qu'elle acquière certaines informations appelées aussi informations
système (ou « system information » en anglais), diffusées sur un canal commun dans
cette cellule cible, ce canal commun pouvant être, comme spécifié également dans le
document précité, le canal PBCCH (pour « Packet Broadcast Control Channel » en
anglais) ou le canal BCCH (pour « Broadcast Control Channel » en anglais). Dans le
cas où le canal PBCCH est utilisé, ces informations système sont appelées
informations système paquet (ou « Packet system information » en anglais). Ces
informations système incluent notamment des informations indiquant à la station
mobile comment accéder en mode paquet à cette cellule cible. En effet,
contrairement à la procédure de « handover » prévue dans le cas du mode circuit, les
ressources à utiliser dans la cellule cible ne sont pas pré-déterminées par le réseau.
Ces informations système incluent un certain nombre de paramètres permettant de
configurer la re-sélection de cellule. Un certain nombre d'informations système sont
nécessaires avant que la station mobile ne soit autorisée à faire un accès dans la
cellule cible et diffèrent selon qu'elles sont transportées sur le canal PBCCH ou le
BCCH.</p>
    <p num="0019">Or le mode de diffusion de ces informations système nécessaires, sur le
canal PBCCH ou BCCH, est tel que le temps d'acquisition de ces informations par la
station mobile peut être extrêmement long, et n'est en outre pas pré-déterminé. Le
transfert de données dans le sens descendant peut alors s'en trouver affecté. En effet,
le SGSN continue à transférer des unités de données LLC-PDU au BSS qui tente de
les délivrer à la station mobile sous forme de blocs de données RLC. Mais comme la
station mobile est en train d'acquérir les informations système relatives à la cellule
cible, beaucoup de blocs de données RLC seront perdus, c'est-à-dire ne seront pas
reçus par la station mobile. En effet, comme spécifié dans la norme 3G TS 04.60, la
station mobile est alors autorisée à suspendre les opérations en cours dans
l'ancienne cellule, pendant la durée nécessaire, afin de recevoir les messages requis
sur le BCCH ou PBCCH de la cellule cible. De nombreuses re-transmissions peuvent 
alors être nécessaires au niveau de la couche RLC/MAC et/ou de la couche LLC, ce
qui a essentiellement pour inconvénients de retarder le transfert de données (et donc
de dégrader la qualité de service), et de ne pas correspondre à une utilisation
optimale des ressources radio. La station mobile peut aussi à tout moment basculer
dans la cellule cible, auquel cas il serait vain de vouloir poursuivre le transfert dans le
sens desendant dans l'ancienne cellule. Ce pourrait même être préjudiciable puisque
les PDUs qui seraient émis en mode LLC non acquitté seraient tout simplement
perdus.</p>
    <p num="0020">Pour limiter ces inconvénients, selon la norme 3GPP TS 08.18, dans le cas
où le BSS a ordonné une re-sélection de cellule à une station mobile, le BSS peut
demander au SGSN d'interrompre temporairement le transfert de données vers le
BSS pour permettre à la station mobile d'effectuer les opérations nécessiares pour se
connecter, en mode paquet, à la cellule cible re-sélectionnée. Le message par lequel
le BSS fait une telle demande au SGSN est appelé « BSSGP RADIO STATUS PDU »
avec la cause « cell reselection ordered ».</p>
    <p num="0021">Une fois que la station mobile a effectué avec succès les opérations
nécessaires pour se connecter en mode paquet à la cellule cible resélectionnée, elle
transmet au réseau, selon le protocole de gestion de mobilité ou GMM (pour « GPRS
Mobility Management ») un message dit de mise à jour de cellule indiquant l'identité
de la cellule cible resélectionnée. A la réception de ce message, le SGSN peut alors
reprendre le transfert de données interrompu.</p>
    <p num="0022">Ainsi que l'a observé le demandeur, des problèmes peuvent cependant se
poser.</p>
    <p num="0023">En effet, dans certaines situations la station mobile ne peut envoyer de
message de mise à jour de cellule au SGSN, et le SGSN ne peut alors reprendre le
transfert.</p>
    <p num="0024">Une première situation correspond au cas de mode de resélection de cellule
assisté par le réseau, c'est-à-dire au cas où la procédure dite de « Cell Change
Notification » (ou CCN ) s'applique à une station mobile opérant suivant le mode
de contrôle NC0 ou NC1. Dans ce cas le BSS étant, comme dans le mode de
contrôle NC2, au courant de la re-sélection de cellule, il peut aussi transmettre au
SGSN un message « BSSGP RADIO STATUS » avec la cause « cell reselection
ordered», et le SGSN peut donc aussi suspendre le transfert dans le sens descendant. 
Cependant, il est possible qu'avant le changement de cellule vers la cellule ainsi
resélectionnée, la station mobile décide de rester dans la cellule courante, du fait de
changement intervenu dans les conditions radio. Dans ce cas, la station mobile
n'envoie pas de message de mise à jour de cellule au SGSN, qui ne peut alors
reprendre le transfert.</p>
    <p num="0025">Une deuxième situation correspond au cas de station mobile opérant suivant
le mode de contrôle NC2. Le BSS peut alors transmettre au SGSN un message
« BSSGP RADIO STATUS » avec la cause « cell reselection ordered», et le SGSN peut
donc suspendre le transfert dans le sens descendant. Cependant, selon les différents
états possibles pour une station mobile selon le protocole de gestion de mobilité ou
GMM, il se peut que la station mobile soit alors passée de l'état « Ready State » à
l'état « Standby State». Or dans l'état « Standby State », d'après la norme 3G TS
05.08, la station mobile ne peut pas utiliser le mode NC2, mais elle doit utiliser le
mode NC0 ou le mode NC1. Dans ce cas, la station mobile n'envoie pas de
message de mise à jour de cellule au SGSN, qui ne peut alors reprendre le transfert.</p>
    <p num="0026">Ces situations correspondent ainsi à des situations pour lesquelles le
processus de resélection de cellule est arrêté ou abandonné.</p>
    <p num="0027">En dehors de ces situations, la resélection de cellule peut aussi ne pas
aboutir pour d'autres raisons, notamment parce que la station mobile ne peut
accéder à la cellule resélectionnée, ou parce qu'il n'y a pas de ressources disponibles
dans cette cellule. Il est par ailleurs prévu par la norme 3G TS 04.60 que la station
mobile envoie au réseau un message « Packet Cell Change Failure » indiquant au
réseau qu'une resélection de cellule commandée par le réseau a échoué, la norme
ne spécifiant pas ce qui doit être fait dans ce cas. En outre un tel message est émis de
la station mobile vers le BBS sans acquittement du BSS, et il n'y a donc aucune
garantie qu'il soit reçu par le BSS.</p>
    <p num="0028">Le demandeur s'est intéressé à ces problèmes, et à déterminer une
meilleure solution pour les résoudre.</p>
    <p num="0029">Plusieurs solutions pourraient ainsi être envisagées.</p>
    <p num="0030">Une première solution consisterait à ne pas transmettre le message « BSSGP
RADIO STATUS » avec la cause « cell reselction ordered». Mais dans ce cas le
transfert ne serait pas suspendu pendant que la station mobile essaye de se
connecter à la cellule cible resélectionnée, et il est alors très possible que des blocs 
de données LLC PDU dans le sens descendant soient perdus car le BSS ne peut les
transmettre à la station mobile.</p>
    <p num="0031">Une deuxième solution consisterait à reprendre le transfert dans le sens
descendant, soit à la réception d'un message de mise à jour de cellule (dans le cas
où les opérations nécessaires à la connexion à la cellule cible resélectionnée ont été
effectuées avec succès), soit à l'expiration d'un délai donné (pour le cas où ces
opérations ne peuvent être effectuées avec succès). Mais une reprise du transfert
basée sur l'expiration d'un délai peut conduire soit à perdre des blocs LLC PDU dans
le sens descendant, si le délai est trop court (c'est-à-dire si la station mobile est
encore en train d'essayer de se connecter à la cellule re-sélectionnée), soit à retarder
inutilement la reprise du transfert si le délai est trop long et la re-sélection de cellule a
déjà échoué.</p>
    <p num="0032">Une troisième solution consisterait pour le SGSN, lorsqu'il a encore des
blocs de données LLC PDU à transmettre dans le sens descendant, à rechercher la
station mobile dans la zone de routage (ou « routing area ») ou dans la zone de BSS
(ou « BSS area ») où il reçoit un message « BSSGP RADIO STATUS » avec la cause
« cell reselection ordered». Ceci conduit cependant à augmenter le nombre de
messages de recherche (ou « paging messages ») envoyés sur l'interface radio, et à
différer la reprise du transfert de données dans le sens descendant jusqu'au moment
où la station mobile répond avec succès à une telle requête de « paging ». En outre
dans le cas où il y a un transfert de données en cours dans le sens descendant dans
la cellule serevuse courante et dans le cas où la resélection de cellule est
abandonnée ou échoue, le BSS n'est pas alors capable (dans l'état actuel de la
norme) d'envoyer des messages de « paging» sur les ressources PDCH (« Packet
Data Channel») allouées à la station mobile.</p>
    <p num="0033">Ainsi, ces diverses solutions ne permettent pas de résoudre ces problèmes de
manière optimale.</p>
    <p num="0034">La présente invention propose une autre approche permettant notamment
d'éviter les divers inconvénients mentionnés précédemment.</p>
    <p num="0035">Un des objets de la présente invention est ainsi un procédé de resélection
de cellule dans un système cellulaire de radiocommunications mobiles en mode
paquet, procédé comportant une étape au cours de laquelle une station mobile
connectée en mode paquet à une cellule serveuse initiale tente de se connecter en 
mode paquet à une cellule cible resélectionnée, ce procédé étant essentiellement
caractérisé en ce que dans le cas où la station mobile ne peut se connecter à la
cellule cible resélectionnée, elle transmet au réseau une information de mise à jour
de cellule, en indiquant comme nouvelle cellule la cellule serveuse initiale.</p>
    <p num="0036">Suivant une autre caractéristique, le transfert de données dans le sens
descendant étant en outre interrompu pour permettre à la station mobile de se
connecter en mode paquet à la cellule cible resélectionnée, ce transfert de données
est repris à la réception par le réseau de ladite information de mise à jour de cellule.</p>
    <p num="0037">Suivant une autre caractéristique, ladite information de mise à jour de cellule
est transmise dans le cas de station mobile opérant suivant un mode de resélection
de cellule assisté par le réseau, et ayant successivement décidé, avant ladite
interruption de transfert, de resélectionner une cellule, puis après ladite interruption
de transfert, de ne pas resélectionner de cellule.</p>
    <p num="0038">Suivant une autre caractéristique, ladite information de mise à jour de cellule
est transmise dans le cas de station mobile opérant, avant ladite interruption de
transfert, suivant un mode de resélection de cellule contrôlé par le réseau, puis après
ladite interruption de transfert, suivant un mode de re-sélection de cellule contrôlé
par la station mobile.</p>
    <p num="0039">Suivant une autre caractéristique, ladite information de mise à jour de cellule
est transmise dans le cas de station mobile ne pouvant accéder à la cellule cible
resélectionnée.</p>
    <p num="0040">Suivant une autre caractéristique, ladite information de mise à jour de cellule
est transmise dans le cas de manque de ressource dans la cellule cible
resélectionnée.</p>
    <p num="0041">Suivant une autre caractéristique, le transfert de données interrompu est un
transfert de données d'une entité appartenant au réseau de coeur dudit système, vers
une entité appartenant au réseau d'accès radio dudit système.</p>
    <p num="0042">Suivant une autre caractéristique, dans un système de type GSM/GPRS,
ladite entité appartenant au réseau de coeur dudit système est une entité de type
SGSN (« Serving GPRS Support Node »).</p>
    <p num="0043">Suivant une autre caractéristisque, dans un système de type GSM/GPRS,
ladite entité appartenant au réseau d'accès radio dudit système est une entité de type
BSS (« Base Station Sub-system»). </p>
    <p num="0044">Suivant une autre caractéristique, ladite information de mise à jour de cellule
est transmise via un message de mise à jour de cellule du même type que celui
utilisé dans le cas où la station mobile peut se connecter à la cellule cible
resélectionnée, ce message indiquant dans ce dernier cas comme nouvelle cellule la
cellule cible resélectionnée.</p>
    <p num="0045">Suivant une autre caractéristique, dans un système de type GSM/GPRS, ledit
message est un message de type « Cell Update ».</p>
    <p num="0046">Suivant une autre caractéristique, ledit message est émis en mode acquitté.</p>
    <p num="0047">Un autre objet de la présente invention est un système de
radiocommunications mobiles comportant des moyens pour mettre en oeuvre un tel
procédé.</p>
    <p num="0048">Un autre objet de la présente invention est une entité de réseau de
radiocommunications mobiles comportant des moyens pour mettre en oeuvre un tel
procédé.</p>
    <p num="0049">Un autre objet de la présente invention est une station mobile comportant
des moyens pour mettre en oeuvre un tel procédé.</p>
    <p num="0050">D'autres objets et caractéristiques de la présente invention apparaítront à la
lecture de la description suivante d'une exemple de réalisation, faite en relation avec
les dessins ci-annexés dans lesquels:
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 (décrite précédemment) est un schéma destiné à rappeler
l'architecture générale d'un système cellulaire de radiocommunications
mobiles de type GPRS,</li><li>la figure 2 est un schéma destiné à illustrer un exemple de procédé
suivant l'invention.</li></ul></p>
    <p num="0051">Un des objets de la présente invention est donc un procédé de resélection de
cellule dans un système cellulaire de radiocommunications mobiles en mode paquet.
Comme rappelé précédemment, on prévoit généralement une étape au cours de
laquelle une station mobile connectée en mode paquet à une cellule serveuse tente
de se connecter en mode paquet à une cellule cible resélectionnée.</p>
    <p num="0052">Comme rappelé précédemment, dans l'état actuel de la norme, il est prévu
qu'une station mobile envoie au réseau soit un message (en mode non acquitté)
indiquant qu'elle ne réussit pas à se connecter à la cellule cibleresélectionnée, soit un 
message de mise à jour de cellule ( indiquant l'identité de la cellule cible
resélectionnée) dans le cas où elle réussit à se connecter à cette cellule cible.</p>
    <p num="0053">La présente invention propose une autre approche, selon laquelle, dans le
cas où la station mobile ne peut se connecter à la cellule cible resélectionnée, elle
transmet au réseau une information de mise à jour de cellule, en indiquant comme
nouvelle cellule sa cellule serveuse.</p>
    <p num="0054">En d'autres termes, selon la présente invention, la station mobile transmet
dans tous les cas une information de mise à jour de cellule, mais l'identité de la
nouvelle cellule n'est pas la même suivant que la station mobile a réussi ou non à se
connecter à la cellule cible.</p>
    <p num="0055">En outre, une telle information de mise à jour de cellule est transmise en
mode acquitté (en l'occurrence sur un TBF (« Temporary Block Flow ») en mode RLC
acquitté) et est donc bien reçue par le BSS.</p>
    <p num="0056">Avantageusement, dans le cas où le transfert dans le sens descendant est
interrompu pour permettre à la station mobile de se connecter en mode paquet à la
cellule cible resélectionnée, ce transfert est repris à la réception par le réseau de
ladite information de mise à jour de cellule.</p>
    <p num="0057">Ceci permet notamment d'éviter les inconvénients mentionnés
précédemment pour ce mode de fonctionnement. La présente invention n'est
cependant pas limitée à ce cas de fonctionnement.</p>
    <p num="0058">Suivant un exemple, ladite information de mise à jour de cellule est
transmise dans le cas de station mobile opérant, comme expliqué précédemment,
suivant un mode de resélection de cellule assisté par le réseau, et ayant
successivement décidé, avant puis après ladite interruption de transfert, de
resélectionner une cellule puis de ne pas resélectionner de cellule.</p>
    <p num="0059">Suivant un autre exemple, ladite information de mise à jour de cellule est
transmise dans le cas de station mobile opérant, comme expliqué précédemment,
suivant un mode de resélection de cellule contrôlé par le réseau avant ladite
interruption de transfert, puis suivant un mode de resélection de cellule contrôlé par
la station mobile après ladite interruption de transfert.</p>
    <p num="0060">Suivant un autre exemple, ladite information de mise à jour de cellule est
transmise dans le cas de station mobile ne pouvant accéder à la cellule cible
resélectionnée. </p>
    <p num="0061">Suivant un autre exemple, ladite information de mise à jour de cellule est
transmise dans le cas de manque de ressource dans la cellule cible resélectionnée.</p>
    <p num="0062">D'autres exemples seraient bien entendu possibles, et l'invention s'applique
bien entendu dans tous les cas où la station mobile ne réussit pas à se connecter à la
cellule cible, quelle qu'en soit la raison.</p>
    <p num="0063">Le transfert de données interrompu est généralement un transfert d'une
entité appartenant au réseau de coeur dudit système, vers une entité appartenant au
réseau d'accès radio dudit système.</p>
    <p num="0064">Notamment, dans un réseau de type GSM/GPRS, ladite entité appartenant
au réseau de coeur dudit système est une entité de type SGSN (« Serving GPRS
Support Node »).</p>
    <p num="0065">Notamment, dans un réseau de type GSM/GPRS, ladite entité appartenant
au réseau d'accès radio dudit système est une entité de type BSS (« Base Station Subsystem»).</p>
    <p num="0066">Avantageusement, ladite information de mise à jour de cellule est transmise
via un message de mise à jour de cellule du même type que celui utilisé dans le cas
où la station mobile peut se connecter à la cellule cible resélectionnée, ce message
indiquant dans ce dernier cas comme nouvelle cellule la cellule cible resélectionnée.</p>
    <p num="0067">Notamment, dans un système de type GSM/GPRS, ledite message est un
message de type « Cell Update ».</p>
    <p num="0068">Notamment un tel message est émis en mode acquitté.</p>
    <p num="0069">Dans l'exemple illustré sur la figure 2, on a illustré une étape 1
correspondant à une étape selon laquelle la station mobile tente de se connecter à
une cellule cible resélectionnée. Dans une étape 2, on détermine si la station mobile
a effectué avec succès les opérations nécessaires à une telle connexion. Si la réponse
est non, dans une étape 3 la station mobile transmet au réseau, dans sa cellule
serveuse, une information de mise à jour de cellule, en indiquant comme nouvelle
cellule cette cellule serveuse. Si la réponse est oui, dans une étape 4 la station
mobile transmet au réseau une information de mise à jour de cellule, en indiquant
comme nouvelle cellule la cellule cible resélectionnée.</p>
    <p num="0070">La figure ainsi décrite ne représente que très schématiquement un exemple
de procédé suivant l'invention, sans entrer dans le détail des procédures ou 
protocoles de signalisation, qui peuvent par ailleurs faire appel à des principes
connus dans ces systèmes.</p>
    <p num="0071">La présente invention a également pour objet, outre un tel procédé, un
système cellulaire de radiocommunications mobiles, ainsi qu'un réseau cellulaire de
radiocommunications ou une entité ou équipement de réseau cellulaire de
radiocommunications mobiles, et uns station mobile, comportant des moyens de
mise en oeuvre d'un tel procédé.</p>
    <p num="0072">La réalisation particulière de tels moyens ne présentant pas de difficulté
particulière pour l'homme du métier, de tels moyens ne nécessitent pas d'être décrits
ici de manière plus détaillée que ce qui a été fait précédemment, par leur fonction.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Procédé de resélection de cellule dans un système cellulaire de
radiocommunications mobiles en mode paquet, procédé comportant une étape au
cours de laquelle une station mobile connectée en mode paquet à une cellule
serveuse initiale tente de se connecter en mode paquet à une cellule cible
resélectionnée, ce procédé étant caractérisé en ce que dans le cas où la station
mobile ne peut se connecter à la cellule cible resélectionnée, elle transmet au réseau
une information de mise à jour de cellule, en indiquant comme nouvelle cellule la
cellule serveuse initiale.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 1, caractérisé en ce que le transfert de
données dans le sens descendant étant en outre interrompu pour permettre à la
station mobile de se connecter en mode paquet à la cellule cible re-sélectionnée,
ledit transfert de données repris à la réception dudit message de mise à jour de
cellule.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 et 2, caractérisé en ce que ladite
information de mise à jour de cellule est transmise dans le cas de station mobile
opérant suivant un mode de resélection de cellule assisté par le réseau, et ayant
successivement décidé, avant puis après ladite interruption, de resélectionner une
cellule puis de ne pas resélectionner de cellule.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 et 2, caractérisé en ce que ladite
information de mise à jour de cellule est transmise dans le cas de station mobile
opérant suivant un mode de resélection de cellule contrôlé par le réseau avant ladite
interruption, puis suivant un mode de re-sélection de cellule contrôlé par la station
mobile après ladite interruption.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 et 2, caractérisé en ce que
ladite information de mise à jour de cellule est transmise dans le cas de station
mobile ne pouvant accéder à la cellule cible resélectionnée.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 et 2, caractérisé en ce que ladite
information de mise à jour de cellule est transmise dans le cas de manque de
ressource dans la cellule cible resélectionnée.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 et 2, caractérisé en ce que, le
transfert de données interrompu est un transfert d'une entité appartenant au réseau
de coeur dudit système, vers une entité appartenant au réseau d'accès radio dudit
système.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 7, caractérisé en ce que, dans
un réseau de type GSM/GPRS, ladite entité appartenant au réseau de coeur dudit
système est une entité de type SGSN (« Serving GPRS Support Node »).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 7, caractérisé en ce que, dans
un réseau de type GSM/GPRS, ladite entité appartenant au réseau d'accès radio
dudit système est une entité de type BSS (« Base Station Sub-system»).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 1 à 7, caractérisé en ce que
ladite information de mise à jour de cellule est transmise via un message de mise à
jour de cellule du même type que celui utilisé dans le cas où la station mobile peut se
connecter à la cellule cible resélectionnée, ce message indiquant dans ce dernier cas
comme nouvelle cellule la cellule cible resélectionnée.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Procédé selon la revendication 10, caractérisé en ce que, dans un
système de type GSM/GPRS, ledit message est un message de type « Cell Update ».</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Procédé selon l'une des revendications 10 et 11, caractérisé en ce que
ledite message est émis en mode acquitté.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Système de radiocommunications mobiles comportant des moyens pour
mettre en oeuvre un procédé selon l'une des revendications 1 à 12.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Entité de réseau de radiocommunications mobiles comportant des
moyens pour mettre en oeuvre un procédé selon l'une des revendications 1 à 12.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Station mobile comportant des moyens pour mettre en oeuvre un
procédé selon l'une des revendications 1 à 12.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
