<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1227066-A2" country="EP" doc-number="1227066" kind="A2" lang="DE" family-id="3479135" status="new" date-produced="20090516" date="20020731">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1227066-A2" status="new" fvid="23520671">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1227066</doc-number>
        <kind>A2</kind>
        <date>20020731</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02000024-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02000024</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020104</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="AT-801-U" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>AT</country>
          <doc-number>801</doc-number>
          <kind>U</kind>
          <date>20010105</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C02F   3/06        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C02F   3/06        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C02F   3/30        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">C02F   3/30        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">C02F   3/06</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">C02F   3/30F</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Verfahren und Anlage zur biologischen Reinigung kommunaler, industrieller oder gewerblicher Abwässer</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Method and Apparatus for the biological treatment of municipal, industrial or commercial waste water</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Procédé et appareil pour le traitement biologique d'eaux usées communales ou industrielles</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ADLER HERWIG</name>
            <address>
              <country>AT</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ADLER, HERWIG</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Adler, Herwig</last-name>
            <address>
              <street>Aspangweg 67</street>
              <city>3433 Königstetten</city>
              <country>AT</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ADLER HERWIG</name>
            <address>
              <country>AT</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ADLER, HERWIG</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ADLER, HERWIG</last-name>
            <address>
              <street>Aspangweg 67</street>
              <city>3433 Königstetten</city>
              <country>AT</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Kliment, Peter</last-name>
            <address>
              <street>Patentanwalt Dipl.-Ing. Mag.jur. Peter Kliment Singerstrasse 8/3/8</street>
              <city>1010 Vienna</city>
              <country>AT</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Verfahren zur biologischen Reinigung kommunaler, industrieller
oder gewerblicher Abwässer, das eine mechanische Vorreinigung,
gegebenenfalls eine Vorklärung, gegebenenfalls eine
biologische Phosphatelimination, ein Belebungsverfahren,
gegebenenfalls eine Nachklärung sowie eine Abwasserbehandlung
mithilfe eines mit sessilen Mikroorganismen besiedelten
Biofiltermediums umfasst, wobei der Abbau organischer
Substanzen, Nitrifikation, Filterung von festen Stoffen und
gegebenenfalls der Phosphatabbau im wesentlichen in dem mit
sessilen Mikroorganismen besiedelten Biofiltermedium (2)
stattfinden und Denitrifikation im wesentlichen im vorwiegend
anoxisch durchgeführten Belebungsverfahren stattfindet, indem
nach dem Durchlaufen des Biofiltermediums eine vorzugsweise
belastungsorientierte Rezirkulation des Wassers in jene
Verfahrensschritte erfolgt, die dem vorwiegend anoxisch
durchgeführten Belebungsverfahren vorangehen. Weiters wird
eine Anlage vorgeschlagen, die dieses Verfahren realisiert und
eine Biofiltrationsanlage (16), Rückführungsleitungen (10,
17), Reinwasserbecken (6) sowie Spülabwasserbecken (5)
umfasst.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="163" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="85"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>Biological waste water treatment (I), comprises: (A) using a biofilter colonized with sessile microorganisms to effect degradation of organic substances, nitrification, solids filtration and optionally phosphate degradation; and (B) effecting denitrification in an anoxic activation step by recycling the biofilter effluent to any stage in the process preceding the activation step. Biological waste water treatment (I) comprising prepurification, optional preclarification, optional phosphate elimination, activation and optional postclarification steps comprises: (A) using a biofilter colonized with sessile microorganisms to effect degradation of organic substances, nitrification, solids filtration and optionally phosphate degradation; and (B) effecting denitrification in an anoxic activation step by recycling the biofilter effluent to any stage in the process preceding the activation step. An Independent claim is also included for a biological waste water treatment plant comprising: (a) mechanical prepurification equipment (12); (b) optional preclarification tanks; (c) optional phosphate elimination equipment (13); (d) one or more activation tanks (11); (e) an optional postclarification tank (14); (f) a biofilter (16); and (g) a outlet for recycling the biofilter effluent to one or more of the preceding tanks.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Gegenstand der Erfindung ist ein Verfahren gemäß dem
Oberbegriff von Anspruch 1 sowie eine Anlage zur Realisierung
des erfindungsgemäßen Verfahrens.</p>
    <p num="0002">Die Erfindung bezieht sich dabei auf Anlagen zur biologischen
Abwasserreinigung, die im wesentlichen aus folgenden
Vefahrensschritten bzw. Komponenten, für die wiederum viele
mögliche Ausführungsformen existieren, bestehen:
<ul list-style="bullet"><li>Grobreinigung des Abwassers mit Rechen, Sieb und Sandfang</li><li>Vorklärbecken zur Sedimentation leicht absetzbarer Stoffe
(optional)</li><li>Anlage zur biologischen Phosphatelimination (optional)</li><li>Belebungsverfahren in Form von Durchlaufanlagen (mit
getrennter Belebungsstufe und Nachklärbecken),
Abwasserteiche oder Aufstauanlagen ("Sequencing Batch
Reactor", SBR)</li><li>Diverse periphere Anlagen etwa zur Schlammbehandlung,
Trocknung oder Biogasverwertung</li></ul></p>
    <p num="0003">Die Abwasserreinigung vollzieht sich dabei hauptsächlich im
Rahmen des Belebungsverfahrens. Hier wird für eine
ausreichende Belüftung des Abwassers gesorgt, wodurch sich
schleimige, makroskopisch erkennbare Flocken entwickeln. Wenn
die Belüftung eingestellt wird und das Wasser somit zur Ruhe
kommt, setzen sich diese Flocken als Bodenschlamm ab. Es zeigt
sich, dass diese Flocken mit Bakterien und Protozoen besiedelt
sind ("Belebtschlamm"), die organische Stoffe in mineralische
Abbauprodukte umwandeln, dabei aber auch Biomasse aufbauen.
Durch spezielle Bakterienarten ("Nitrifikanten") erfolgt
weiters die Umwandlung von Ammonium zu Nitrit (z.B. durch <i>Nitrosomonas</i> spec.) und weiter zu Nitrat (z.B. durch
Nitrobacter spec.). Diese Stoffumwandlungsprozesse werden als
Nitrifikation bezeichnet und bedürfen der Anwesenheit von
Sauerstoff. Stickstoff in Form von Ammonium wird im weiteren
als NH<sub>4</sub>-N bezeichnet. Die Umwandlung von Nitrat und Nitrit in
atmosphärischen Stickstoff ("Denitrifikation") wird von
anderen Mikroorganismen bewerkstelligt (den
"Denitrifikanten"), die für diesen Metabolismus ein
sauerstoffarmes Milieu bevorzugen. Stickstoff in Form von
Nitrit oder Nitrat wird im folgenden als NO<sub>x</sub>-N bezeichnet. Im
Belebungsbecken wird für die gleichzeitige Anwesenheit beider
Populationen und der damit assoziierten Biozönosen gesorgt,
etwa indem ein Teil des Beckens belüftet und ein anderer Teil
lediglich vorsichtig gerührt wird.</p>
    <p num="0004">Kohlenstoffabbau, insbesondere die Reduktion von BSB<sub>5</sub>
(Biologischer Sauerstoffbedarf) und CSB<sub>5</sub> (Chemischer
Sauerstoffbedarf) , Nitrifikation, Denitrifikation sowie, bei
fehlender separater Anlage zur Phosphatelimination, die
biologische Phosphat-Elimination vollziehen sich hauptsächlich
während des Belebungsverfahrens. Im Nachklärbecken wird
schließlich die in den Belebungsbecken gebildete Biomasse
sowie andere absetzbare Stoffe vom gereinigten Abwasser
getrennt, sodass ein schwebstoffarmer Abfluss erzeugt wird.</p>
    <p num="0005">Die zunehmenden Anforderungen an die Abwasserreinigung, sowohl
hinsichtlich der Menge des zu behandelnden Abwassers als auch
der Grenzwerte für Inhaltsstoffe des geklärten Abwassers,
führen zu der Notwendigkeit von Erweiterungen oder
Modernisierungen bestehender Kläranlagen. Die üblichen
biologischen Reinigungssysteme zur weitgehenden Reduzierung
der Stickstoff- und Phosphorverbindungen sowie einer
weitgehenden Elimination von organischen Substanzen benötigen 
für den biologischen Teil allerdings viel Raum und Fläche, was
insbesondere bei einer Kapazitätserweiterung bestehender
Anlagen großen zusätzlichen Platzbedarf und aufwendige, teure
Umbauarbeiten erfordert. Es müssen sehr hohe Investitionen in
neue, zusätzliche Belebungs- und Nachklärbecken sowie
zusätzliche Bauwerke samt maschineller- und
messregeltechnischer Einrichtungen, getätigt werden. Dies
immer unter der Voraussetzung, dass genügend Platz für
zusätzliche Bauwerke vorhanden ist.</p>
    <p num="0006">Ziel der Erfindung ist es, ein neues Verfahren zur
biologischen Abwasserreinigung vorzuschlagen, das in der
bautechnischen Umsetzung geringeren Platzbedarf als übliche
Anlagen nach sich zieht. Insbesondere ist dieses Verfahren
dazu geeignet, Kapazitätserweiterungen bestehender Anlagen für
die biologische Abwasserreinigung ohne großen baulichen
Aufwand und somit vergleichsweise preiswert zu ermöglichen und
dabei auch gesteigerten Anforderungen an die
Reinigungsleistung gerecht zu werden. Das soll unter geringem
Platzbedarf für zusätzliche bauliche Erweiterungen und unter
Beibehaltung und Weiterverwendung aller bestehenden Anlagen
erfolgen.</p>
    <p num="0007">Erfindungsgemäß wird das durch ein Verfahren gemäß Anspruch 1
für neue Anlagen und Anspruch 2 für bestehende Anlagen
erreicht. Es ist dabei vorgesehen, bei neuen Anlagen eine
Biofiltrationsanlage den üblichen Verfahrensschritten
anzuschließen und sie wie im folgenden beschrieben zu
verwenden, oder eine Biofiltrationsanlage bereits bestehenden
Becken hinzuzufügen. Wie noch genauer beschrieben werden wird,
wird die Biofiltrationsanlage vorzugsweise mit
Prozessluftzugabe betrieben, sodass durch das
sauerstoffhaltige Milieu Nitrifikation begünstigt wird, nicht 
jedoch die Denitrifikation. Anspruch 1 sowie Anspruch 2 sehen
daher weiters die Rezirkulation von Reinwasser aus der
Biofiltrationsanlage in vorgeordnete Reinigungsstufen vor.</p>
    <p num="0008">Das erfindungsgemäße Verfahren kann somit in neuen Anlagen
oder in bereits bestehenden Anlagen realisiert werden. Im
folgenden wird die Beschreibung auf die Realisierung des
Verfahrens in bereits bestehenden und in Betrieb befindlichen
Anlagen beschränkt. Es wird daraus aber unmittelbar
ersichtlich sein, wie der Neubau einer Anlage auf Basis des
erfindungsgemäßen Verfahrens zu erfolgen hätte.</p>
    <p num="0009">Wird die Biofiltrationsanlage einer bestehenden Anlage
hinzugefügt, so ist etwa vorgesehen, Reinwasser aus der
Biofiltrationsanlage in die vor der Hinzufügung der
Biofiltrationsanlage als Belebungsbecken betriebenen
Reinigungsstufen zu rezirkulieren. Um Denitrifikation zu
ermöglichen, muss dieses Becken nun anoxisch gehalten werden,
was durch entsprechende Belüftungsregelung bzw. durch
Vermischung erreicht werden kann. Somit wird auch NO<sub>x</sub>-N
entfernt.</p>
    <p num="0010">Es ist somit vorgesehen, dass die Biofiltrationsanlage den
Hauptanteil der Reduktion von BSB<sub>5</sub>, CSB<sub>5</sub>, NH4-N, Feststoffen
sowie, falls keine separaten Einrichtungen dafür vorgesehen
sind, Phosphor-Verbindungen übernimmt, anstatt der etwa vor
einer Kapazitätserweiterung dafür vorgesehenen
Belebungsbecken. Die Reduktion von NO<sub>x</sub>-N erfolgt im Rahmen der
Denitrifikation im neuen, anoxischen Verfahrensschritt.</p>
    <p num="0011">DE 196 45 311 A1 und WO 98/19969 A2 offenbaren
Abwasserreinigungsverfahren, bei dem die Reinigung des
Abwassers sowohl hinsichtlich des Abbaus organischer 
Substanzen, der Nitrifikation, der Filterung von festen
Stoffen und dem Phosphatabbau als auch der Denitrifikation
ausschließlich in der Biofiltrationsanlage abläuft. Die
Steuerung von Nitrifikation und Denitrifikation des Abwassers
innerhalb der Biofiltrationsanlage wird über eine
kontrollierte Zufuhr von Prozessluft erreicht. Die
vorgeordneten Becken stellen lediglich eine mechanische
Vorreinigung über Siebanlagen sowie eine Grobreinigung über
Auftrieb bzw. Sedimentation zur Abtrennung von Schwimmstoffen
(z.B. Pflanzenteilen) und Sinkstoffen (z.B. Sand) dar. Bei
konzentrierten Rohabwässern stellen sie überhaupt nur
Vorratstanks für Rohwasser dar. Die Verwendung von
Belebungsbecken, wie sie in der gegenständlichen Anmeldung
verwendet werden, wird in diesen Schriftstücken explizit
ausgeschlossen.</p>
    <p num="0012">Im Gegensatz dazu wird im erfindungsgemäßen Verfahren die
Reinigung des Abwassers lediglich hinsichtlich des Abbaus
organischer Substanzen, der Nitrifikation, der Filterung von
festen Stoffen und gegebenenfalls dem Phosphatabbau in der
Biofiltrationsanlage vorgenommen, während die Denitrifikation
des Abwassers im vorwiegend anoxisch betriebenen
Belebungsverfahren stattfindet. Dazu wird das Abwasser nach
dem Durchlaufen des Biofiltermediums vorzugsweise
belastungsorientiert in die vorgeschalteten Belebungsbecken
rezirkuliert (siehe Anspruch 1 der gegenständlichen
Anmeldung).</p>
    <p num="0013">Bei der in DE 196 45 311 A1 erwähnten "Rezirkulation" des
Abwassers (die überdies nur bei konzentrierten Rohabwässern
vorgenommen wird) handelt es sich hingegen lediglich um eine
<u style="single">Umwälzung</u> des Abwassers in der Biofiltrationsanlage, in dem
Abwasser aus einer Ablaufleitung der Biofiltrationsanlage über 
eine Rückführleitung wieder in die Zuleitung der
Biofiltrationsanlage gepumpt wird. Es handelt sich dabei
lediglich darum, das Rohabwasser öfter durch das
Biofiltermedium laufen zu lassen, falls ein einzelner
Durchgang nicht die erforderliche Reinigungsleistung erbringt.
Ist das Abwasser nach mehrmaligem Durchlaufen der
Biofiltrationsanlage hinreichend gereinigt, wird es abgeführt.
Es erfolgt jedoch keine Rezirkulation in vorangegangene
Verfahrensschritte, insbesondere keine Rezirkulation in
vorangegangene Belebungsverfahren, weil letztere in DE 196 45
311 A1 auch nicht vorkommen.</p>
    <p num="0014">Ansprüche 4 bis 9 der gegenständlichen Erfindung beschreiben
eine Anlage, die zur Realisierung des erfindungsgemäßen
Verfahrens geeignet ist.</p>
    <p num="0015">Das erfindungsgemäße Verfahren sowie die zu deren Realisierung
geeignete Anlage werden nun anhand beigelegter Zeichnungen für
den Fall der Erweiterung einer bestehenden Anlage näher
beschrieben. Dabei zeigen
<ul list-style="bullet"><li>Figur 1 den schematischen Aufbau eines möglichen
konstruktiven Ausführungsbeispieles einer
Biofiltrationsanlage</li><li>Und Figur 2 ein Flussdiagramm einer bestehenden Anlage
(durchgezogene Linien), die mit erfindungsgemäßen
Maßnahmen erweitert wird (unterbrochene Linien).</li></ul></p>
    <p num="0016">Biofiltrationsanlagen sind kompakte Reaktoren, in denen
biologische Abwasserreinigung, Zurückhaltung der durch den
Reinigungsprozess gebildeten Biomasse und Filtration der mit
dem Rohabwasser zugeführten Feststoffe erfolgt. Sie finden
unterschiedliche Anwendungen als selbständige Einheiten, sind 
teilweise auch in neu errichteten Anlagen vorgesehen und
werden in Form zweistufiger Anlagen
(Nitrifikation/Denitrifikation) auch in bestehende Anlagen,
vor allem zur Denitrifikation, eingefügt. Es gibt abwärts und
aufwärts durchströmte Systeme, wobei aufwärts durchströmte
Systeme eine größere Verbreitung gefunden haben. Bei diesen
Systemen erfolgt die Passage der Prozessluft (oder einer
Kohlenstoffquelle) oder der Austrag des entstehenden
Stickstoffs im Gleichstrom mit dem Abwasser (Fig. 1).
Grundlage des Biofiltrationsverfahrens ist ein gefüllter
Festbettreaktor 1, in dem sich Filtermaterial 2 mit poröser
Oberfläche (z.B. Blähton) befindet. An diesem Filtermaterial
lagern sich sessile Mikroorganismen an, die im Rahmen ihres
Stoffwechsels Wasserinhaltsstoffe eliminieren. Erfindungsgemäß
wird vorzugsweise mit Zuführung von Prozessluft 3 gearbeitet,
sodass besonders jene Mikroorganismen selektiert werden, die
unter sauerstoffhaltigen Bedingungen existieren können.
Kohlenstoffabbau und Nitrifikation werden dadurch begünstigt.
Ohne Prozesslufteintrag werden Mikroorganismen mit anoxischem
Wachstum begünstigt, was Denitrifikation von Abwasser 4 nach
sich zieht. Nach Passage des Filtermediums wird das Wasser in
einem Spülabwasserbecken 5 gesammelt, dessen Überlauf in ein
Reinwasserbecken 6 gelangt. Der durch den Aufbau von Biomasse
anfallende Überschussschlamm wird durch gezielte periodische
Rückspülung des Filtermediums 2 mit Reinwasser 7 in das
Spülabwasserbecken 5 über eine Spülwasserzufuhr 9 geleitet.
Diese Rückspülung, die das Filtermaterial reinigt, wird
vorzugsweise alle 24-36 Stunden, im allgemeinen während der
Nachtstunden, durchgeführt und kann auch unter Einbeziehung
von Spülluft 17 erfolgen. Die im erfindungsgemäßen Verfahren
verwendeten Biofiltrationsanlagen weisen ferner einen Ablauf
aus dem Spülabwasserbecken 5 auf, über den Spülabwasser 8 in
vorgeordnete Anlagenabschnitte geleitet werden kann. </p>
    <p num="0017">Biofiltrationsanlagen sind sehr variabel und können leicht in
ihrer Dimensionierung sowie der Betriebsführung an
unterschiedliche Anfordernisse angepasst werden. Sie weisen
mehrere Vorzüge auf:
<ul list-style="bullet"><li>Eine Trennung der Biozönose ist leicht möglich.</li><li>Durch die höheren Biomassekonzentrationen sind kleinere
Reaktionsvolumen und kürzere Reaktionszeiten im Vergleich
zu klassischen Aufbereitungstechniken erforderlich.</li><li>Es fällt kein Schwimmschlamm an.</li><li>Es kann eine bevorzugte Ansiedlung von speziellen
Aufwuchsmikroorganismen beobachtet werden, was zur
verbesserten Reduzierung schwer abbaubarer Verbindungen
führt.</li><li>Hohes Schlammalter</li><li>Geringer Flächenbedarf</li><li>Einsetzbarkeit als Flockungsfilter mit gutem
Feststoffrückhalt.</li></ul></p>
    <p num="0018">Da beim erfindungsgemäßen Verfahren die Biofiltrationsanlage
16 mit Prozessluftzufuhr betrieben wird, würde ohne weitere
Maßnahmen das Reinwasser 7 unzulässig hohe Werte an NO<sub>x</sub>-N
enthalten, weil Denitrifikation innerhalb des Filtermediums 2
nur sehr beschränkt abläuft. Deshalb ist, wie in Fig. 2
dargestellt, vorgesehen, das Reinwasser 7 in vorgeordnete
Anlagenabschnitte über Rückführungen 10 rückzuleiten, sodass
es insbesondere das vor der Kapazitätserweiterung der Anlage
im Belebtschlammverfahren betriebene Becken 11 erneut
durchläuft. Da dieses Becken erfindungsgemäß als anoxische
Stufe betrieben wird, erfolgt hier nun effiziente
Denitrifikation, also die Reduktion von NO<sub>x</sub>-N. Zur Herstellung
eines anoxischen Milieus ist es insbesondere notwendig, das
Becken nicht mehr oder nur sehr eingeschränkt zu belüften. </p>
    <p num="0019">Rühren oder sonstige Agitation des Abwassers ist vorsichtig zu
gestalten, um übermäßigen Sauerstoffeintrag aus der
Umgebungsluft in das Abwasser zu vermeiden. Vorgeordnete
Anlagenabschnitte, etwa wie jene in Fig. 2 gezeigten
Grobkläreinrichtungen 12 wie Rechen und Sandfang oder ein
Becken zur biologischen Phosphatelimination 13 können
beibehalten werden. Der vor der Kapazitätserweiterung als
Nachklärbecken 14 dienende Anlagenabschnitt kann ohne größere
Modifikation als Zwischenklärbecken 14 verwendet werden. Das
Zwischenklärbecken 14 weist eine Ableitung für
Überschussschlamm 15 auf, die Klärschlamm aus dem
Reinigungsprozess entfernt, während der Überschussschlamm aus
der Biofiltrationsanlage 16 gemeinsam mit dem Spülabwasser 8
über Rückführungen 17 in vorgeordnete Anlagenabschnitte
rückgeleitet wird.</p>
    <p num="0020">Die Rezirkulationsmengen sowohl von Reinwasser als auch von
Spülabwasser werden belastungsorientiert gesteuert (online und
spezielle SPS). Je nach Erfordernis erfolgt somit die
zusätzliche Reinigung des Abwassers über die Biofiltration und
im Falle einer erforderlichen Denitrifikation über
belastungsorientierte Rezirkulation aus dem nachgeschalteten
Reinwasserbecken.</p>
    <p num="0021">Durch das System von Biofiltration und Rezirkulation ist somit
eine exakte Anpassung an die jeweilige Abwasserbehandlung
leicht möglich und garantiert auch optimale Betriebskosten
sowie modulare Erweiterungsmöglichkeiten. Die
verfahrensbedingte Elastizität in der Betriebsführung,
insbesondere der Möglichkeit einer belastungsorientierten
Teilstromführung, bedingt dabei auch weitaus höhere
Reinigungsleistungen. </p>
    <p num="0022">Das erfindungsgemäße Verfahren sowie eine Anlage zur
Verwirklichung desselben sollen im folgenden anhand eines
illustrativen aber nicht einschränkenden Ausführungsbeispiels
dargestellt werden. Insbesondere soll gezeigt werden, wie eine
fiktive, aber konkrete Aufgabe mit gegenständlicher Erfindung
gelöst werden kann.</p>
    <heading>
      <u style="single">Ausführungsbeispiel:</u>
    </heading>
    <p num="0023">Aufgrund strengerer Richtlinien für kommunale Abwässer und
durch weitere Kanalanschlüsse ist eine bestehende Kläranlage
mit einem Anschlusswert von 8000 EW<sub>60</sub> in ihrer Kapazität zu
erhöhen. Die bestehende Kläranlage hat die Verfahrensstufen:
<ul list-style="bullet"><li>Mechanische Reinigung</li><li>Vorklärung</li><li>Vorgeschaltete Denitrifikation (212 m<sup>3</sup>)</li><li>Belebungsbecken (728 m<sup>3</sup>)</li><li>Nachklärung</li><li>Schlammstabilisierung und Schlammstapelung</li></ul></p>
    <p num="0024">Die hydraulische Bemessung soll sich an folgenden
Abwassermengen orientieren:
<tables><table><tgroup cols="3"><tbody><row><entry align="center">Q<sub>TW</sub></entry><entry align="center">64,0 0 l/s</entry><entry align="center">230 m<sup>3</sup>/h</entry></row><row><entry align="center">Q<sub>MW</sub></entry><entry align="center">104,07 l/s</entry><entry align="center">374 m<sup>3</sup>/h</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0025">Bei der Schmutzfrachtbemessung kann von einer BSB<sub>5</sub>-Fracht von
480 kg/d, einer Tagesfracht von Stickstoff von 96 kg N<sub>g</sub>/d
(Gesamtstickstoff, davon 67,2 kg/d als NH<sub>4</sub>-N) und einer
Phosphatbelastung von 16 kg P<sub>g</sub>/d (gesamte Phosphatbelastung)
ausgegangen werden. </p>
    <p num="0026">Die Anforderungen an den Ablauf gemäß wasserrechtlicher
Vorschreibungen sind dabei:
<tables><table><tgroup cols="2"><tbody><row><entry align="left">&lt; 20 mg BSB<sub>5</sub>/l</entry><entry align="left">Mindestwirkungsgrad 95%</entry></row><row><entry align="left">&lt; 75 mg CSB/l</entry><entry align="left">Mindestwirkungsgrad 85%</entry></row><row><entry align="left">&lt; 5 mg NH<sub>4</sub>-N/l</entry><entry align="left">Bei Abwassertemperaturen über 8°C</entry></row><row><entry align="left">70% Ng Abbau</entry><entry align="left">Bei Abwassertemperaturen über 12°C</entry></row><row><entry align="left">1,0 mg P<sub>g</sub>/l</entry></row><row><entry align="left">&lt;25 mg TOC/l <!--footnotes removed--></entry><entry align="left">Mindestwirkungsgrad 85%<!--footnotes removed--></entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0027">Das nachstehende erfindungsgemäße Verfahren sowie die
entsprechende Ausbauvariante haben nun den wasserrechtlichen
Anforderungen zu entsprechen und werden überdies die Vorgabe
erfüllen, den vorhandenen Altbestand soweit als möglich zu
nutzen.</p>
    <p num="0028">Das aus gegenständlicher Erfindung resultierende hydraulische
Konzept sieht dabei vor, das bestehende Vorklärbecken in
Betrieb zu lassen und einen Teilstrom (bis ca. 108 m<sup>3</sup>/h) immer
über das Vorklärbecken zu führen. Nur die Mehrmengen werden
direkt am Vorklärbecken vorbeigeführt und direkt in die Stufe
zur biologischen Phosphatelimination ("Bio-P-Stufe") geleitet.
Als Bio-P-Stufe wird das vorhandene Denitrifikationsbecken
("Deni-Becken") mit einem Volumen von 212 m<sup>3</sup> verwendet. Danach
ist die erfindungsgemäße Verfahrenskombination mit
vorgeschalteter Denitrifikation im bestehenden Belebungsbecken
und Nitrifikation in einer neuen Abwasserbiofiltrationsanlage
vorgesehen. Die vorhandene Belüftung kann belassen werden,
denn damit wird je nach Abwassertemperatur und Frachtanfall
ein Denitrifikationsbetrieb oder ein geregelter
Nitrifikationsbetrieb ermöglicht. Weiters können mit der
Belüftung in den Denitrifikationsbecken die anoxischen Zonen
genau eingestellt werden. Vor der Biofiltration kann zur 
Sicherheit auch eine Nachfällung mit Eisen-Fällungsmittel zur
Phosphatelimination vorgesehen sein. Dadurch werden alle
bestehenden Bauteile verwendet und eine sehr kompakte
Ausbaulösung der biologischen Stufe verwirklicht.</p>
    <p num="0029">Im Rahmen dieses Ausführungsbeispiels wird das
Abwasserbiofilter zur Kohlenstoff-Ammonium-Entfernung
eingesetzt. Die erforderliche Denitrifikation wird durch
Abwasserrezirkulation in das vorhandene Belebungsbecken
erreicht, die im Denitrifikationsfall als anoxische
Belebtschlammstufe betrieben wird.</p>
    <p num="0030">Bei den oben genannten Abwassermengen im Zulauf ergeben sich
im Rahmen dieses Ausführungsbeispiels folgende Abwassermengen
im Zulauf zur anoxischen Stufe (mit Rückläufen aus der
Biofiltrationsstufe):
<tables><table><tgroup cols="3"><tbody><row><entry align="center">Q<sub>TW</sub></entry><entry align="center">64,7 l/s</entry><entry align="center">233,2 m<sup>3</sup>/h</entry></row><row><entry align="center">Q<sub>MW</sub></entry><entry align="center">104,78 l/s</entry><entry align="center">377,2 m<sup>3</sup>/h</entry></row></tbody></tgroup></table></tables></p>
    <p num="0031">Das ergibt gemäß eingehender Berechnungen im Zulauf zur
anoxischen Stufe eine BSB<sub>5</sub>-Fracht von 486 kg/d, eine Belastung
mit Stickstoff von 104,7 kg N<sub>g</sub>/d (davon 74,5 kg/d als NH<sub>4</sub>-N)
und eine Phosphatbelastung von 17,5 kg P<sub>g</sub>/d. Hierbei wurde
berücksichtigt, dass ein 50%-Teilstrom über die bestehende
Vorklärung geführt wird und so eine Reduktion des BSB<sub>5</sub> für
diesen Teilstrom von 10% zu berücksichtigen ist. Die
Feststoffe für diesen Teilstrom werden im Vorklärbecken zu 90%
entfernt.</p>
    <p num="0032">Diese Werte, insbesondere jene für NO<sub>x</sub>-N, werden bei
Durchlaufen von Bio-P-Eliminationsbecken, Deni-Becken und
Zwischenklärbecken zwar weiter reduziert, zum Erreichen der 
oben beschriebenen wasserrechtlichen Vorschreibungen ist nun
eine entsprechende Dimensionierung der Biofiltrationsanlage
notwendig.</p>
    <p num="0033">Im Rahmen dieses Ausführungsbeispiels kann das technische
Problem über eine Anlage mit 2 Abwasserbiofilter mit je 21 m<sup>2</sup>
Filterfläche und einem Gesamt-Filtervolumen von 168 m<sup>3</sup> gelöst
werden. Das Prinzip der Anlage ist in Fig. 1 dargestellt. Der
Betrieb der Abwasserbiofiltration kann voll automatisch
gestaltet werden. So kann etwa das Abwasser-Biofilter über
Drucksensoren überwacht werden. Die Rückspülung erfolgt
automatisch nach Zeit oder wenn erforderlich über Druck. Der
Filter wird vorzugsweise innerhalb von 24-36 Stunden
rückgespült. Als Spülwasser wird der Reinwasserablauf des
Filters verwendet. Dazu ist ein Reinwasserbecken mit 120 m<sup>3</sup>
vorgesehen. Aus diesem Becken wird das Filterrückspülwasser
entnommen. Das Spülabwasser mit dem biologischen
Überschussschlamm wird in ein Pufferbecken/Spülabwasserbecken
mit ca. 120 m<sup>3</sup> Volumen geleitet. Von diesem Becken wird das
Rückspülwasser in den Nachtstunden zum Zulauf der Vorklärung
gepumpt.</p>
    <p num="0034">Das Reinwasser kann etwa gravitätisch über das
Reinwasserbecken zu einem Ablaufschacht fließen und von dort
zur Ablaufmessstation und über die bestehende Leitung zum
Vorfluter. Das zu rezirkulierende Abwasser wird gravitätisch
zum Zulauf der anoxischen Denitrifikation geführt und vor dem
Eintritt in das Denitrifikationsbecken mit einem Teil des
Rücklaufschlammes vermischt. Dadurch erreicht man eine
Belüftung des Rücklaufschlammes und verhindert gleichzeitig,
dass zu sehr sauerstoffhaltiges Abwasser in die
Denitrifikationsstufe gelangt. </p>
    <p num="0035">Die Verfahrensstufen der Gesamtanlage basierend auf dem
erfindungsgemäßen Verfahren sind somit:
<ul list-style="bullet"><li>Mechanische Reinigung</li><li>Vorklärung für Abwassermenge bis zu 108 m<sup>3</sup>/h</li><li>Bio-P-Elimination im bestehenden Deni-Becken mit 212 m<sup>3</sup></li><li>Denitrifikation im bestehenden Belebungsbecken mit
Zwischenklärung im bestehenden Nachklärbecken</li><li>2 Stück 21 m<sup>2</sup> Abwasserbiofilter CN (Nitrifikation) mit
einem gesamten Filtervolumen von 168 m<sup>3</sup></li><li>Reinwasserbecken mit 120 m<sup>3</sup></li><li>Spülabwasserbecken mit 120 m<sup>3</sup></li><li>Schlammeindickung und aerobe Schlammstabilisierung in
bestehender Schlammstabilisierungsanlage</li><li>Schlammentwässerung</li></ul></p>
    <p num="0036">Die Vorteile dieses erfindungsgemäßen, kombinierten Verfahrens
von Belebtschlammbiologie und Festbettbiologie ermöglicht die
Nutzung der Stärken beider Systeme. Diese Vorteile sind gute
Ausgleichsmöglichkeiten und Pufferung, bessere Abbauleistungen
bei tieferen Abwassertemperaturen, kompakte Bauform, hohe
Betriebssicherheit und sehr flexible Fahrweise der Anlage.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Verfahren zur biologischen Reinigung kommunaler,
industrieller oder gewerblicher Abwässer, das eine mechanische
Vorreinigung, gegebenenfalls eine Vorklärung, gegebenenfalls
eine biologische Phosphatelimination, ein Belebungsverfahren,
gegebenenfalls eine Nachklärung sowie eine Abwasserbehandlung
mithilfe eines mit sessilen Mikroorganismen besiedelten
Biofiltermediums umfasst, dadurch gekennzeichnet, dass der
Abbau organischer Substanzen, Nitrifikation, Filterung von
festen Stoffen und gegebenenfalls der Phosphatabbau im
wesentlichen in dem mit sessilen Mikroorganismen besiedelten
Biofiltermedium (2) stattfinden und Denitrifikation im
wesentlichen im vorwiegend anoxisch durchgeführten
Belebungsverfahren stattfindet, indem nach dem Durchlaufen des
Biofiltermediums eine vorzugsweise belastungsorientierte
Rezirkulation des Wassers in jene Verfahrensschritte erfolgt,
die dem vorwiegend anoxisch durchgeführten Belebungsverfahren
vorangehen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass
mechanische Vorreinigung, gegebenenfalls Vorklärung,
gegebenenfalls biologische Phosphatelimination, Belebungsverfahren
sowie gegebenenfalls Nachklärung die
Verfahrensschritte einer bereits bestehenden und in Betrieb
befindlichen Abwasserreinigungsanlage sind und die
Abwasserbehandlung mithilfe eines mit sessilen Mikroorganismen
besiedelten Biofiltermediums den bestehenden
Verfahrensschritten für den hauptsächlichen Abbau organischer
Substanzen und gegebenenfalls von Phosphatverbindungen sowie
die hauptsächliche Nitrifikation und Filterung von festen
Stoffen hinzugefügt wird, das bestehende Belebungsverfahren im
wesentlichen anoxisch zur Denitrifikation durchgeführt wird
und als zusätzlicher Verfahrensschritt weiters vorzugsweise
belastungsorientierte Rezirkulation von Wasser, das das
Filtermedium verlässt, in jene Verfahrensschritte erfolgt, die
dem vorwiegend anoxisch durchgeführten Belebungsverfahren
vorangehen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Verfahren nach Anspruch 1 oder 2, dadurch gekennzeichnet,
dass der Abbau organischer Substanzen, Nitrifikation,
Filterung von festen Stoffen und gegebenenfalls der
Phosphatabbau im Biofiltermedium (2) einer
Biofiltrationsanlage (16) stattfinden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Anlage zur biologischen Reinigung kommunaler, industrieller
oder gewerblicher Abwässer, die mechanische
Vorreinigungseinrichtungen (12), gegebenenfalls
Vorklärungsbecken, gegebenenfalls Einrichtungen zur
biologischen Phosphatelimination (13), ein oder mehrere Becken
(11) zur Durchführung des Belebungsverfahrens sowie
gegebenenfalls ein Nachklärbecken (14) umfasst, dadurch
gekennzeichnet, dass ein mit sessilen Mikroorganismen
besiedeltes Biofiltermedium (2) einem Nachklärbecken (14) oder
direkt dem oder den Becken (11) zur Durchführung des
Belebungsverfahrens nachfolgt, und ein Auslass des
Biofiltermediums zur vorzugsweise belastungsorientierten
Rezirkulation des Wassers mit mindestens einem der
vorgeordneten Becken verbunden ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Anlage nach Anspruch 4, dadurch gekennzeichnet, dass die
mechanischen Vorreinigungseinrichtungen (12), gegebenenfalls
die Vorklärungsbecken, gegebenenfalls die Einrichtungen zur
biologischen Phosphatelimination (13), das oder die Becken
(11) zur Durchführung des Belebungsverfahrens sowie
gegebenenfalls das Nachklärbecken (14) Bestandteile einer
bereits bestehenden und in Betrieb befindlichen Anlage sind,
und das mit sessilen Mikroorganismen besiedelte
Biofiltermedium (2) nachträglich an das Nachklärbecken (14)
oder dem oder den Becken (11) zur Durchführung des
Belebungsverfahrens angeschlossen wird, und ein Auslass des
Biofiltermediums zur Rezirkulation des Wassers mit mindestens
einem der vorgeordneten Becken verbunden wird.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Anlage nach Anspruch 4 oder 5, dadurch gekennzeichnet, dass
es sich bei dem mit sessilen Mikroorganismen besiedelten
Biofiltermedium (2) um eine Biofiltrationsanlage (16) handelt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Anlage nach einem der Ansprüche 4, 5 oder 6, dadurch
gekennzeichnet, dass ferner Spülabwasserbecken (5) und
Reinwasserbecken (6) vorgesehen sind, über die vorzugsweise
belastungsorientierte Rezirkulation von Wasser aus dem Auslass
des mit sessilen Mikroorganismen besiedelten Biofiltermediums
(2) in vorgeordnete Anlagenabschnitte erfolgt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Anlage nach einem der Ansprüche 4 bis 7, dadurch
gekennzeichnet, dass über Zuleitungen (9) Wasser aus dem
Reinwasserbecken (6) zur Rückspülung des mit sessilen
Mikroorganismen besiedelten Filtermediums (2) verwendet werden
kann.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Anlage nach einem der Ansprüche 4 bis 8, dadurch
gekennzeichnet, dass das Spülabwasserbecken (5) ferner zur
Aufnahme des bei der Rückspülung anfallenden
Überschussschlammes vorgesehen ist.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
