<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1245327-A1" country="EP" doc-number="1245327" kind="A1" lang="FR" family-id="8861671" status="new" date-produced="20090516" date="20021002">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1245327-A1" status="new" fvid="23562926">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1245327</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021002</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290777-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290777</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020328</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0104222-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0104222</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010329</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B22F   1/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B22F   1/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B22F   1/02        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B22F   1/02        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23K  35/02        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23K  35/02        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23K  35/14        20060101A I20060521RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23K  35/30        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B23K  35/30        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F01D   5/28        20060101AFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F01D   5/28        20060101CFI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F02C   7/00        20060101ALI20051220RMJP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F02C   7/00        20060101CLI20051220RMJP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B22F   1/00A</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">B23K  35/02D5</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">L23K35:30</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Zusatzpulver zum Diffusionshartlöten von Werkstücken aus Nickel-, Kobalt- oder Eisenbasislegierungen</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Filler powder for diffusion-brazing of nickel-, cobalt- or iron-based workpieces</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Poudre d'apport de brasage diffusion de pièce en alliage à base de nickel, cobalt ou fer</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SNECMA SERVICES</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SNECMA SERVICES</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Snecma Services</last-name>
            <address>
              <street>2 Boulevard du Général Martial Valin</street>
              <city>75015 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>ETUVE PASCAL</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>JACQUOT FREDERIC</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MALIE ANDRE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>MICHEL CHRISTIAN</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>ETUVE, PASCAL</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>JACQUOT, FREDERIC</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MALIE, ANDRE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>MICHEL, CHRISTIAN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>ETUVE, PASCAL</last-name>
            <address>
              <street>20 rue des Mésanges</street>
              <city>86130 Dissay</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Jacquot, Frédéric</last-name>
            <address>
              <street>8 rue des Mésanges</street>
              <city>86100 Chatellerault</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>MALIE, André</last-name>
            <address>
              <street>20 rue de Pouthomé</street>
              <city>86100 Chatellerault</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>MICHEL, CHRISTIAN</last-name>
            <address>
              <street>65 rue Alexandre Dumas</street>
              <city>86100 Chatellerault</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Berrou, Paul</last-name>
            <address>
              <street>Snecma Moteurs, Département des Brevets-L/DJB, B.P. 81</street>
              <city>91003 Evry Cédex</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>A filler powder for the diffusion brazing of a nickel, cobalt or iron based alloy A comprises grains of material of a determined alloy B presenting specific functional properties suitable to the zone of the application component. The grains are generally spherical and carry on their surface encrustations of additions of which the composition incorporates at least one melting element from the boron and silicon group. These encrusted additions are in a free state in the powder. An Independent claim is also included for a compact filler piece for a nickel, cobalt or iron based superalloy, obtained by thermal sintering of a filler powder as above.</p>
  </abstract>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Une poudre d'apport de brasage-diffusion de pièce en alliage
A à base de nickel, cobalt ou fer est constituée de grains en
matériau d'alliage B déterminé présentant des propriétés
fonctionnelles spécifiques adaptées à la zone de pièce
d'application. Les grains sont de forme générale sphérique et
portent en surface sous forme d'incrustations des ajouts dont
la composition comporte au moins un élément fondant pris dans
le groupe bore et silicium, ces ajouts incrustés étant en
outre présents à l'état libre dans la poudre.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="99" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="99"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne une poudre d'apport de brasage
diffusion pour des pièces en alliage à base de nickel, cobalt
ou fer, de structure polycristalline ou monocristalline,
notamment dans le domaine aéronautique. Elle concerne
également une pièce d'apport compact obtenue à partir de
ladite poudre.</p>
    <p num="0002">Les conditions sévères de fonctionnement imposées par exemple
aux aubes de turbomachines et de turbines industrielles
exigeant notamment une excellente résistance à chaud à
l'oxydation et/ou une excellente tenue en corrosion combinées
à de bonnes propriétés mécaniques à hautes températures telle
qu'une bonne tenue en fluage ont amené l'utilisation pour
leur fabrication de superalliages à base de nickel, cobalt
ou fer. Pour la réalisation d'assemblages ou de réparations
par rechargement, les techniques courantes de soudage avec
fusion se révèlent mal adaptées à ces matériaux ou
demanderaient des mises en oeuvre complexes et souvent
irréalisables.</p>
    <p num="0003">Dans certaines applications et notamment pour la réparation
de pièces dans le domaine aéronautique des apports sont en
outre réalisés utilisant des alliages de type MCRALY
comportant Cr, Al, Y, M désignant Ni, Co ou Fe.</p>
    <p num="0004">Des procédés de brasage-diffusion ont alors été utilisés. En
évitant de modifier profondément la structure métallurgique
) du matériau, ces procédés visent à obtenir des liaisons
homogènes du point de vue chimique et aussi structural. Une
illustration en est donnée par exemple par EP-A-0 075 497.</p>
    <p num="0005">Il est connu pour réaliser des réparations par rechargement
d'utiliser des poudres de brasage dites bicomposant et
constituées d'un mélange de deux poudres obtenues notamment
par atomisation sous argon : <ul list-style="bullet"><li>une poudre de superalliage de composition chimique voisine
de celle du matériau à réparer;</li><li>une poudre à base de nickel ou de cobalt contenant 2 à 6%
en masse d'éléments fondants tels que le bore ou le
silicium. L'opération de brasage-diffusion est réalisée à
une température comprise entre 1050°C et 1220°C, déterminée
inférieure à la température de fusion du superalliage. A la
température de l'opération, la poudre de superalliage reste
à l'état solide et la poudre contenant les éléments
fondants devient liquide assurant à la fois la fluidité du
mélange, le brasage des grains de poudre de superalliage
entre eux amenant une densification et par diffusion des
éléments fondants, une solidification isotherme du joint
liquide est obtenue à la température de brasage.
L'interdiffusion entre le joint brasé et le superalliage du
métal de base assure l'homogénéisation des compositions
chimiques. Après les traitements thermiques classiques, les
zones rechargées par brasage-diffusion présentent les
propriétés mécaniques à hautes températures recherchées,
très proches de celles du matériau de base des pièces. En
outre, les revêtements connus améliorant la tenue à la
corrosion et à l'oxydation à haute température peuvent être
appliqués.</li></ul></p>
    <p num="0006">Les procédés connus de brasage-diffusion utilisant des
poudres bicomposant entraínent cependant certaines
contraintes et des inconvénients de mise en oeuvre :
<ul list-style="bullet"><li>l'opération de mélange des deux poudres est longue et
fastidieuse,</li><li>l'homogénéisation de la composition chimique du mélange
est délicate et nécessite de nombreux contrôles mais
reste impérative,</li><li>des conditions particulières de stockage doivent être
prévues pour éviter toute ségrégation du mélange,</li><li>le ratio des proportions des deux poudres dans le
mélange doit en outre être adapté en fonction de la
nature du rechargement et, en particulier, de la largeur
des fissures à réparer.</li></ul></p>
    <p num="0007">Un des buts de l'invention est d'obtenir une poudre
d'apport ne présentant pas les inconvénients notés ci-dessus
et utilisable notamment dans la mise en oeuvre des
procédés de brasage-diffusion du type rappelé ci-dessus.</p>
    <p num="0008">Une poudre d'apport de brasage diffusion de pièces en
alliage A à base de nickel, cobalt ou fer est remarquable
selon l'invention en ce qu'elle est constituée de grains en
un matériau d'alliage B déterminé présentant des propriétés
fonctionnelles spécifiques adaptées à la zone de pièce
d'application, lesdits grains étant de forme générale
sphérique et portant en surface sous forme d'incrustations
des ajouts dont la composition comporte au moins un élément
fondant pris dans le groupe bore et silicium, ces ajouts
incrustés étant en outre présents à l'état libre dans la
poudre.</p>
    <p num="0009">Ladite poudre d'apport peut notamment être soumise à un
traitement thermique de frittage permettant d'obtenir une
pièce d'apport compact suivant un cycle de traitement dans
des conditions déterminées de vitesse de montée en
température, de température et de durée de maintien
conduisant à une microstructure présentant une répartition
homogène de porosités fines, des phases d'eutectiques en
faible nombre, de petite taille et sans amas et une
dispersion fine de phases durcissantes à base d'élément(s)
fondant(s).</p>
    <p num="0010">D'autres caractéristiques et avantages de l'invention
seront mieux compris à l'aide de la description qui va
suivre d'exemples de réalisation en référence aux dessins
annexés sur lesquels :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 représente une microphotographie à
grandissement 3500 obtenue sous microscope électronique à
balayage d'un échantillon de poudre d'apport de brasage
diffusion conforme à l'invention, </li><li>la figure 2 représente une microphotographie montrant un
exemple de microstructure de pièce d'apport compact
obtenue à partir de la poudre d'apport conforme à
l'invention.</li></ul></p>
    <p num="0011">La constitution d'une poudre d'apport de brasage conforme à
l'invention apparaít sur la microphotographie représentée
par la figue 1. Les grains 1 sont composés d'un alliage A
par exemple à base de nickel. Les ajouts 2 incrustés sur la
surface des grains 1 sont composés d'un alliage à base d'au
moins un élément fondant tel que bore ou silicium. Les
grains 3 de petite taille à l'état libre entre les grains 1
d'alliage sont également formés dudit alliage d'élément(s)
fondant(s).</p>
    <p num="0012">La poudre ainsi constituée est obtenue au moyen d'une
technique connue en soi de mécanosynthèse en plaçant un
mélange de poudres d'une part d'alliage B et d'autre part
d'alliage d'élément(s) fondant(s) à l'intérieur d'un
conteneur dans un broyeur à billes de tout type connu,
planétaire, horizontal ou vibratoire.</p>
    <p num="0013">La poudre d'apport ainsi obtenue peut être utilisée dans la
mise en oeuvre de tout procédé de brasage-diffusion appliqué
lors de la fabrication ou la réparation de pièces en
alliage à base de nickel, de cobalt ou de fer, notamment
dans le domaine aéronautique. Il peut s'agir d'un
assemblage de pièces, d'un rebouchage de crique ou fissure
sur pièce ou d'un rechargement de surface de pièce en vue
de restaurer les dimensions géométriques de la pièce.</p>
    <p num="0014">Suivant les applications, la mise en place de la poudre
d'apport peut être effectuée sous différentes formes.
Ainsi, la poudre peut être utilisée directement avec ajout
d'un additif, notamment un produit liant de type connu. La
poudre peut également être utilisée après une élaboration
sous forme de ruban. </p>
    <p num="0015">De manière remarquable, conforme à l'invention, dans
certaines applications et notamment dans le cas de
rechargement de surfaces de pièce, un apport peut être
effectué sous forme d'une pièce d'apport compact.</p>
    <p num="0016">Ladite pièce d'apport compact est obtenue à partir de la
poudre par la mise en oeuvre de techniques de fabrication
connues en soi, notamment au moyen d'un cycle thermique
assurant une compaction par frittage.</p>
    <p num="0017">Notamment, une pièce d'apport compact peut être obtenue par
maintien à température entre 1160°C et 1200°C durant 5
minutes à une heure. La pièce obtenue montre un taux de
porosité inférieur à 4 %.</p>
    <p num="0018">La figure 2 montre un exemple du résultat obtenu. Ce
résultat est remarquable par la microstructure qui présente
notamment une répartition homogène de porosités fines 4 et
des phases durcissantes 5 à base d'élément fondant,
notamment des borures ou des siliciures, sous forme d'une
dispersion fine et en quantité contrôlée. On note en outre
et de manière remarquable l'absence de phase eutectique.</p>
    <p num="0019">Toutes les utilisations de la poudre d'apport conforme à
l'invention, soit en assemblage, soit en réparation ou en
rechargement et quelle que soit la forme d'application,
directe avec ajout de liant ou après une élaboration
intermédiaire, sous forme de ruban ou de pièce d'apport
compact ont montré une nette amélioration de la tenue en
service des pièces en alliage à base de nickel, cobalt ou
fer.</p>
    <p num="0020">Les microstructures observées dans les zones d'apport ou de
liaison par brasage-diffusion sur les pièces montrent des
caractéristiques remarquables obtenues à partir de la
poudre d'apport conforme à l'invention. </p>
    <p num="0021">On constate notamment la faible présence de porosités et
lorsqu'elles subsistent, elles sont de petite taille, de
répartition homogène et sans amas. Il en résulte une bonne
tenue des pièces en résistance à la fatigue par élimination
ou diminution des sites d'amorçage de rupture.</p>
    <p num="0022">De même, la présence réduite de phases eutectiques qui sont
de petites tailles et sans amas améliore la tenue à haute
température des pièces.</p>
    <p num="0023">En outre, une distribution homogène et de fine taille des
phases durcissantes à base d'élément(s) fondants telles que
borures ou siliciures induit un blocage du mouvement des
dislocations et une résistance améliorée par retardement de
l'apparition de fissures.</p>
    <p num="0024">Toutes ces conditions favorisent une résistance des pièces
à la dégradation dans un environnement sévère, notamment
pour des utilisations aéronautiques, aux hautes
températures et dans des conditions d'oxydation/corrosion
et lorsque des caractéristiques de sollicitations
mécaniques élevées sont en outre recherchées.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Poudre d'apport de brasage-diffusion de pièce en alliage
A à base de nickel, cobalt ou fer caractérisée en ce
qu'elle est constituée de grains en un matériau
d'alliage B déterminé présentant des propriétés
fonctionnelles spécifiques adaptées à la zone de pièce
d'application, lesdits grains étant de forme générale
sphérique et portant en surface sous forme
d'incrustations des ajouts dont la composition comporte
au moins un élément fondant pris dans le groupe bore et
silicium, ces ajouts incrustés étant en outre présents à
l'état libre dans la poudre.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Poudre d'apport de brasage-diffusion de pièce selon la
revendication 1 caractérisée en ce que l'alliage B est
identique à l'alliage A.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Poudre d'apport de brasage-diffusion de pièce selon la
revendication 1 caractérisée en ce que l'alliage B est
du type MCRALY comportant Cr, Al, Y et M désignant Ni,
Co ou Fe.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Pièce d'apport compact pour pièce de superalliage A à
base de nickel, cobalt ou fer obtenue par traitement
thermique de frittage d'une poudre d'apport conforme à
l'une quelconque des revendications 1 à 3 suivant un
cycle de traitement dans des conditions déterminées de
vitesse de montée en température, de température et de
durée de maintien caractérisée en ce que la
microstructure présente une répartition homogène de
porosités fines (4) et une dispersion fine de phases
durcissantes (5) à base d'élément(s) fondant(s) et ne
présente pas de phase eutectique.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
