<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1235332-A1" country="EP" doc-number="1235332" kind="A1" lang="FR" family-id="8858625" status="new" date-produced="20090516" date="20020828">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1235332-A1" status="new" fvid="23543025">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1235332</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20020828</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290043-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290043</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020109</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0100224-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0100224</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010109</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60L   7/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">B60L   7/28        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H02K  19/16        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H02K  19/36        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H02K  49/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H02K  49/04        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">B60L   7/28</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H02K  19/36</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H02K  49/04B2</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Einheit bestehend aus einer elektromagnetische Bremse und deren elektische Versorgung</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Unity consisting of an electromagnetic retarder and its electric supply</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Ensemble constitué par un ralentisseur électromagnétique et par ses moyens d'alimentations électrique</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>TELMA</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>TELMA</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Telma</last-name>
            <address>
              <street>28, rue Paul Painlevé, Park Moderne d'Entreprises, ZA du Vert Galant</street>
              <city>95310 Saint-Ouen L'Aumone</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>BOUISSOU STEPHEN ROBERT JOSE</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>BOUISSOU, STEPHEN ROBERT JOSE</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Bouissou, Stephen Robert José</last-name>
            <address>
              <street>3, rue de Coulmiers</street>
              <city>75014 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Gamonal, Didier</last-name>
            <address>
              <street>Valeo Management Services, Propriété Industrielle, 2, rue André Boulle - B.P. 150</street>
              <city>94017 Créteil</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>ES</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p>Cet ensemble comporte un stator (3) coaxial à un arbre moteur (1) de
véhicule et un rotor (2) solidaire en rotation de cet arbre de façon à présenter un
entrefer (E), le rotor (2) comportant un inducteur, à au moins un enroulement
d'électroaimant (6), propre à engendrer, sous l'effet d'un courant fourni par des
moyens d'alimentation électrique (G), un champ magnétique dans une pièce
ferromagnétique annulaire (7) du stator (3) constituant l'induit du ralentisseur, les
moyens d'alimentation électrique (G) comprenant un alternateur dont l'induit, à
bobinage polyphasé (11), fait partie du rotor (2), et dont l'inducteur fait partie du
stator (3) et entoure avec un faible jeu l'induit rotorique de cet alternateur. Des
premiers moyens de commutation (Kr1, Kr2, Kr3) couplent électriquement le
ralentisseur (R) à l'alternateur (G) et des seconds moyens de commutation (Ks1,
Ks2, Ks3) qui sont destinés à coupler electriquement l'alternateur (G) au réseau
de bord du véhicule, lesdits premiers et seconds moyens de commutation étant
commandés ensemble dans deux premières positions correspondantes, pour
lesquelles l'alternateur fonctionne en source d'alimentation électrique synchrone
du ralentisseur par l'intermédiaire de son inducteur rotorique, ou bien dans deux
secondes positions correspondantes, pour lesquelles l'alternateur fonctionne en
source d'alimentation électrique asynchrone du réseau de bord du véhicule par
l'intermédiaire de son induit statorique.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="119" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="77"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <p num="0001">La présente invention concerne un ensemble constitué, d'une part, par
un ralentisseur électromagnétique destiné à ralentir la rotation d'un arbre moteur
de véhicule entraíné autour de son axe, et, d'autre part, par les moyens
d'alimentation électrique dudit ralentisseur.</p>
    <p num="0002">Parmi ces ensembles, l'invention concerne plus spécialement ceux qui
comportent un stator coaxial à l'arbre moteur et un rotor solidaire en rotation de
l'arbre moteur de façon à présenter une face cylindrique externe à proximité
d'une face cylindrique interne du stator avec interposition d'un entrefer de faible
épaisseur, le rotor comportant un inducteur, à au moins un enroulement
d'électroaimant, propre à engendrer, sous l'effet d'un courant d'excitation
électrique fourni par lesdits moyens d'alimentation électrique, un champ
magnétique dans une pièce ferromagnétique annulaire du stator constituant
l'induit du ralentisseur, et lesdits moyens d'alimentation électrique comprenant un
altemateur dont l'induit, à bobinage polyphasé, notamment triphasé, fait partie du
rotor et est connecté auxdits enroulements par l'intermédiaire d'un redresseur
faisant également partie du rotor, et dont l'inducteur fait partie du stator et
entoure avec un faible jeu l'induit rotorique de cet alternateur, les deux couronnes
rotoriques composées respectivement par l'enroulement d'électroaimant du
ralentisseur et par l'induit de l'alternateur étant juxtaposées axialement sur la face
extérieure d'un même manchon intérieur.</p>
    <p num="0003">Le document EP 0 331 559 décrit un ensemble du type mentionné ci-dessus,
dans lequel l'inducteur statorique de l'alternateur se présente sous la
forme d'une couronne de petits électroaimants à pofarités alternées reliés à une
source de courant continu.</p>
    <p num="0004">L'un des intérêts de cet ensemble est qu'on alimente l'inducteur du
ralentisseur moyennant un apport d'énergie électrique extérieur limité à celui
nécessaire à l'alimentation de l'excitatrice de l'alternateur. Il convient de noter
toutefois que, d'une part, cet apport d'énergie, bien que considéré comme faible, 
n'est pas négligeable, et que, d'autre part, l'alternateur, dont l'unique fonction
consiste à alimenter électriquement l'inducteur du ralentisseur, n'est pas adapté
pour compenser l'apport d'énergie électrique extérieur, de manière à rendre
l'ensemble moins coûteux en énergie. En particulier, cet alternateur n'est pas
capable de fournir de l'énergie en vue, par exemple, d'alimenter les différents
équipements électriques auxiliaires du véhicule.</p>
    <p num="0005">La présente invention a notamment pour but de remédier à ces
inconvénients.</p>
    <p num="0006">A cet effet, l'ensemble selon la présente invention comporte en outre
des premiers moyens de commutation destinés à coupler électriquement le
ralentisseur à l'alternateur, et des seconds moyens de commutation destinés à
coupler électriquement l'alternateur au réseau de bord du véhicule, lesdits
premiers et seconds moyens de commutation étant adaptés pour être
commandés ensemble dans deux premières positions correspondantes, pour
lesquelles l'alternateur fonctionne en tant que source d'alimentation électrique
synchrone du ralentisseur par l'intermédiaire de son inducteur rotorique, ou bien
dans deux secondes positions correspondantes, pour lesquelles l'alternateur
fonctionne en tant que source d'alimentation électrique asynchrone du réseau de
bord du véhicule par l'intermédiaire de son induit statorique.</p>
    <p num="0007">L'ensemble présente ainsi l'avantage de conserver une architecture
compacte, tout en bénéficiant d'un alternateur à plusieurs modes de
fonctionnement, dont la commande est aisée et dont la structure, très simple,
n'entraíne pas une augmentation du poids de l'ensemble.</p>
    <p num="0008">Dans un mode de réalisation préféré de l'invention, on a recours à
l'une et/ou à l'autre des dispositions suivantes :
<ul list-style="bullet"><li>l'inducteur statorique de l'alternateur est à bobinage polyphasé ;</li><li>les premiers et seconds moyens de commutation sont adaptés
pour, en outre, être commandés ensemble dans deux troisièmes positions
correspondantes, pour lesquelles l'alternateur fonctionne en tant que moteur
asynchrone ;</li><li>l'alternateur est destiné à entraíner le moteur du véhicule ; </li><li>les premiers moyens de commutation comportent une pluralité
d'interrupteurs dont le nombre est égal au nombre de phases de l'induit rotorique
de l'alternateur, le premier d'entre eux étant relié entre la sortie du redresseur et
l'inducteur rotorique du ralentisseur, les autres interrupteurs reliant quant à eux
les phases de l'induit rotorique de l'alternateur, et les seconds moyens de
commutation comportent une pluralité d'interrupteurs dont le nombre est égal au
nombre de phases de l'inducteur statorique de l'alternateur, chacun de ces
interrupteurs reliant un condensateur à l'inducteur statorique de faltemateur ;</li><li>les modes de fonctionnement de l'alternateur sont sélectionnés
alternativement au moyen d'une unité de commande électronique qui est reliée à
l'alternateur ;</li><li>l'inducteur du ralentisseur est un inducteur à pôles entourés chacun
d'un enroulement inducteur et saillant vers l'extérieur sur la face externe de la
couronne rotorique du ralentisseur ;</li><li>l'inducteur du ralentisseur est un inducteur à griffes et à un seul
enroulement inducteur.</li></ul></p>
    <p num="0009">D'autres caractéristiques et avantages de l'invention apparaítront au
cours de la description suivante d'une de ses formes de réalisation, donnée à
titre d'exemple non limitatif, en regard des dessins joints.</p>
    <p num="0010">Sur les dessins :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 montre, en vue perspective, portions arrachées,
l'ensemble, établi conformément à l'invention, d'un ralentisseur
électromagnétique de véhicule et de ses moyens d'excitation électrique ;</li><li>la figure 2 montre schématiquement le même ensemble ;</li><li>la figure 3 montre, en vue perspective éclatée, une variante du rotor
du ralentisseur des figures 1 et 2.</li></ul></p>
    <p num="0011">En référence aux figures 1 et 2, le ralentisseur considéré R est un
ralentisseur électromagnétique R du type à courants de Foucault qui est destiné
à ralentir la rotation d'un arbre moteur 1 du véhicule entraíné autour de son axe
X, sensiblement horizontal. </p>
    <p num="0012">D'une façon connue en soi, ce ralentisseur R comprend un rotor 2
solidarisé en rotation avec, par exemple, l'arbre de sortie 1 de la boíte de vitesse
(non représentée) du véhicule et un stator 3 monté en porte-à-faux sur le carter
(non représenté) de cette boíte.</p>
    <p num="0013">Dans le mode de réalisation représenté, l'inducteur du ralentisseur R
est monté rotatif, alors que l'induit reste fixe.</p>
    <p num="0014">Plus précisément, le rotor 2 comporte une couronne 4 qui présente
une forme sensiblement annulaire. Des noyaux polaires 5 font saillie sur la
surface périphérique externe de la couronne 4, dans une direction radiale par
rapport à cette dernière. Ces noyaux polaires sont régulièrement répartis autour
de la couronne 4, chacun d'entre eux s'étendant parallèlement à l'axe X de l'arbre
moteur. Chaque noyau polaire 5 est entouré par un enroulement ou bobine de fil
électrique 6 dont la fonction est de conduire le courant électrique d'excitation du
ralentisseur.</p>
    <p num="0015">Selon une autre forme de réalisation du rotor représentée sur la figure
3, la couronne 4 comporte, à la place des noyaux polaires 5 et de leur bobine
respective 6, un fil conducteur 6' qui entoure complètement son enveloppe de
manière à former plusieurs spires 6'a successives. D'une manière connue en tant
que telle, l'ensemble de ces spires de fil 6'a constitue l'enroulement inducteur du
ralentisseur R.</p>
    <p num="0016">Dans l'exemple représenté sur la figure 3, le rotor 2 comporte en outre
deux couronnes 30 et 31 qui présentent chacune une forme sensiblement
annulaire. Ces couronnes sont en tout point identiques et sont constituées
respectivement d'un flasque radial 30'a et 31'a et d'une succession de griffes
30'b, 31'b qui ont, dans l'exemple représenté, une forme sensiblement
triangulaire.</p>
    <p num="0017">Les griffes 30'b et 31'b sont réparties à intervalles réguliers autour de
leur couronne respective, chaque griffe 30'b, 31'b s'étendant selon un axe
parallèle à l'axe X de l'arbre de transmission 1, à partir du bord périphérique du
flasque 30'a, 31'a qui lui est associé. Les couronnes 30 et 31 ont un diamètre
légèrement supérieur à celui de la couronne 4 de manière à être assemblées sur 
cette dernière, lesdites couronnes 30 et 31 étant alors disposées coaxialement à
la couronne 4. La longueur axiale des couronnes 30 et 31 est déterminée de telle
façon qu'elles entourent à elles deux sensiblement complètement la couronne 4,
chaque griffe 30'b de la couronne 30 étant intercalée entre deux griffes voisines
31'b de la couronne 31.</p>
    <p num="0018">Le stator 3, quant à lui, comporte une pièce annulaire 7 en matériau
ferromagnétique qui constitue l'induit et dans laquelle sont engendrés les
courants de Foucault générateurs de freinage et d'échauffement. Cette pièce
annulaire 7 est constitué par un tambour cylindrique entourant l'inducteur avec
interposition d'un entrefer cylindrique E.</p>
    <p num="0019">La pièce annulaire 7 est, dans l'exemple représenté, refroidie à l'aide
d'un courant de liquide fourni par un circuit de liquide qui, en référence à la figure
1, comporte un tronçon 8 qui longe directement la face, de la pièce induite 7,
opposée à l'entrefer E.</p>
    <p num="0020">Plus précisément, le tronçon 8 est ici formé par une canalisation
s'étendant selon une hélice autour du tambour 7, canalisation terminée à ses
deux extrémités par deux raccords d'entrée 9 et de sortie 10.</p>
    <p num="0021">Pour alimenter l'inducteur rotatif du ralentisseur R, on a recours à une
machine génératrice d'électricité G dont le rotor est solidarisé avec le rotor 2 du
ralentisseur.</p>
    <p num="0022">Dans le mode de réalisation préféré illustré, la génératrice G est un
alternateur comportant :
<ul list-style="bullet"><li>un rotor à bobinage polyphasé 11, notamment triphasé, constituant
l'induit de cet alternateur,</li><li>et un stator à bobinage polyphasé 12, notamment triphasé,
constituant l'inducteur de cet alternateur et entourant le rotor 11 avec un faible
jeu formant entrefer e.</li></ul></p>
    <p num="0023">Comme bien visible sur la figure 1, la liaison électromagnétique entre
ce rotor 11 et ce stator 12 est effectuée exclusivement à travers cet entrefer e,
sans aucun contact mécanique du type à bague et balai. </p>
    <p num="0024">D'un point de vue architectural, l'induit 11 de l'alternateur est solidarisé
avec les bobines 6 du ralentisseur, l'ensemble de ces éléments étant monté sur
un même manchon 13 prolongé intérieurement par un voile transversal 14 lui-même
évidé par des trous de fixation 15 et formant bride de raccordement à
l'arbre 1.</p>
    <p num="0025">Le stator 12 de l'alternateur est, quant à lui, monté à l'intérieur d'un
manchon fixe 16 délimitant l'extérieur du tronçon de canalisation 8 ci-dessus.</p>
    <p num="0026">Comme on peut le voir sur la figure 2, le stator 12 de l'alternateur est
relié à une source de courant continu 17 telle que, par exemple, la batterie du
véhicule.</p>
    <p num="0027">Par ailleurs, un redresseur approprié 18, tel que par exemple un pont à
diodes, relie électriquement le rotor induit 11 de l'alternateur et les bobines 6
inductrices du ralentisseur de telle façon que le courant alternatif recueilli aux
bornes du rotor 11 de l'alternateur soit, d'une manière connue en tant que telle,
redressé, avant d'être appliqué sur les bobines 6 du ralentisseur.</p>
    <p num="0028">Bien entendu, comme illustré sur la figure 1, l'ensemble des
composants 18 fait partie du rotor 2 au même titre que les bobines 6 et que
l'induit 11 de l'alternateur.</p>
    <p num="0029">L'architecture de l'ensemble qui vient d'être décrite ci-dessus permet
avantageusement d'avoir recours à des premiers et des seconds moyens de
commutation interposés respectivement entre le ralentisseur et l'alternateur, et
entre l'alternateur et le réseau de bord du véhicule, les positions respectives de
ces premiers et seconds moyens de commutation pouvant être commandées
simultanément pour que l'alternateur fonctionne soit en tant que source
d'alimentation électrique synchrone du ralentisseur par l'intermédiaire de son
inducteur rotorique 11, soit en tant que source d'alimentation électrique
asynchrone du réseau de bord du véhicule par l'intermédiaire de son induit
statorique 12, soit encore en tant que moteur asynchrone.</p>
    <p num="0030">A cet effet, comme illustré sur la figure 2, les premiers moyens de
commutation comportent plusieurs interrupteurs solidaires du rotor 2, le nombre
de ces interrupteurs étant lié au nombre de phases de l'induit rotorique 11 de 
l'alternateur. Le rotor 11 de l'alternateur étant, dans cet exemple, triphasé, les
premiers moyens de commutation comportent trois interrupteurs, un premier
interrupteur Kr1 étant interposé entre la sortie du redresseur 18 et les bobines 6
du ralentisseur, un second interrupteur Kr2 étant interposé entre une première
phase 11a et une deuxième phase 11b de l'induit rotorique triphasé 11 de
l'alternateur, et un troisième interrupteur Kr3 étant interposé entre ladite
deuxième phase 11b et une troisième phase 11c de l'induit rotorique triphasé 11
précité.</p>
    <p num="0031">Les seconds moyens de commutation comportent quant à eux
plusieurs interrupteurs solidaires du stator 3, le nombre de ces interrupteurs étant
également lié au nombre de phases de l'inducteur statorique 12 de l'alternateur.
Le stator 12 de l'alternateur étant, dans cet exemple, triphasé, les seconds
moyens de commutation comportent trois interrupteurs, un premier interrupteur
Ks1 interposé entre une première phase 12a de l'inducteur statorique 12 triphasé
de l'alternateur et la masse, un second interrupteur Ks2 interposé entre une
deuxième phase 12b de l'inducteur 12 et la masse, et un troisième interrupteur
Ks3 interposé entre une troisième phase 12c de l'inducteur 12 et la masse.</p>
    <p num="0032">La borne de chaque interrupteur Ks1, Ks2, Ks3, qui est reliée à une
phase correspondante de l'inducteur statorique 12, est, en outre, reliée à la
source d'alimentation en courant continu 17, par l'intermédiaire d'un
convertisseur hacheur 19, lequel est piloté par une unité de commande
électronique 20.</p>
    <p num="0033">L'autre borne de chaque interrupteur Ks1, Ks2, Ks3, est, quant à elle,
reliée à la masse par l'intermédiaire d'un condensateur respectif Cs1, Cs2, Cs3.</p>
    <p num="0034">Lorsque l'utilisateur souhaite faire fonctionner le ralentisseur, l'unité de
commande électronique 20 agit sur le hacheur 19 de façon à ce que celui-ci
transforme le courant continu fourni par la source de courant continu 17 en
courant continu apte à alimenter les trois phases 12a, 12b et 12c de l'inducteur
statorique 12 de l'alternateur. Pour ce faire, l'unité de commande électronique 20
agit également sur les premiers et seconds moyens de commutation de façon à 
ce que les interrupteurs Kr2, Kr3 et Ks1 à Ks3 basculent chacun en position
ouverte, et à ce que l'interrupteur Kr1 bascule en position fermée.</p>
    <p num="0035">A titre indicatif, le basculement en position ouverte/fermée des
interrupteurs Kr1, Kr2 et Kr3 peut être effectué par commande infra-rouge,
radiocommande ou analogue.</p>
    <p num="0036">Une telle unité de commande électronique 20 permet à l'alternateur de
fonctionner en tant que source d'alimentation électrique synchrone du
ralentisseur. En effet, le mouvement relatif de l'induit 11 de l'alternateur par
rapport à son inducteur 12 alimenté en courant continu soumet les phases 11a,
11b et 11c de l'induit 11 à des flux inducteurs alternés décalés dans le temps.
Conformément à la loi de Faraday, chaque phase 11a, 11b et 11c est le siège
d'une force électromotrice alternative, et, par voie de conséquence, de courants
induits alternatifs, lesquels sont redressés par le pont de diodes 18 avant d'être
appliqués sur les bobines 6 du ralentisseur. Ceci produit l'activation du
ralentisseur et par voie de conséquence une absorption d'énergie sur l'arbre 1.
Cette énergie est dissipée en chaleur et évacuée vers le système de
refroidissement du moteur par l'eau circulant dans la canalisation 8.</p>
    <p num="0037">Lorsque l'utilisateur ne souhaite pas faire fonctionner le ralentisseur, il
peut utiliser avantageusement l'alternateur soit en tant que générateur d'énergie
électrique asynchrone à bord du véhicule, soit en tant que moteur asynchrone.</p>
    <p num="0038">Dans le premier cas, l'unité de commande électronique 20 agit sur le
hacheur 19 de façon à ce que celui-ci transforme le courant alternatif triphasé
délivré par l'inducteur statorique 12 de l'alternateur en courant continu adapté à
l'alimentation du réseau de bord du véhicule. Pour ce faire, l'unité de commande
électronique 20 agit également sur les premiers et seconds moyens de
commutation de façon à ce que l'interrupteur Kr1 bascule en position ouverte, le
ralentisseur étant ainsi déconnecté, et à ce que les interrupteurs Kr2, Kr3, et Ks1
à Ks3 basculent chacun en position fermée.</p>
    <p num="0039">Ainsi, l'alternateur se comporte comme un générateur asynchrone à
rotor en court-circuit peu différent d'une machine à cage, les condensateurs
provoquant une réaction d'induit magnétisant. </p>
    <p num="0040">Dans le second cas, l'unité de commande électronique 20 agit sur le
hacheur 19 de façon à ce que celui-ci transforme le courant continu fourni par la
source de courant continu 17 en courant alternatif apte à alimenter les trois
phases 12a, 12b et 12c de l'inducteur statorique 12 de l'alternateur. Pour ce faire,
l'unité de commande électronique 20 agit également sur les premiers et seconds
moyens de commutation de façon à ce que les interrupteurs Kr1, Ks1 à Ks3
basculent chacun en position ouverte, et à ce que les interrupteurs Kr2, Kr3
basculent chacun en position fermée.</p>
    <p num="0041">Le ralentisseur est ainsi déconnecté et les trois phases 12a, 12b et
12c de l'inducteur statorique 12 de l'alternateur sont alimentées par un système
triphasé de courants alternatifs délivrés par le hacheur 19. Cet inducteur 12 crée
alors un champ tournant, lequel induit des forces électromotrices et, par
conséquent, des courants induits dans l'induit rotorique 11 de l'alternateur.
Compte tenu du fait que les interrupteurs Kr2 et Kr3 sont fermés, les trois phases
11a, 11b et 11c de l'induit rotorique 11 constituent des circuits fermés, et lesdites
forces électromotrices provoquent la circulation de courants formant un système
triphasé équilibré, ce qui crée un champ tournant. L'interaction des courants
induits et du champ engendre un couple de démarrage, ce qui permet à
l'alternateur de fonctionner en tant que moteur asynchrone.</p>
    <p num="0042">L'intérêt d'un tel mode de fonctionnement de l'alternateur réside dans
la possibilité pour celui-ci de servir, par exemple, de moteur de lancement du
moteur du véhicule.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="FR">
    <claim num="1">
      <claim-text>Ensemble constitué, d'une part, par un ralentisseur
électromagnétique destiné à ralentir la rotation d'un arbre moteur (1) de véhicule
entraíné autour de son axe (X), et, d'autre part, par les moyens d'alimentation
électrique (G) dudit ralentisseur, cet ensemble comportant un stator (3) coaxial à
l'arbre moteur (1) et un rotor (2) solidaire en rotation de l'arbre moteur (1) de
façon à présenter une face cylindrique externe à proximité d'une face cylindrique
interne du stator (3) avec interposition d'un entrefer (E) de faible épaisseur, le
rotor (2) comportant un inducteur, à au moins un enroulement d'électroaimant (6),
propre à engendrer, sous l'effet d'un courant d'excitation électrique fourni par
lesdits moyens d'alimentation électrique (G), un champ magnétique dans une
pièce ferromagnétique annulaire (7) du stator (3) constituant l'induit du
ralentisseur (R), et lesdits moyens d'alimentation électrique (G) comprenant un
alternateur dont l'induit, à bobinage polyphasé (11), fait partie du rotor (2) et est
connecté auxdits enroulements (6) par l'intermédiaire d'un redresseur (18) faisant
également partie du rotor (2), et dont l'inducteur fait partie du stator (3) et entoure
avec un faible jeu (e) l'induit rotorique (11) de cet alternateur, les deux couronnes
rotoriques composées respectivement par l'enroulement d'électroaimant (6) du
ralentisseur (R) et par l'induit de l'altemateur (G) étant juxtaposées axialement
sur la face extérieure d'un même manchon intérieur (13), caractérisé en ce que
ledit ensemble comporte en outre des premiers moyens de commutation (Kr1,
Kr2, Kr3) destinés à coupler électriquement le ralentisseur (R) à l'alternateur (G),
et des seconds moyens de commutation (Ks1, Ks2, Ks3) destinés à coupler
électriquement l'alternateur (G) au réseau de bord du véhicule, lesdits premiers
et seconds moyens de commutation étant adaptés pour être commandés
ensemble dans deux premières positions correspondantes, pour lesquelles
l'alternateur fonctionne en tant que source d'alimentation électrique synchrone du
ralentisseur par l'intermédiaire de son inducteur rotorique, ou bien dans deux
secondes positions correspondantes, pour lesquelles l'alternateur fonctionne en
tant que source d'alimentation électrique asynchrone du réseau de bord du
véhicule par l'intermédiaire de son induit statorique.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Ensemble selon la revendication 1, caractérisé en ce que
l'inducteur statorique de l'alternateur est à bobinage polyphasé (12).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Ensemble selon la revendication 1 ou la revendication 2,
caractérisé en ce que les premiers (Kr1, Kr2, Kr3) et seconds (Ks1, Ks2, Ks3)
moyens de commutation sont adaptés pour, en outre, être commandés ensemble
dans deux troisièmes positions correspondantes, pour lesquelles l'altemateur
fonctionne en tant que moteur asynchrone.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Ensemble selon la revendication 3, caractérisé en ce que ledit
alternateur est destiné à entraíner le moteur du véhicule.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Ensemble selon l'une quelconque des revendications 1 à 4,
caractérisé en ce que :
<claim-text><claim-text>les premiers moyens de commutation comportent une pluralité
d'interrupteurs (Kr1, Kr2, Kr3) dont le nombre est égal au nombre de phases de
l'induit rotorique de l'alternateur, le premier (Kr1) d'entre eux étant relié entre la
sortie du redresseur (18) et l'inducteur rotorique (6) du ralentisseur (R), les autres.
interrupteurs (Kr2, Kr3) reliant quant à eux les phases de l'induit rotorique (11) de
l'alternateur (G), et en ce que :</claim-text></claim-text><claim-text><claim-text>les seconds moyens de commutation comportent une pluralité
d'interrupteurs (Ks1, Ks2, Ks3) dont le nombre est égal au nombre de phases de
l'inducteur statorique de l'alternateur, chacun de ces interrupteurs reliant un
condensateur à l'inducteur statorique (12) de l'alternateur (G).</claim-text></claim-text></claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Ensemble selon l'une quelconque des revendications 1 à 5,
caractérisé en ce que les modes de fonctionnement de l'alternateur sont
sélectionnés alternativement au moyen d'une unité de commande électronique
(20), qui est reliée à l'alternateur (G).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Ensemble selon l'une quelconque des revendications 1 à 6,
caractérisé en ce que l'inducteur (6) du ralentisseur (R) est un inducteur à pôles
(5) entourés chacun d'un enroulement inducteur (6) et saillant vers l'extérieur sur
la face externe de la couronne rotorique (4) du ralentisseur (R).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Ensemble selon l'une quelconque des revendications 1 à 6,
caractérisé en ce que l'inducteur du ralentisseur (R) est un inducteur à griffes
(30'b, 31'b) et à un seul enroulement inducteur (6').</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
