<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1260640-A1" country="EP" doc-number="1260640" kind="A1" lang="DE" family-id="7684951" status="new" date-produced="20090516" date="20021127">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1260640-A1" status="new" fvid="23611362">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1260640</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021127</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02010482-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02010482</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020508</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10123754-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10123754</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010516</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E02B  11/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E02B  11/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E03F   1/00        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">E03F   1/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">E02B  11/00B</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">E03F   1/00B</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Rigoleneinheit</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Leaching unit</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Unité d'infiltration</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>FRAENKISCHE ROHRWERKE</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>FRAENKISCHE ROHRWERKE</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>FRÄNKISCHE ROHRWERKE, GEBR. KIRCHNER GmbH &amp;amp; Co KG</last-name>
            <address>
              <street>Hellingerstrasse 1</street>
              <city>D-97486 Königsberg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>DOERR HORST</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>KRIESE JENS</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>DOERR, HORST</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>KRIESE, JENS</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Dörr, Horst</last-name>
            <address>
              <street>Am Vogeltal 6</street>
              <city>97702 Münnerstadt</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>KRIESE, JENS</last-name>
            <address>
              <street>Am Bahnhof 7</street>
              <city>14621 Schönwalde</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Herzog, Markus, Dipl.-Phys. Dr.</last-name>
            <address>
              <street>Weickmann &amp;amp; Weickmann Patentanwälte Kopernikusstrasse 9</street>
              <city>81679 München</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>AT</country>
          <country>BE</country>
          <country>CH</country>
          <country>CY</country>
          <country>DE</country>
          <country>DK</country>
          <country>ES</country>
          <country>FI</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>GR</country>
          <country>IE</country>
          <country>IT</country>
          <country>LI</country>
          <country>LU</country>
          <country>MC</country>
          <country>NL</country>
          <country>PT</country>
          <country>SE</country>
          <country>TR</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Die Erfindung betrifft eine Rigoleneinheit (100), welche im Wesentlichen als
Hohlkörper ausgebildet ist und eine Basiswandung (120) umfasst, sowie
eine Mehrzahl von Verbindungswandungen (124), welche von der
Basiswandung (120) abstehen, wobei zumindest ein Teil dieser Wandungen
für Flüssigkeit durchlässig ausgebildet ist, und wobei weiter diese
Wandungen wenigstens ein Flüssigkeitsaufnahmevolumen begrenzen.
Erfindungsgemäß weist sie ferner wenigstens einen Inspektionskanal (130)
auf, welcher zur Basiswandung (120) im Wesentlichen parallel verläuft,
sich über einen großen Teil der Höhe der Rigoleneinheit (100) erstreckt,
und an seinen beiden Längsenden (130a) offen ist.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="137" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="103"/></p>
  </abstract>
  <abstract load-source="docdb" source="EPO" status="new" lang="EN">
    <p>The drainage trench unit (100) is in the shape of a hollow body, with a base (120) and a number of vertical connecting walls (124) on it. At least part of the walls is permeable to liquid, and the walls define volume zones. An inspection channel (130) is parallel to the base, extending over a major part of the drainage trench height, with open longitudinal ends (130a). The inspection channel is defined by at least two connecting walls. The base (104b) of the inspection channel shrouds the trench base, with a gap (d) between them formed by at least one reinforcement rib (116). The components of the trench unit are injection molded.</p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft eine Rigoleneinheit, welche im Wesentlichen als
Hohlkörper ausgebildet ist und eine Basiswandung sowie eine Mehrzahl von
Verbindungswandungen umfasst, welche von der Basiswandung abstehen,
wobei zumindest ein Teil dieser Wandungen für Flüssigkeit durchlässig
ausgebildet ist, und wobei diese Wandungen wenigstens ein Flüssigkeitsaufnahmevolumen
begrenzen.</p>
    <p num="0002">Zum Zwecke der Entsorgung von Oberflächenwasser, beispielsweise
Regenwasser, wird insbesondere in größeren Ortschaften und Städten
üblicherweise die Kanalisation verwendet. Diese Art der Entsorgung ist
jedoch relativ teuer, da die Querschnitte der Kanalisationsleitungen derart
bemessen sein müssen, dass beispielsweise auch das bei einem Platzregen
anfallende Regenwasser problemlos abgeführt werden kann. Zudem ist
diese Art der Entsorgung des Regenwassers unökologisch, da das
Regenwasser nicht in dem Erdreich versickern kann, auf dem es
niedergegangen ist. Es wurde daher in der Vergangenheit bereits nach
Möglichkeiten gesucht, Regenwasser auch dann in den Boden einleiten zu
können, wenn dessen Oberfläche durch Gebäude, Straßen, Wege und
dergleichen versiegelt ist.</p>
    <p num="0003">So wurde beispielsweise in der EP-A-0 934 737 eine Rigolenanordnung
vorgeschlagen, die aus einer Mehrzahl gattungsgemäßer Rigoleneinheiten
zusammengesetzt ist. Diese Rigolenanordnung bildet ein unterirdisches
Wasserbecken, das zulaufseitig mit wenigstens einem Gully verbunden ist,
so dass ihr das an der versiegelten Oberfläche aufgefangene Regenwasser
durch den wenigstens einen Gully und ein gegebenenfalls daran 
anschließendes Zulaufsystem zugeführt werden kann. Die Bodenfläche der
Rigolenanordnung ist dabei flüssigkeitsdurchlässig ausgebildet, so dass das
ihr zugeführte Regenwasser in dem darunter befindlichen Erdreich versickern
kann. Ablaufseitig kann die Rigolenanordnung mit der Kanalisation
verbunden sein, um dann, wenn die anfallende Regenwassermenge die
Aufnahmekapazität des Erdreichs und der Rigolenanordnung übersteigt,
einen Rückstau zur Oberfläche verhindern zu können.</p>
    <p num="0004">Einen Nachteil der bekannten Rigolenanordnung stellt jedoch die Tatsache
dar, dass das in sie eingeleitete Regenwasser allerlei Unrat mit sich führt,
insbesondere Schmutz, Staub, Erdpartikel sowie Blätter, achtlos weggeworfenen
Abfall, beispielsweise Zigarettenkippen, und dergleichen mehr.
Auch das Vorhandensein von Siebkörben in den Gullies sowie das
Vorsehen von Sinkschächten in dem Zufuhrsystem kann nicht verhindern,
dass ein beträchtlicher Teil dieses Unrats in die Rigolenanordnung gelangt
und diese verschmutzt, insbesondere die Sickeröffnungen am Boden der
Rigolenanordnung zusetzt. Da bei der bekannten Rigolenanordnung
keinerlei Reinigungsmöglichkeit besteht, wird die bekannte
Rigolenanordnung allmählich funktionsuntüchtig.</p>
    <p num="0005">Darüber hinaus sei noch auf das Versickerungssystem Juncus-Duobox der
Firma REWATEC verwiesen. Diese ist von einem Paket perforierter
Kunststoff-Wellbleche gebildet, das etwa auf halber Höhe von einem
perforierten Kunststoffrohr durchsetzt ist. Dieses Versickerungssystem
weist auf Grund der Ausbildung als Wellblechpaket im Hinblick auf das
Begehen bzw. Befahren eine hohe Stabilität auf. Allerdings wird durch
diese Ausbildung die gleichmäßige Verteilung des zugeführten Wassers
über die gesamte sickeraktive Bodenfläche behindert. Zumindest kann sich
das zugeführte Regenwasser in der Sickerbox nicht so schnell verteilen,
wie dies bei einem Platzregen erforderlich ist. Zudem setzen die
Perforationen in dem Drainagerohr und den Wellblechen relativ schnell zu,
wenn dem Versickerungssystem kein geeigneter Filter vorgeschaltet ist. </p>
    <p num="0006">Zwar kann in das Drainagerohr grundsätzlich eine Reinigungslanze
eingeführt werden. Jedoch kann das von dieser Reinigungslanze
ausgestoßene Wasser allenfalls die Perforationen des Drainagerohrs
reinigen. An eine Reinigung der gesamten Sickerbox, insbesondere aber der
versickerungswirksamen Bodenfläche, ist auf Grund der
Wellblechausführung in keinem Fall zu denken.</p>
    <p num="0007">Der Vollständigkeit halber sei zum weiteren Stand der Technik noch auf die
folgenden Druckschriften verwiesen: DE-U-299 23 191, DE-U-200 02 627,
DE-A-38 42 012, DE-A-197 05 824 und DE-A-198 24 456.</p>
    <p num="0008">Demgegenüber ist es Aufgabe der vorliegenden Erfindung, eine Rigoleneinheit
der eingangs genannten Art derart auszubilden, dass sie ohne
Weiteres in dem im Erdreich verlegten Zustand gereinigt werden kann.</p>
    <p num="0009">Diese Aufgabe wird erfindungsgemäß durch eine Rigoleneinheit der eingangs
genannten Art gelöst, welche ferner wenigstens einen Inspektionskanal
aufweist, welcher zur Basiswandung im Wesentlichen parallel
verläuft, sich über einen großen Teil der Höhe der Rigoleneinheit erstreckt,
und an seinen beiden Längsenden offen ist. Der Begriff "Inspektion"
umfasst dabei sowohl die Untersuchung als auch die Reinigung der
Rigoleneinheit. Durch den erfindungsgemäßvorgesehenen Inspektionskanal
kann somit von Zeit zu Zeit ein Untersuchungsgerät, beispielsweise ein
Kamerawagen, oder/und ein Reinigungsgerät, beispielsweise eine Wasser
unter Hochdruck ausstoßende Lanze oder ein Spülwagen, in die
Rigoleneinheit eingeführt werden. Dabei stellt die an beiden Längsenden
offene Ausbildung des Inspektionskanals sicher, dass bei Zusammenstellen
einer Mehrzahl derartiger Rigoleneinheiten zu einer Rigolenanordnung das
Reinigungsgerät sich von Rigoleneinheit zu Rigoleneinheit weiterbewegen
kann, um so die gesamte Rigolenanordnung zu reinigen. Um auch mit
größeren und somit leistungsstärkeren Reinigungsgerät arbeiten zu können,
erstreckt sich der Inspektionskanal über einen großen Teil der Höhe der 
Rigoleneinheit. Vorzugsweise kann sich der Inspektionskanal über im
Wesentlichen die gesamte Höhe der Rigoleneinheit erstrecken.</p>
    <p num="0010">Selbstverständlich dient im "normalen" Betrieb, d.h. bei Flüssigkeitszufuhr,
beispielsweise in Folge von Regen, auch der Inspektionskanal zur
Aufnahme von Flüssigkeit.</p>
    <p num="0011">Wenn der Inspektionskanal seitlich von wenigstens zwei Verbindungswandungen
begrenzt ist, so kann hierdurch gewährleistet werden, dass
sich das Inspektionsgerät gezielt längs eines vorbestimmten Pfads in der
Rigolenanordnung bewegt. Die beiden Verbindungswandungen nehmen
relativ wenig Volumen in Anspruch, so dass das Flüssigkeitsaufnahmevolumen
der erfindungsgemäßen Rigoleneinheit im Wesentlichen jenem
einer Ein-Kammer-Rigoleneinheit entspricht. Insbesondere behindern die den
Inspektionskanal begrenzenden Verbindungswandungen die gleichmäßige
Verteilung der Flüssigkeit über die gesamte Grundfläche des die Rigoleneinheit
bildenden Hohlkörpers praktisch nicht. Zudem erhöhen sie die
Stabilität der Rigoleneinheit, so dass sie ohne Weiteres begehbar und
befahrbar ist.</p>
    <p num="0012">Um von dem Inspektionskanal im Wesentlichen die gesamte Bodenfläche
der Rigoleneinheit zu Reinigungszwecken erreichen zu können, wird
vorgeschlagen, dass eine Basisfläche des Inspektionskanals einer
Umhüllenden der Basiswandung benachbart angeordnet ist. Um die
Stabilität der Rigoleneinheit sicherstellen zu können, kann die Basisfläche
des Inspektionskanals von der Umhüllenden einen vorbestimmten Abstand
aufweisen, innerhalb dessen beispielsweise Stabilisierungs- bzw. Versteifungsrippen
vorgesehen sein können. Ferner kann die Basisfläche von
einem Abschnitt der stufenförmig ausgebildeten Basiswandung gebildet
sein. </p>
    <p num="0013">Um auch sich auf Rädern fortbewegendes Inspektionsgerät einsetzen zu
können, wird in Weiterbildung der Erfindung vorgeschlagen, dass
zumindest ein Teil der Basisfläche des Inspektionskanals im Wesentlichen
vollflächig ausgebildet ist, d.h. allenfalls von einen geringen Anteil der
Gesamtfläche dieser Basisfläche einnehmenden, vorzugsweise
schlitzförmigen, Öffnungen durchbrochen ist. Dabei stellen die
vorzugsweise schlitzförmigen Öffnungen sicher, dass das in der
Rigoleneinheit gespeicherte Wasser auch durch die Basisfläche des
Inspektionskanals versickern kann. Wenn die Längsrichtung dieser Schlitze
im Wesentlichen orthogonal zur Längserstreckung des Inspektionskanals
verläuft, so können sie die Traktion von radgestütztem Inspektionsgerät bei
seiner Bewegung längs des Inspektionskanals unterstützen.</p>
    <p num="0014">Zur Erzielung einer möglichst gleichmäßigen Reinigbarkeit der Rigoleneinheit
kann der Inspektionskanal vorzugsweise etwa in der Mitte der Quererstreckung
der Rigoleneinheit angeordnet sein.</p>
    <p num="0015">Um die Zugänglichkeit des Inspektionskanals erleichtern zu können, kann
wenigstens eines der freien Enden des Inspektionskanals zur Verbindung
mit einer Rohrleitung oder mit einem Rohrleitungs-Adapter ausgebildet sein.
Dabei kann die an den Inspektionskanal anzuschließende Rohrleitung auch
nur ein kurzes Rohrstück zum Anschluß der Rigoleneinheit an einen im
Erdreich vertikal verlaufenden Schacht sein. Dieser Schacht kann
beispielsweise ein Inspektionsschacht sein, durch welchen Untersuchungsund
Reinigungsgerät in den Inspektionskanal eingeführt werden kann.
Umfasst die Rigolenanordnung eine Mehrzahl von übereinander angeordneten
Lagen von Rigoleneinheiten, so sollte zumindest die unterste Lage
von Rigoleneinheiten mit dem Inspektionschacht verbunden sein, da die
sickerungswirksame Fläche der Rigolenanordnung besonderer Reinigung
bedarf. Am Boden des Inspektionsschachts kann ferner ein Sinkvolumen
vorgesehen sein, in welchem sich zumindest ein Teil des vom Regenwasser
mitgeführten Unrats absetzen kann, bevor das Regenwasser in die 
Rigolenanordnung eingeleitet wird. In dieses Sinkvolumen kann aber auch
der durch das Reinigungsgerät vom Boden der Rigolenanordnung aufgeschwemmte
Dreck und Unrat ausgespült werden. Das Sinkvolumen des
Inspektionsschachts kann dann auf herkömmliche Art und Weise gereinigt
werden. Zusätzlich oder alternativ kann der Schacht jedoch auch ein
Überlaufschacht sein, der seinerseits wiederum an die Kanalisation angeschlossen
ist. Daher ist bevorzugt die oberste Lage von Rigoleneinheiten
mit diesem Überlaufschacht verbunden, so dass Flüssigkeit aus der
Rigolenanordnung nur dann in den Überlaufschacht abfließt, wenn das
Speichervolumen der Rigolenanordnung erschöpft ist.</p>
    <p num="0016">Wenigstens eines der freien Enden des Inspektionskanals kann ferner eine
Einweisungsschräge aufweisen, die den Übertritt von Untersuchungsoder/und
Reinigungsgerät, beispielsweise radgestütztem Gerät, von
Rigoleneinheit zu Rigoleneinheit erleichtert. Insbesondere ermöglicht diese
Einweisungsschräge eine höhere Toleranz beim Verlegen der
Rigoleneinheiten.</p>
    <p num="0017">In Weiterbildung der Erfindung wird ferner vorgeschlagen, dass die Rigoleneinheit
zwei Basiswandungen umfasst, die zueinander im Wesentlichen
parallel verlaufen. Dabei kann eine der Basiswandungen eine Bodenwandung
der Rigoleneinheit bilden, während die jeweils andere Basiswandung
deren Deckenwandung bildet.</p>
    <p num="0018">Alternativ kann die Rigoleneinheit als nach oben offener Korb ausgebildet
sein. Bei Übereinanderanordnung einer Mehrzahl von Rigoleneinheiten in
einer Rigolenanordnung bildet dabei die Basis- bzw. Bodenwandung einer
über einer betrachteten Rigoleneinheit angeordneten Rigoleneinheit
gleichzeitig auch die Deckenwandung der betrachteten Rigoleneinheit. Die
Deckenwandung der Rigoleneinheiten der obersten Lage von Rigoleneinheiten
kann beispielsweise von einer oder mehreren Abdeckplatte(n)
gebildet sein. Es ist jedoch ebenso denkbar, die Rigoleneinheit als nach 
unten offenen Korb auszubilden. Bei Übereinanderanordnung einer
Mehrzahl von Rigoleneinheiten in einer Rigolenanordnung bildet dabei die
Basis- bzw. Deckenwandung einer unter einer betrachteten Rigoleneinheit
angeordneten Rigoleneinheit gleichzeitig auch die Bodenwandung der
betrachteten Rigoleneinheit. Die Bodenwandung der untersten Lage von
Rigoleneinheiten kann beispielsweise von einer oder mehreren Sockelplatte(n)
gebildet sein.</p>
    <p num="0019">Um eine gute Durchlässigkeit der Wandungen der Rigoleneinheit für
Flüssigkeit, d.h. sowohl für Regenwasser als auch für unter Druck ausgestoßenes
Reinigungswasser, gewährleisten zu können, wird in Weiterbildung
der Erfindung vorgeschlagen, dass die Bodenwandung oder/und
Deckenwandung oder/und wenigstens eine der Verbindungswandungen
wenigstens teilweise als Gitterstruktur ausgebildet ist mit die Struktur
stabilisierenden Streben und von diesen Streben umgrenzten Öffnungen,
wobei diese Öffnungen den Austritt oder/und Eintritt von Flüssigkeit
zulassen. Dabei können die Öffnungen als 50%, vorzugsweise mehr als
75% der Gesamtfläche der jeweiligen Wandungen bzw. der jeweiligen
Wandungsabschnitte einnehmen.</p>
    <p num="0020">Um die Begehbarkeit bzw. die Befahrbarkeit der Rigoleneinheit weiter
verbessern zu können, wird vorgeschlagen, dass wenigstens eine die
Bodenwandung mit der Deckenwandung verbindende Stützsäule vorgesehen
ist, welche sich vorzugsweise orthogonal zwischen diesen
Wandungen erstreckt.</p>
    <p num="0021">Ein konstruktiv einfacher Aufbau der Rigoleneinheit ergibt sich, wenn sie
von zwei Rigolenuntereinheiten gebildet ist, von denen jede eine Hauptwandung
und eine Mehrzahl von von dieser Hauptwandung, vorzugsweise
im Wesentlichen orthogonal, abstehenden Seitenwandungen umfasst,
wobei die beiden Rigolenuntereinheiten derart zusammengesetzt sind, dass
die Hauptwandung der einen Rigolenuntereinheit die Bodenwandung der 
Rigoleneinheit, die Hauptwandung der anderen Rigolenuntereinheit die
Deckenwandung der Rigoleneinheit und zueinander kopprespondierende
Seitenwandungen der beiden Rigolenuntereinheiten paarweise jeweils eine
Verbindungswandung der Rigoleneinheit bilden. Dieses Zusammensetzen
der Rigoleneinheit aus zwei Rigolenuntereinheiten hat insbesondere dann,
wenn die Rigoleneinheit aus Kunststoff im Spritzgussverfahren hergestellt
wird, den Vorteil, dass bei identischer Ausbildung der Rigolenuntereinheiten
nur ein einziges Werkzeug zum Spritzgießen der Rigolenuntereinheiten
erforderlich ist. Für das Spritzgussverfahren von Vorteil ist dabei insbesondere
auch die Ausbildung der Rigolenuntereinheiten als nach oben offener
Korb.</p>
    <p num="0022">Zur betriebsmäßig festen Verbindung der beiden Rigolenuntereinheiten kann
wenigstens ein gesondertes Verbindungselement eingesetzt werden,
beispielsweise Klammerelemente, Rastelemente, Klemmelemente oder
dergleichen. Es ist jedoch auch möglich, zwischen den beiden Rigolenuntereinheiten
eine Adapterplatte bzw. einen Adapterrahmen anzuordnen, der
neben der Verbindung der beiden Rigolenuntereinheiten auch dazu dienen
kann, der Rigoleneinheit eine gewünschte Höhe zu verleihen.</p>
    <p num="0023">Wenn wenigstens eine Stützsäule von zwei Halbstützsäulen gebildet ist, die
von der Hauptwandung einer jeweils zugehörigen Rigolenuntereinheit,
vorzugsweise im Wesentlichen orthogonal, abstehen, so können die freien
Enden wenigstens eines Teils dieser Halbstützsäulen-Paare jeweils durch
ein gesondertes Verbindungselement miteinander verbunden sein. Beispielsweise
können in den freien Enden der Halbstützsäulen eines Halbstützsäulen-Paars
Aufnahmen ausgebildet sein, in welche ein Rast- oder
Klemmelement einsetzbar ist. Grundsätzlich ist jedoch auch der Einsatz von
Klemmhülsen denkbar, die man über die freien Enden der Halbstützsäulen
stülpt. </p>
    <p num="0024">Um die Rigoleneinheit möglichst raumsparend lagern zu können, wird in
Weiterbildung der Erfindung vorgeschlagen, dass sie bzw. wenigstens eine
der sie bildenden Rigoleneinheiten zusammenklapp- oder -faltbar ausgebildet
ist, und zwar vorzugsweise derart, dass sie im zusammengelegten
Zustand im Wesentlichen kein Flüssigkeitsaufnahmevolumen mehr
aufweist. Hierzu kann wenigstens eine Verbindungswand mit einem ihrer
Ränder an einer angrenzenden Wandung der Rigoleneinheit schwenkbar
angeordnet sein, während sie mit wenigstens einem weiteren Rand an einer
weiteren Wandung der Rigoleneinheit befestigbar, vorzugsweise festklemmbar
ist. Bei der zusammenfaltbaren Ausbildung kann zudem vorgesehen
sein, dass wenigstens eine Verbindungswand wenigstens zwei schwenkbar
aneinander angelenkte Teile aufweist, wobei wenigstens eines dieser Teile
mit einem zur Verbindungslinie der Teile im Wesentlichen parallel
verlaufenden Rand seinerseits an einer zugehörigen Wandung der
Rigoleneinheit schwenkbar angeordnet ist.</p>
    <p num="0025">Um bei Aneinandereihen oder/und Nebeneinanderanordnen oder/und Übereinanderstapeln
einer Mehrzahl von Rigoleneinheiten zur Bildung einer
Rigolenanordnung einen stabilen Verbund der Rigoleneinheiten sicherstellen
zu können, wird vorgeschlagen, dass die Rigoleneinheit derart ausgebildet
ist, dass sie mit einer benachbarten Rigoleneinheit durch Formschluss oder
durch die Anbringung gesonderter Verbindungselemente in wenigstens
einer zur Aufeinanderfolgerichtung orthogonalen Richtung im Wesentlichen
unverrückbar verbindbar ist.</p>
    <p num="0026">Die Erfindung wird im Folgenden an Ausführungsbeispielen anhand der
beigefügten Zeichnungen näher erläutert werden. Es stellt dar:
<dl tsize="12"><dt>Fig. 1 bis 6</dt><dd>auf diese Figuren wird weiter unten noch näher
eingegangen werden; </dd><dt>Fig. 7</dt><dd>eine perspektivische Ansicht einer erfindungsgemäßen
Rigoleneinheit;</dd><dt>Fig. 8</dt><dd>eine perspektivische Druntersicht auf einen Teil der
Rigoleneinheit gemäß Fig. 7;</dd><dt>Fig. 9</dt><dd>einen schematischen Schnitt zur Erläuterung der Verbindung
zweier Rigolenuntereinheiten mittels gesonderter
Verbindungselemente zu einer Rigoleneinheit; und</dd><dt>Fig. 10</dt><dd>eine schematische Darstellung einer zusammenklappbaren
Rigoleneinheit im Betriebszustand (Fig. 10a) und
im Lagerzustand (Fig. 10b).</dd></dl></p>
    <p num="0027">In Fig. 7 ist eine erfindungsgemäße Rigoleneinheit ganz allgemein mit 100
bezeichnet. Diese Rigoleneinheit 100 ist aus zwei Rigolenuntereinheiten
102 zusammengesetzt, von denen aus Gründen der Übersichtlichkeit der
Darstellung lediglich die untere explizit dargestellt ist, während die obere
lediglich durch Striche angedeutet ist. Die beiden Rigolenuntereinheiten
102 sind identisch ausgebildet, und zwar gemäß Fig. 7 als nach oben
offener "Korb". Zur Bildung der Rigoleneinheit 100 ist die obere
Rigolenuntereinheit 102 auf den Kopf gestellt, so dass die beiden
Rigolenuntereinheiten 102 mit ihren "Korböffnungen" aufeinander zu
weisend aneinander anliegen und so gemeinsam eine geschlossene
Kastenstruktur bilden.</p>
    <p num="0028">Die in Fig. 7 dargestellte Rigolenuntereinheit 102 umfasst eine Hauptwandung
104 sowie äußere Seitenwandungen 106 und 108. Dabei sind
die Seitenwandungen 108 als durchgehende Gitterstruktur ausgebildet,
während die Seitenwandungen 106 jeweils zwei Gitterstrukturabschnitte
106a umfassen, die durch einen Öffnungsabschnitt 106b voneinander
getrennt sind. Die Bodenwandung 104 umfasst zwei grobmaschige 
Gitterstrukturabschnitte 104a, die von einem Flächenabschnitt 104b
voneinander getrennt sind. Lediglich ein geringer Flächenanteil der Fläche
104b wird von quer zur Längsrichtung L dieser Fläche 104b verlaufenden
Schlitzen 104c eingenommen. Die Position der Fläche 104b zwischen den
beiden Gitterstrukturabschnitten 104a korrespondiert zur Position der
Öffnungsabschnitte 106b zwischen den zugehörigen Gitterstrukturabschnitten
106a der Seitenwandungen 106.</p>
    <p num="0029">Im Bereich der Seitenränder der Fläche 104b stehen von der
Hauptwandung 104 weitere als Gitterstruktur ausgebildete
Seitenwandungen 110 ab.</p>
    <p num="0030">Nach Zusammenfügen der beiden Rigolenuntereinheiten 102 zur Rigoleneinheit
100 bildet die Hauptwandung 104 der unteren Rigolenuntereinheit
102 die Bodenwandung 120 der Rigoleneinheit 100, während die Hauptwandung
104 der oberen Rigolenuntereinheit 102 die Deckenwandung 122
der Rigoleneinheit 100 bildet. Korrespondierende Seitenwandungen 106
bzw. 108 bzw. 110 der Rigolenuntereinheiten 102 bilden Verbindungswandungen
124 der Rigoleneinheit 100. Schließlich umgrenzen die
Hauptwandungsabschnitte 104b sowie die an diesen anschließenden
Seitenwandungen 110 der oberen und der unteren Rigolenuntereinheit 102
zusammen einen Inspektionskanal 130, der die Rigoleneinheit 100 in
Richtung L vollständig durchsetzt und an seinen beiden Längsenden 130a
offen ist. Dabei werden diese offenen Enden 130a von den Öffnungsabschnitten
106b der Seitenwandungen 106 der beiden Rigolenuntereinheiten
102 gebildet.</p>
    <p num="0031">Auf diese Weise verfügt die in den Fig. 7 und 8 dargestellte Rigoleneinheit
100 über eine Dreikammerstruktur, wobei die drei Kammern den beiden
Abschnitten 104a und dem einen Abschnitt 104b der Hauptwandung 104
entsprechen. Festzuhalten ist dabei, dass im normalen Zwischenspeicherund 
Versickerungsbetrieb der Rigoleneinheit 100 auch der Inspektionskanal
130 zur Aufnahme von Regenwasser dient.</p>
    <p num="0032">Im Inspektionsbetrieb hingegen kann durch diesen Inspektionskanal 130 in
die Rigoleneinheit 100 ein Inspektionsgerät, d.h. ein Gerät zur Untersuchung
des Zustands der Rigoleneinheit 100 oder aber auch ein Gerät zur
Reinigung der Rigoleneinheit 100, eingeführt werden. Im Falle des
Einsatzes von radgestütztem Inspektionsgerät haben die Querschlitze 104c
in der Bodenfläche 104b neben der Ermöglichung eines Durchtritts von
Flüssigkeit durch diese Bodenfläche 104b die Aufgabe, die Traktion der
Räder des Inspektionsgeräts auf der Bodenfläche 104b zu verbessern. Im
Bereich der offenen Enden 130a des Inspektionskanals 130 weist die
Bodenfläche 104b zudem jeweils eine Einweisungsschräge 104d auf, die
den Übertritt des Inspektionsgeräts von dem Inspektionskanal 130 einer
betrachteten Rigoleneinheit 100 in den Inspektionskanal 130 der nächstfolgenden
Rigoleneinheit 100 erleichtern soll, falls diese beiden Rigoleneinheiten
100 nicht präzise auf der gleichen Höhe angeordnet sind.</p>
    <p num="0033">Zur Untersuchung des Zustands der Rigoleneinheit 100 können beispielsweise
radgestützte Kamerawagen eingesetzt werden. Als Reinigungsgerät
können beispielsweise Lanzen eingesetzt werden, die Wasser unter
Hochdruck schräg nach hinten ausstoßen und aus diesem Rückstoß ihren
Vortrieb beziehen.</p>
    <p num="0034">Damit das ausgestoßene Wasser auch das gesamte Flüssigkeitsaufnahmevolumen
der Rigoleneinheit 100 erreichen kann, sind die Gitterstruktur-Wandungen
bzw. -Wandungsabschnitte 104a, 106a, 108 und 110 als
offene Gitterstrukturen ausgebildet. D.h. die von den Öffnungen 112
eingenommene Fläche ist größer, vorzugsweise erheblich größer, als die
von den diese Öffnungen 112 umgrenzenden Stegen 114 eingenommene
Fläche (s. Fig. 8). Dabei sind nicht nur in Höhenrichtung H, Tiefenrichtung
T und Querrichtung Q verlaufende Stege 114 vorgesehen, sondern auch 
schräg zu wenigstens zwei dieser drei Raumrichtungen verlaufende Stege.
Hierdurch wird der Rigoleneinheit 100 eine ausreichende Stabilität
verliehen, um sie begehen oder gar befahren zu können.</p>
    <p num="0035">Zur Erhöhung der Stabilität der Rigoleneinheit 100 sind ferner unterhalb der
Bodenfläche 104b des Inspektionskanals 130 oder/und im Innenraum der
Rigoleneinheit 100 Stabilisierungsrippen 116 vorgesehen. Um diese Stabilisierungsrippen
im Bereich der Bodenfläche 104b des Inspektionskanals 130
vorsehen zu können, weist diese Bodenfläche 104 von einer Umhüllenden
U der Bodenwandung 104 bzw. 120 einen vorbestimmten Abstand d auf,
der in der Praxis wenige Zentimeter betragen kann.</p>
    <p num="0036">Schließlich umfassen die Rigolenuntereinheit 102 noch eine Mehrzahl von
Halbstützsäulen 118, die von der Bodenfläche 104 im Wesentlichen
orthogonal abstehen und in Zusammenwirkung mit korrespondierenden
Halbstützsäulen 118 der jeweils anderen Rigolenuntereinheit 102 Stützsäulen
119 bilden, welche Kräfte von der Deckenwandung 122 der
Rigoleneinheit 100 zu deren Bodenwandung 120 weiterleiten.</p>
    <p num="0037">In den Stirnflächen 118a der Halbstützsäulen 118 sind Ausnehmungen
118b ausgebildet, in die Klemmbolzen 140 als gesonderte Verbindungselemente
der Halbstützsäulen 118 eingesetzt werden können. Die Klemmwirkung
kann dabei auf unterschiedliche Art und Weise erzielt werden.
Beispielsweise können die Klemmbolzen 140 verglichen mit den
Ausnehmungen 118b leicht mit Übermaß bemessen sein.</p>
    <p num="0038">In Fig. 10 ist schematisch eine zusammenklappbare Rigoleneinheit 200,
genauergesagt eine Rigolenuntereinheit 202 dieser Rigoleneinheit
dargestellt, wobei Fig. 10a den aufgeklappten Zustand bzw. verlegefertigen
Zustand bzw. Betriebszustand und Fig. 10b den zusammengeklappten
Zustand bzw. Lagerzustand zeigt. </p>
    <p num="0039">An der Hauptwandung 204 sind dabei zum einen die Seitenwandungen
206 um eine Achse B und zum anderen die Seitenwandungen 208 um eine
Achse A schwenkbar angelenkt. Und zwar erfolgt die Anlenkung bezogen
auf die Hauptwandung 204 auf unterschiedlicher Höhe, um die Seitenwandungen
206 und 208 im zusammengeklappten Zustand gemäß Fig.
10b raumsparend übereinander stapeln zu können. </p>
    <p num="0040">Die Erfindung betrifft eine Rigolenanordnung mit einem oder mehreren Rigolenbauteilen,
die zu einem Rigolenbecken anordenbar sind, wobei die Rigolenbauteile als miteinander
verbindbare Wasseraufnahmekörper ausgebildet sind, gemäß dem Patentanspruch 1.</p>
    <p num="0041">Zum Zwecke der Oberflächen- und Regenwasserentsorgung werden insbesondere in städtischen
Gegenden häufig die städtischen Kanalisationen verwendet. Eine derart organisierte
Regenwasserentsorgung ist relativ teuer sowie unökologisch und folglich wurde nach
Möglichkeiten gesucht, Regenwasser bzw. Oberflächenwasser in den Boden einzuleiten,
auch wenn der Boden bebaut, zugepflastert oder anderweitig versiegelt.</p>
    <p num="0042">So ist beispielweise aus der EP 0 286 662 B1 eine Art von unterirdischem Wasserbecken
bekannt, das zum Sammeln von Regenwasser und zur geregelten Einleitung des Regenwassers
in den Boden bestimmt ist. Hier werden einzelne Zellen auf einem Kiesbett nebeneinander
angeordnet, damit die einzelnen Zellen, gespeist über eine am Becken endende Zuleitung,
Wasser zwischenspeichern können, bevor das Wasser dann in den Erdboden eingeleitet
wird. Hier soll auf diese Weise auf einem Areal mit vergleichsweise geringer Ausdehnung
einerseits die Funktion eines Speicherbeckens für Regenwasser erfüllt werden und
andererseits soll aus dem Speicherbecken gerade die Menge an Wasser in den umgebenden
Erdboden eingeleitet werden, die von diesem aufgenommen werden kann. Gemäß weiterer
Ausführungsformen ist dieses Rigolenbecken auch noch an ein Abwassernetz angeschlossen, 
für den Fall, dass zu viel Wasser anfällt, das nicht ohne Weiteres in den Erdboden eingeleitet
oder gespeichert werden kann. Bei dieser Art von Rigolenanordnung ist jedoch das
Problem vorhanden, dass die gerade bei einem massiven Regenwasseranfall eingeleiteten
Schmutz-, Staub-, und Erdpartikel und dgl. dazu führen, dass die Bereiche, die für den
Transport und die Einleitung des Wassers in den Erdboden bestimmt sind, verschmutzt und
zugesetzt werden. Eine derartige Rigolenanordnung muss dann wieder ausgegraben und
gereinigt werden, da kaum eine Möglichkeit besteht, dass Kiesbett irgendwelche Vlies-Folien
oder die einzelnen Rigolenbauteile dieser bekannten Rigolenanordnung zu reinigen.</p>
    <p num="0043">Eine andere Rigolenanordnung ist aus der EP 0 770 735 A1 bekannt, bei der ebenfalls in
eine aus Rigolenbauteilen zusammengesetzte Rigolenanordnung Regenwasser eingeleitet
wird. Diese Rigolenanordnung ist ebenfalls unter der Erde angeordnet und begehbar, wie
die gemäß der Erfindung. Hier sind die einzelnen Rigolenbauteile in der Form von Röhren,
Waben oder dgl. vorgesehen, und sind untereinander durch kleine Löcher verbunden, so
dass Regenwasser, das in das dem Einlauf der Rigolenanordnung am Nächsten liegende
Rigolenbauteil eingeleitet wird, über die Löcher in benachbarte Rigolenbauteile einströmt.
Auch hier besteht natürlich die Gefahr, dass die Verbindungslöcher durch unvermeidliche
Schmutz- und Schwebstoffe im Regenwasser zugesetzt werden und die Effektivität dieser
Anordnung lässt bereits nach kurzer Zeit nach.</p>
    <p num="0044">Nachteilig ist bei den bekannten Rigolenanordnungen und deren Rigolenbauteilen gleichermaßen,
dass einerseits in der Regel ein Kiesbett erforderlich ist, dessen Anlage kostenund
zeitaufwändig ist und ferner sind die Rigolenbauteile äußerst sperrig und platzaufwändig.
Für die Lagerung und den Transport benötigen diese Rigolenbauteile eine große Menge
an Platz, was insbesondere auch auf der Baustelle problematisch sein kann, wo regelmäßig
Platzmangel herrscht. Auch sind die Rigolenbauteile in der üblichen Form ständig der
Gefahr der Beschädigung ausgesetzt, da die Rigolenbauteile in der Regel aus Kunststoff
hergestellt sind und, von Erdreich umgeben in der Baulage zwar sehr stabil sind, jedoch
gegenüber Schlageinwirkungen, wie sie beim Transport und bei der Lagerung auf der Baustelle
durchaus auftreten können, recht empfindlich. </p>
    <p num="0045">Es ist folglich die Aufgabe gemäß der vorliegenden Erfindung, eine Rigolenanordnung
bzw. ein Rigolenbauteil vorzuschlagen, die bzw. das den oben aufgezeigten Nachteilen im
Stand der Technik soweit als möglich Abhilfe verschafft. Insbesondere soll eine Rigolenanordnung
geschaffen werden, die auch über einen großen Zeitraum in ihrer Funktion aufrechterhalten
werden kann, ohne dass die Rigolenanordnung zu Reinigungszwecken ausgegraben
werden muss. Ferner soll ein zum Aufbau einer derartigen Rigolenanordnung geeignetes
Rigolenbauteil vorgeschlagen werden, wobei zusätzlich noch ein Rigolenbauteil
dieser Art vorgeschlagen werden soll, das wenig Lager- und Transportraum benötigt.</p>
    <p num="0046">Gemäß der Erfindung werden die oben aufgezeigten Aufgaben durch eine Rigolenanordnung
mit den im Patentanspruch 1 aufgeführten Merkmalen gelöst. Des Weiteren werden
durch die Merkmale der verbleibenden unabhängigen Ansprüche 10 und 16 Rigolenbauteile
vorgeschlagen, die ebenfalls zur Lösung der genannten Aufgaben beitragen.</p>
    <p num="0047">Gemäß der Erfindung wird eine Rigolenanordnung aus einem oder mehreren Bauteilen zusammengesetzt,
wobei das Regenwasser oder Oberflächenwasser über wenigstens eine
durch das bzw. die Rigolenbauteile im wesentlichen durchgängigen Wasserleitung zugeführt
wird, wobei die Wasserleitung mit Öffnungen versehen ist, um das Wasser in das
bzw. die Rigolenbauteile einzuleiten. Die durchgängige Wasserleitung, die im Bereich der
Rigolenanordnung möglichst wenig oder gar nicht unterbrochen sein sollte, ermöglicht es,
Schmutz und Schwebstoffe, die sich unvermeidlich ansonsten in der Rigolenanordnung
anhäufen und deren Effektivität zügeln würden, von Zeit zu Zeit nachhaltig zu entfemen, so
dass auch nach einer langen Standzeit durch vergleichsweise unaufwändige Maßnahmen
die Effektivität der erfindungsgemäßen Rigolenanordnung aufrecht erhalten werden kann.</p>
    <p num="0048">Dabei kann vor dem Rigolenbecken bzw. der erfindungsgemäßen Rigolenanordnung ein
Zulaufschacht vorgesehen sein, über den das zwischenzuspeichernde und zu versickernde
Wasser in die erfindungsgemäße Rigolenanordnung eingeleitet werden kann. Dieser Zulaufschacht
kann dann gleichzeitig als Wartungsschacht eingesetzt werden, wobei dann
beispielsweise an einem Verbindungsrohr, über das der Schacht an die Wasserleitung angeschlossen
wird, die durch die Rigolenanordnung hindurch läuft, ein Anschlussabschnitt
vorgesehen werden kann, um beispielsweise eine Hochdruckleitung oder dgl. zu Reinigungszwecken 
hier anschließen zu können. Natürlich kann jenseits der Rigolenanordnung
auch ein Überlaufschacht vorgesehen sein, der gleichermaßen als Wartungsschacht dienen
kann und entsprechend ausgestattet sein kann, wie dies in Verbindung mit dem Wartungs-
bzw. Zulaufschacht bereits erörtert worden ist.</p>
    <p num="0049">Die Wasseraufnahmekörper, von denen jeweils mehrere in einem Rigolenbauteil enthalten
sein können, wobei ein Rigolenbauteil jedoch auch unmittelbar einem Wasseraufnahmekörper
entsprechen kann, können in der Form von vertikalen Röhren, im Querschnitt wabenförmigen
vertikalen Röhren oder dgl. vorgesehen sein. Da diese Wasseraufnahmekörper
bzw. Rigolenbauteile über die nach Möglichkeit im Wesentlichen durchgängige Wasserleitung
und deren Öffnungen miteinander verbunden sind, ist es nicht erforderlich, diese
Rigolenbauteile oder Wasseraufnahmekörper nochmals separat über Öffnungen lateral miteinander
zu verbinden. Andererseits können entsprechende Öffnungen vorgesehen werden,
um den Flüssigkeitsaustausch zwischen diesen Rigolenbauteilen bzw. Wasseraufnahmekörpern
weiter zu verbessern.</p>
    <p num="0050">Auch ist es vorteilhaft, ein Rigolenbauteil beispielsweise mit Stützen, Säulen oder anderen
Stabilisierungselementen auszustatten, die nicht notwendigerweise Hohlkörper darstellen
müssen.</p>
    <p num="0051">Die Rigolenanordnung bzw. die Rigolenbauteile sollten an deren vertikal unteren Ende jedenfalls
Öffnungen aufweisen bzw. offen sein, damit das Wasser, das in die Rigolenanordnung
eingeleitet wird, von dort aus in den Boden eingeleitet werden kann. Hier können
auch Vliese oder dgl. vorgesehen sein, um ein Eindringen von Erdreich in die erfindungsgemäße
Rigolenanordnung zu verhindern.</p>
    <p num="0052">Festzuhalten ist, dass die Rigolenanordnung gemäß der Erfindung kein Kiesbett braucht,
auf dem es aufliegt, um die Rigolenanordnung an das umgebende Erdreich strömungstechnisch
anzuschließen. Andererseits kann es bei bestimmten Bodenbeschaffenheiten durchaus
zweckmäßig sein, eine solche Kiesbettung anzuschütten, bevor die erfindungsgemäße Rigolenanordnung
eingebaut wird. Die Rigolenanordnung gemäß der Erfindung ist so stabil
ausgebildet, dass sie nach dem Einbau begehbar bzw. befahrbar ist. </p>
    <p num="0053">Die einzelnen Wasseraufhahmekörper bzw. Rigolenbauteile können vorteilhafterweise mit
jeweiligen Wasserleitungsabschnitten ausgestattet sein, die dann über Anschlussbereiche
aneinander anschließbar sind, um auf diese Weise eine möglichst durchgängige Wasserleitung
herzustellen. Andererseits ist es auch möglich, die Rigolenbauteile bzw. die Wasseraufnahmekörper
lediglich mit Öffnungen zu versehen, so dass nach der Anordnung der Rigolenbauteile
zu einer Rigolenanordnung gemäß der Erfindung über die Öffnungen eine
durchgängige, mit Auslassperforationen versehene Wasserleitung hindurchgeführt werden
kann.</p>
    <p num="0054">Durch das Rigolenbauteil bzw. durch die Rigolenanordnung können auch mehrere Wasserleitungen
mit Perforationen hindurchgehen. Diese können in unterschiedlichen Höhen
verlegt sein, um sowohl für eine möglichst gute Be- und Entwässerung als auch eine möglichst
gute Entlüftung sorgen zu können. Das bzw. die Rohre bzw. Wasserleitungen können
mit Gefälle verlegt sein.</p>
    <p num="0055">Auch können die Wasserleitungen bzw. Rohre in Längsrichtung mit sich ändernden Querschnitten
und/oder Durchmessern versehen sein.</p>
    <p num="0056">Fernern kann bzw. können die Wasserleitung(en) in bestimmten Umfangsbereichen mit
Öffnungen bzw. Perforationen ausgebildet sein, während andere Bereich dicht sind. Hier
bietet es sich beispielsweise an, die unteren Bereiche, d.h., die Leitungssohle im wesentlichen
dicht, d.h. etwa unperforiert, auszubilden, und obere Bereiche mit Öffnungen bzw.
Perforationen auszustatten.</p>
    <p num="0057">Auch können die Perforationen bzw. Öffnungen über den Umfang unterschiedlich ausgebildet
sein, beispielsweise im untern Querschnittsbereich mit einer kleinen Öffnungsfläche
und im oberen mit einem größeren. Die Öffnungen bzw. Perforationen in der bzw. den
Wasserleitungen können derart ausgebildet sein, das diese einen Beitrag zur Reinigung der
erfindungsgemäßen Rigolenanordnung beisteuern können. Etwa können die Öffnungen so
ausgebildet sein, dass beispielsweise ab bestimmten Strömungsgeschwindigkeiten eine
Sogwirkung entsteht, über die Verunreinigung abgeführt werden können. </p>
    <p num="0058">Um die erfindungsgemäße Rigolenanordnung zu stabilisieren, sollten die Wasseraufnahmekörper
bzw. Rigolenbauteile mit mechanischen Verbindungseinrichtungen ausgestattet
sein, beispielsweise ineinander verrastbare Eingriffselemente oder dgl., um den Körper der
Rigolenanordnung auch gegenüber Erdbewegungen mechanisch zu stabilisieren. Es ist auch
möglich, mehrere Lagen von entsprechenden Rigolenbauteilen bzw. Wasseraufnahmekörpem
übereinander anzuordnen, um auf diese Weise das Aufnahmevolumen der Rigolenanordnung
mit Merkmalen gemäß der Erfindung zu erhöhen. Zu diesem Zweck können die
Rigolenbauteile bzw. Aufnahrnekörper an ihren oberen und/oder unteren Endabschnitten
offen oder auch geschlossen sein, je nach dem, ob diese mit anderen Lagen zu verbinden
sind oder eine Endlage darstellen sollen. Soll ein erfindungsgemäßer Wasseraufnahmekörper
bzw. ein erfindungsgemäßes Rigolenbauteil ein oberes Endteil darstellen, kann es vollständig
verschlossen sein oder aber auch mit Auslassöffnungen versehen sein, was durch
die Gegebenheiten bestimmt wird, die der umgebende Boden zur Vorlage bringt. Handelt
es sich bei der betreffenden Lage von Rigolenbauteilen um die unterste Lage, sollte diese
mit Bodenabschnitten versehen sein, die Öffnungen, Perforationen, Vliese oder dgl. aufweisen,
um Wasser in den Erdboden einleiten zu können.</p>
    <p num="0059">Die vorliegende Erfindung ist nicht nur auf die oben erörterte Rigolenanordnung und das in
Verbindung mit dieser Rigolenanordnung beschriebene Rigolenbauteil gerichtet, sondern
zusätzlich auf ein Rigolenbauteil, das wenigstens zwei verschwenkbare Seitenwände aufweist,
um das Bauteil bzw. den Wasseraufnahmekörper zusammenzuklappen bzw. kollabieren
zu lassen. Ein derart kollabiertes Rigolenbauteil lässt sich leicht lagern, da es nur noch
einen Bruchteil seiner in der Einbaulage vorhandenen Größe aufweist. Ferner lässt es sich
wesentlich leichter transportieren. So lässt sich eine übliche Palette mit entsprechend kollabierten
Rigolenbauteilen zu einer Rigolenanordnung aufbauen, die die zehn- oder zwanzigfache
Größe der gelagerten Rigolenbauteile aufweist. Dies bedeutet einen enormen Vorteil,
da eine Herstellung auf Vorrat bislang durch die große Lagerfläche, die entsprechende
Bauteile bekannter Art brauchen, nur in sehr beschränktem Maße möglich war.</p>
    <p num="0060">Natürlich können auch wenigstens drei oder sämtliche Seitenwände eines entsprechenden
Rigolenbauteils beweglich ausgebildet sein. Es ist auch möglich, wenigstens zwei Seitenwände 
faltbar auszubilden, so dass diese in sich zusammengefaltet werden können und
hierdurch gesamte Rigolenbauteile in sich zusammenfallen zu lassen.</p>
    <p num="0061">Eine Boden- und/oder eine Kopfplatte kann mit den aufgebauten Bestandteilen, d.h. den
Seitenwänden, verbindbar vorgesehen sein. Diese Boden- und/oder Kopfplatte kann in einen
Rahmen oder dgl. einsteckbar sein, der sich durch die Endabschnitte der aufgefalteten
Seitenwände ergibt, um der Anordnung mechanische Stabilität zu verleihen.</p>
    <p num="0062">In ein gemäß diesem Aspekt der Erfindung konzipiertes Rigolenbauteil kann eine Wasserleitung
oder ein Wasserleitungsabschnitt eingeführt werden, in dem Leitungseinschuböffnungen
vorgesehen sind. Es ist auch möglich, eine stauchbare und/oder kollabierbare Wasserleitung
vorzusehen, beispielsweise in der Form eines Wellrohres oder eines Folienschlauches,
das bzw. der entsprechend stauchbar ausgebildet sein kann.</p>
    <p num="0063">Als Verbindungen zwischen den beweglichen Seitenwänden bzw. Boden- und/oder Deckenwänden
können beliebige Abschnitte vorgesehen sein, beispielsweise Filmscharniere,
die sich besonders leicht und einfach herstellen lassen. Andererseits können auch
Schwenkgelenke, Kulissenführungen und dgl. zum Einsatz kommen. Hier sind dem Fachmann
viele verschiedene Mittel bekannt, die er zum Einsatz bringen kann. Eine abschließende
Aufzählung ist folglich nicht nötig. Gemäß einer weiteren vorteilhaften Ausführungsform
kann ein Rigolenbauteil in wenigstens zwei Komponenten unterteilt sein. Diese
Komponenten können jeweils für sich auffaltbar sein und miteinander verbunden ein Rigolenbauteil
ergeben. Bei einer derartigen Ausführungsform ist es möglich, die gemäß der
Erfindung vorzusehende möglichst durchgängige Wasserleitung in einer der Komponenten
vorzusehen, so dass, wenn Seitenwände zusammengeklappt werden, die Wasserleitung
nicht hinderlich ist, da die Flügel der Seitenwände kurz genug sind, um mit der Wasserleitung
nicht zu kollidieren.</p>
    <p num="0064">Die Speicherfähigkeit einer Rigolenanordnung gemäß der Erfindung für Wasser liegt vorteilhaft
bei 90 bis 95 %. Durch die Ausbildung aus Kunststoff ist es möglich, ca. 95 % des
Volumens der Rigolenanordnung gemäß der Erfindung mit Rigolenbauteilen gemäß der 
Erfindung zur Wasserspeicherung zu nutzen. Natürlich können gemäß der Erfindung ausgebildete
Rigolenanordnungen auch geringere Speicherfähigkeiten aufweisen.</p>
    <p num="0065">Die erfindungsgemäße Rigolenanordnung eignet sich nicht nur zur Speicherung und Einleitung
von Regenwasser in den Erdboden, sondern ist gleichermaßen dazu geeignet, beispielsweise
als Wärmespeicher für Warmwasser zu dienen, wobei ein derartiger Einsatz als
Tank natürlich eine nach außen dichtende Ausbildung erfordert. Ferner kann der erfindungsgemäße
Rigolenfüllkörper auch als Erdtank für Öl, Chemikalien oder sonstige Dinge
eingesetzt werden, da er sich relativ leicht reinigen lässt. Bei einem derartigen Einsatzgebiet
sind die Rigolenbauteile, wie oben angedeutet, natürlich nicht mit Öffnungen versehen,
über die Chemikalien, Öl oder dgl. in den Boden eingeleitet werden könnte. Wird die erfindungsgemäße
Rigolenanordnung als Speicher eingesetzt, empfiehlt es sich, die Anordnung
der vorgesehenen Wasserleitung bzw. Flüssigkeitsleitung am unteren Ende der Rigolenanordnung
und damit auch am unteren Ende der eingesetzten Rigolenbauteile, um die gesamte
gespeicherte Flüssigkeit bzw. das gesamte gespeicherte Wasser, Öl oder dgl. wieder
abführen zu können.</p>
    <p num="0066">Zwar empfiehlt sich die Herstellung der erfindungsgemäßen Gegenstände aus Kunststoff,
jedoch ist es ohne Weiteres möglich, Metalle oder mineralische bzw. keramische oder organische
Materialien einzusetzen, um bestimmten Anforderungen gerecht zu werden. So
könnte beispielsweise Aluminium besonders stabile Rigolenbauteile und damit einen besonders
stabilen Rigolenfüllkörper ergeben. Soll Öl oder sollen Chemikalien gespeichert
werden, können sich auch andere Materialien als Kunststoff als zweckmäßig erweisen, um
speziellen Anforderungen spezieller Flüssigkeiten gerecht werden zu können.</p>
    <p num="0067">Nachfolgend wird die vorliegende Erfindung anhand von bevorzugten Ausführungsformen
mit Merkmalen gemäß der Erfindung näher erläutert. Dabei werden weitere Merkmale,
Zielsetzungen und Vorteile gemäß der Erfindung offenbart. In den Darstellungen zeigen:
<dl compact="compact" tsize="6"><dt>Fig. 1</dt><dd>einen Schnitt durch einen Bodenbereich mit einer erfindungsgemäßen Rigolenanordnung;</dd><dt>Fig. 2</dt><dd>einen Längsschnitt durch die Anordnung gemäß Fig. 1 im Bereich einer hier zentralen
Wasserleitung; </dd><dt>Fig. 3</dt><dd>ein Rigolenbauteil in einer perspektivischen Ansicht;</dd><dt>Fig. 4</dt><dd>eine weitere Ausführungsform eines Rigolenbauteils;</dd><dt>Fig. 5</dt><dd>eine andere Ausführungsform eines Rigolenbauteils in einer querschnittlichen
Ansicht; und</dd><dt>Fig. 6</dt><dd>eine weitere Ausführungsform eines Rigolenbauteils in einer querschnittlichen
Prinzipdarstellung.</dd></dl></p>
    <p num="0068">Die Fig. 1 zeigt eine in einen Boden eingebaute Rigolenanordnung mit Merkmalen gemäß
der Erfindung, die allgemein mit dem Bezugszeichen 10 gekennzeichnet ist. Die Rigolenanordnung
10 ist in ein Erdreich 8 eingebaut, das teils aus verdichtetem Material und teils
aus Kies bestehen kann. Gemäß der Erfindung ist ein Kiesbett nicht unbedingt erforderlich,
kann jedoch bei der Einleitung von Regenwasser in das Erdreich zweckmäßig sein. Der
Boden oberhalb der Rigolenanordnung 10 kann jedoch aus normalem Erdreich bestehen.</p>
    <p num="0069">Ein Belag 6, beispielsweise der Asphaltbelag eines Parkplatzes kann die Einleitung von
Regenwasser in das Erdreich unmöglich machen, so dass gerade an einer derartigen Stelle
der Einbau der Rigolenanordnung 10 mit Merkmalen gemäß der Erfindung sehr sinnvoll
ist. Abdeckungen 11a, 11b dienen dazu, Spül- und Kontrollschächte 17, 24 mechanisch
stabil abzudecken. Diese Abdeckungen, beispielsweise aus Gusseisen, lassen sich beispielsweise
zu Wartungs- oder Reinigungszwecken entfernen.</p>
    <p num="0070">Der Spül- und Kontrollschacht 17 wird bei der dargestellten Rigolenanordnung 10 als Zulaufschacht
eingesetzt und weist dementsprechend einen Zulauf 20 auf. Über den Zulauf 20
kann über eine Zuleitung (hier nicht dargestellt) Regenwasser in den Schacht 17 eingeleitet
werden. Das Regenwasser wird dann zunächst den unteren Bereich 18 des Schachtes 17
auffüllen, bis es an eine Wasserleitung 16 gelangt, über die das Wasser in Rigolenbauteile
12, 12' gelangen kann, die das zentrale Bauteil der Rigolenbauteil gemäß der Erfindung
bilden.</p>
    <p num="0071">Die Wasserleitung 12, 12' hat diverse Öffnungen, über die das eingeleitete Wasser in die
Rigolenbauteile bzw. in Wasseraufnahmekörper eingeleitet werden kann, die die Rigolen- 
bauteile bilden. Am Ende der Wasserleitung 16, die vielfach perforiert ist, ist über einen
Anschlussabschnitt 26 ein weiterer Spül- und Kontrollschacht 24 angeschlossen, der als
Abflussschacht eingesetzt werden kann. D.h., in dem Falle eines Wasserüberangebotes
kann der Schacht 24 an ein öffentliches Kanalnetz angeschlossen sein, über das überschüssiges
Wasser abgeleitet werden kann. Um möglichst viel Regenwasser zurückzuhalten,
kann im Bereich 26 ein Drosselabfluss vorgesehen sein, der, beispielsweise abhängig von
den Drainageeigenschaften des Untergrundes mehr oder weniger Wasser zurückhält, um
dieses im Untergrund versickern zu lassen.</p>
    <p num="0072">Als zentrales Bauteil der Rigolenanordnung gemäß der Erfindung sind die Rigolenbauteile
mit einem oder mehreren Wasseraufnahmekörpern anzusehen. Die Wasseraufnahmekörper
können röhrenförmig, im Querschnitt wabenförmig, im Querschnitt rechteckig, im Querschnitt
rund oder sonst wie ausgebildet sein. Sie können auch untereinander über zusätzliche
Öffnungen verbunden sein, so dass zwischen benachbarten Rigolenbauteilen 12, 12' ein
Flüssigkeitsaustausch stattfinden kann, der nicht zwangsläufig über die gelochte bzw. perforierte
Rohrleitung bzw. Wasserleitung 16 erfolgen muss.</p>
    <p num="0073">In der Fig. 2 ist die Rigolenanordnung 10 in einer anderen Darstellungsform wiedergegeben.
Zusätzlich zu erkennen ist eine Zuleitung 9, die in die Eintrittsöffnung 20 gemäß Fig. 1
mündet. Die Rigolenbauteile 12, 12' sind hier nicht im Einzelnen dargestellt. Dagegen lässt
sich anhand der gestrichelten Darstellung der Wasserleitung 16 nunmehr besser verifizieren,
dass diese Wasserleitung 16 mit mehr oder weniger großen Öffnungen oder Perforationen
versehen ist, über die Flüssigkeit und insbesondere Regenwasser in die Rigolenbauteile
12, 12' fließen kann.</p>
    <p num="0074">Am Ende der Rigolenanordnung 10 gemäß Fig. 2 ist eine Ableitung 31 dargestellt, über die
ein übermäßiger Wassertank in einen Schacht 32 einer öffentlichen Kanalisation hineinfließen
kann. Von dort kann das Regenwasser oder Oberflächenwasser über ein Kanalisationsrohr
34 entsorgt werden.</p>
    <p num="0075">Aus den voranstehenden Erörterungen ist die zentrale Rolle der Wasserleitung 16 erkennbar,
die sowohl der Einleitung als auch der Verteilung von Regenwasser oder Oberflächenwasser 
dient. Auch kann das Wasser, d.h. ein übermäßiger Wasserandrang, über eben
dieses Rohr 16 entsorgt werden. Auch die Be- und Entlüftung der gesamten Rigolenanordnung
kann über diese Wasserleitung 16 erfolgen. Ein ganz wesentlicher Aspekt ist dabei,
dass diese Wasserleitung 16 auch eingesetzt werden kann, um eine Sedimentation von Feststoffen
aus dem Wasser definiert vorzunehmen und, da die Sedimentationen leicht zugänglich
sind, diese durch Reinigungs- bzw. Wartungsarbeiten zu entfernen. Auch kann über die
zentrale Leitung 16 der Zustand der erfindungsgemäßen Rigolenanordnung 10 geprüft werden.</p>
    <p num="0076">Die Fig. 3 zeigt ein einzelnes Rigolenbauteil 12 mit einer durch dieses hindurchgehenden
Wasserleitung 16, die sowohl als glattwandiges Rohr mit Öffnung als auch als Wellrohr mit
Öffnungen ausgebildet sein kann. An den jeweiligen Enden der Wasserleitung 16 sind Anschlussabschnitte
16a, 16b, beispielsweise muffenartig ausgebildete Abschnitte und Rohrstutzen
vorgesehen, um eine Anschlussmöglichkeit an Rohrleitungsabschnitte 16 benachbarter
Rigolenbauteile zur Verfügung zu stellen.</p>
    <p num="0077">Die Fig. 4 zeigt ein kollabierbares Rigolenbauteil 12', das klappbare Seitenwände 30 aufweist.
Dargestellt sind außerdem klappbare Kopfwände 32. Um derartige kollabierbare,
beispielsweise rechteckige oder kubische Rigolenbauteile mit kollabierbaren oder klappbaren
Wänden auszustatten, sind dem Fachmann im Bereich der Kunststoffindustrie viele
verschiedene Vorbilder bekannt. So kann z.B. auf Klappkisten verwiesen werden, die etwa
für den Transport von Waren in Kraftfahrzeugen bekannt sind. Die gleichen Prinzipien
können auch hier eingesetzt werden, etwa Klappgelenke, Kulissensteine, die in Schienen
bzw. Kulissen laufen, usw. Es ist auch möglich, einzelne Seitenwände klappbar, schwenkbar
oder faltbar auszubilden, während andere Wände stabilisierend angesteckt, eingeschoben
oder mit dem aufgeklappten Seitenwänden verschraubt, vernietet oder verklebt werden.</p>
    <p num="0078">Die Fig. 5 zeigt eine solche Ausführungsform, bei der, wie bei Klappkisten, zwei Seitenwände
in sich faltbar sind, so dass dieses Rigolenbauteil mit einem Griff kollabierbar und
mit einem Griff wieder aufbaubar ist. Die Einzelbestandteile 30a, 30b einer faltbaren Seitenwand
lassen sich vollständig in ihrer Erstreckung minimieren. Die in der Darstellung
oberen und unteren Seitenwände 34a, 34b liegen auf diese Weise unmittelbar an den zusammengefalteten 
Seitewänden 30a, 30b an. Die Ausführungsform 12" gemäß Fig. 5 ist so
in hohem Maße kollabierbar, leicht aufzubauen und lässt sich darüber hinaus mit evtl, fest
eingesteckten oberen und/oder unteren Abdeckplatten mechanisch stabilisieren.</p>
    <p num="0079">In der Fig. 6 ist eine weitere Ausführungsform für ein kollabierbares Rigolenbauteil 12"'
dargestellt. Dieses besteht aus zwei Komponenten 12a, 12b, die jeweils für sich einseitig
offen sind und für einander im zusammengesetzten Zustand als Gegenstücke dienen. Die
beiden Komponenten 12a, 12b weisen jeweilige Seitenwände 30c, 30d auf, die ebenfalls
nach innen klappbar ausgebildet sind. Da die Seitenwände 30c, 30d relativ kurzschenkelig
ausgebildet sind, können diese nach innen geklappt werden, ohne mit einer an einer der
Komponenten 12b vorgesehenen Wasserleitung 16 in Konflikt zu geraten.</p>
    <p num="0080">Natürlich ist eine große Anzahl unterschiedlicher Rigolenanordnungen mit Merkmalen gemäß
der Erfindung und unterschiedlicher Rigolenbauteile mit Merkmalen gemäß der Erfindung
für den Fachmann, der die vorliegende Offenbarung zur Kenntnis genommen hat,
erkennbar, so dass die voranstehenden Ausführungsformen lediglich als Beispiele für Verkörperungen
der vorliegenden Erfindung anzusehen sind.</p>
    <p num="0081">Die Erfindung betrifft eine Rigolenanordnung mit mehreren Rigolenbauteilen, die zu einem
Rigolenbecken anordenbar sind, wobei die Rigolenbauteile als miteinander verbindbare
Wasseraufnahmekörper ausgebildet sind, wobei wenigstens einige dieser Wasseraufnahmekörper
bzw. Rigolenbauteile 12 durch gängige Wasserleitungen 16 aufweisen, über die benachbarte
Wasseraufnahmekörper miteinander verbindbar sind, wobei die durchgängigen
Wasserleitungen 16 Öffnungen 19 aufweisen, über die Wasser in den Wasseraufnahmekörper
bzw. das Rigolenbauteil 12 eintritt oder austritt.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Rigoleneinheit (100), welche im Wesentlichen als Hohlkörper
ausgebildet ist, umfassend
<claim-text><claim-text>eine Basiswandung (120),</claim-text><claim-text>eine Mehrzahl von Verbindungswandungen (124), welche von
der Basiswandung (120) abstehen,</claim-text></claim-text>
   wobei zumindest ein Teil dieser Wandungen für Flüssigkeit
durchlässig ausgebildet ist, und
   wobei diese Wandungen wenigstens ein Flüssigkeitsaufnahmevolumen
begrenzen,dadurch gekennzeichnet,dass sie ferner wenigstens einen
Inspektionskanal (130) aufweist, welcher zur Basiswandung (120)
im Wesentlichen parallel verläuft, sich über einen großen Teil der
Höhe der Rigoleneinheit (100) erstreckt, und an seinen beiden
Längsenden (130a) offen ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach Anspruch 1,dadurch gekennzeichnet, dass der Inspektionskanal (130) seitlich
von wenigstens zwei Verbindungswandungen (124) begrenzt ist .</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach Anspruch 1 oder 2,dadurch gekennzeichnet, dass eine Basisfläche (104b) des
Inspektionskanals (130) einer Umhüllenden (U) der Basiswandung
(120) benachbart angeordnet ist, von dieser vorzugsweise einen
vorbestimmten Abstand (d) aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach Anspruch 3,dadurch gekennzeichnet, dass sie in einem dem vorbestimmten
Abstand (d) entsprechenden Höhenbereich mit wenigstens einer
Versteifungsrippe (116) ausgebildet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach einem der vorhergehenden Ansprüche,dadurch gekennzeichnet, dass zumindest ein Teil der Basisfläche
(104b) des Inspektionskanals (130) im Wesentlichen vollflächig
ausgebildet ist, d.h. allenfalls von einen geringen Anteil der Gesamtfläche
dieser Basisfläche (104b) einnehmenden, vorzugsweise
schlitzförmigen, Öffnungen (104d) durchbrochen ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach Anspruch 5,dadurch gekennzeichnet, dass die Längsrichtung der schlitzförmigen
Öffnungen (104d) im Wesentlichen orthogonal zur Längserstreckung
(L, T) des Inspektionskanals (130) verläuft.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach einem der vorhergehenden Ansprüche,dadurch gekennzeichnet, dass der Inspektionskanal (130) etwa in
der Mitte der Quererstreckung (Q) der Rigoleneinheit (100)
angeordnet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach einem der vorhergehenden Ansprüche,dadurch gekennzeichnet, dass sich der inspektionskanal (130) über
im Wesentlichen die gesamte Höhe der Rigoleneinheit (100)
erstreckt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach einem der vorhergehenden Ansprüche,dadurch gekennzeichnet, dass wenigstens eines der offenen Enden
(130a) des Inspektionskanals (130) zur Verbindung mit einer Rohrleitung
oder mit einem Rohrleitungs-Adapter ausgebildet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach einem der vorhergehenden Ansprüche,dadurch gekennzeichnet, dass wenigstens eines der offenen Enden
(130a) des Inspektionskanals (130) mit einer Einweisungsschräge
(104d) ausgebildet ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach einem der vorhergehenden Ansprüche,dadurch gekennzeichnet, dass sie zwei Basiswandungen (104)
aufweist, von denen eine eine Bodenwandung (120) und die jeweils
andere eine Deckenwandung (122) der Rigoleneinheit bildet.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach einem der vorhergehenden Ansprüche,dadurch gekennzeichnet, dass eine Basiswandung (120, 122)
oder/und wenigstens eine der Verbindungswandungen (124)
wenigstens teilweise als Gitterstruktur ausgebildet ist mit die
Struktur stabilisierenden Streben (114) und von diesen Streben (114)
umgrenzten Öffnungen (112), wobei diese Öffnungen (112) den
Austritt oder/und Eintritt von Flüssigkeit zulassen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach Anspruch 12,dadurch gekennzeichnet, dass die Öffnungen (112) mehr als 50%,
vorzugsweise mehr als 75%, der Gesamtfläche der jeweiligen
Wandung bzw. des jeweiligen Wandungsabschnitts einnehmen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="14">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach einem der vorhergehenden Ansprüche,dadurch gekennzeichnet, dass wenigstens eine die Bodenwandung
(120) mit der Deckenwandung (122) verbindende Stützsäule (119)
vorgesehen ist, welche sich vorzugsweise im Wesentlichen orthogonal
zwischen diesen Wandungen erstreckt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="15">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach einem der vorhergehenden Ansprüche,dadurch gekennzeichnet, dass sie von zwei Rigolenuntereinheiten
(102) gebildet ist, von denen jede eine Hauptwandung (104) und
eine Mehrzahl von von dieser Hauptwandung (104), vorzugsweise
im Wesentlichen orthogonal, abstehenden Seitenwandungen (106,
108) umfasst, wobei die beiden Rigolenuntereinheiten (102) derart
zusammengesetzt sind, dass die Hauptwandung (104) der einen
Rigolenuntereinheit (102) die Bodenwandung (120) der Rigoleneinheit
(100), die Hauptwandung (104) der anderen Rigolenuntereinheit
(102) die Deckenwandung (122) der Rigoleneinheit (100) und
zueinander korrespondierende Seitenwandungen (106, 108) der
beiden Rigolenuntereinheiten (102) paarweise jeweils eine Verbindungswandung
(124) der Rigoleneinheit (100) bilden.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="16">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach Anspruch 15,dadurch gekennzeichnet, dass die beiden Rigolenuntereinheiten
(102) identisch ausgebildet sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="17">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach Anspruch 15 oder 16,dadurch gekennzeichnet, dass die beiden Rigolenuntereinheiten
(102) durch wenigstens ein gesondertes Verbindungselement (140)
miteinander verbunden sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="18">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach Anspruch 14 und einem der Ansprüche 15 bis
17,dadurch gekennzeichnet, dass wenigstens eine Stützsäule (119) von
zwei Halbstützsäulen (118) gebildet ist, die von der Hauptwandung
(10) einer jeweils zugehörigen Rigolenuntereinheit (102), vorzugsweise
im Wesentlichen orthogonal, abstehen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="19">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach Anspruch 18,dadurch gekennzeichnet, dass die freien Enden (118a) wenigstens
eines Teils der Halbstützsäulen-Paare (118) jeweils durch ein
gesondertes Verbindungselement (140) miteinander verbunden sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="20">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach einem der vorhergehenden Ansprüche,dadurch gekennzeichnet, dass sie (200) bzw. wenigstens eine der
sie bildenden Rigolenuntereinheiten (202) zusammenklappbar oder
zusammenfaltbar ausgebildet ist, und zwar vorzugsweise derart,
dass sie im zusammengeklappten Zustand im Wesentlichen kein
Flüssigkeitsaufnahmevolumen mehr aufweist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="21">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach einem der vorhergehenden Ansprüche,dadurch gekennzeichnet, dass sie (100) bzw. ihre Bestandteile als
Spritzgussteil ausgebildet sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="22">
      <claim-text>Rigoleneinheit nach einem der vorhergehenden Ansprüche,dadurch gekennzeichnet, dass sie derart ausgebildet ist, dass sie mit
einer benachbarten Rigoleneinheit (100) durch Formschluss oder
durch die Anbringung gesonderter Verbindungselemente in
wenigstens einer zur Aneinanderreihungsrichtung orthogonalen
Richtung im Wesentlichen unverrückbar verbindbar ist.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
