<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1253366-A1" country="EP" doc-number="1253366" kind="A1" lang="DE" family-id="7676759" status="new" date-produced="20090516" date="20021030">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference ucid="EP-1253366-A1" status="new" fvid="23587311">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1253366</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021030</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02004380-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id status="new" format="epo">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02004380</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020305</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="DE-10111215-A" status="new">
        <document-id status="new" format="epo">
          <country>DE</country>
          <doc-number>10111215</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010308</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16L  11/00        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">F16L  11/15        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H02G   3/04        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H02G   3/04        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">F16L  11/15</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="EC">H02G   3/04H2</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="DE">Kunststoffschutzwellrohr</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="EN">Plastic corrugated pipe</invention-title>
      <invention-title load-source="ep" status="new" lang="FR">Tuyau ondulé en plastique</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>FRAENKISCHE ROHRWERKE</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>FRAENKISCHE ROHRWERKE</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>FRÄNKISCHE ROHRWERKE, GEBR. KIRCHNER GmbH &amp;amp; Co.</last-name>
            <address>
              <street>Hellingerstrasse 1</street>
              <city>D-97486 Königsberg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>NEUBAUER TILO</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>SCHROETER SOEREN</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="epo">
          <addressbook>
            <name>WINKLER PETER</name>
            <address>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>NEUBAUER, TILO</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>SCHROETER, SOEREN</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="intermediate">
          <addressbook>
            <name>WINKLER, PETER</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>NEUBAUER, TILO</last-name>
            <address>
              <street>Steinweg 7</street>
              <city>97486 Königsberg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Schröter, Sören</last-name>
            <address>
              <street>Ludwig-Thoma-Weg 7</street>
              <city>96106 Ebern</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>WINKLER, PETER</last-name>
            <address>
              <street>Donzerer Strasse 8</street>
              <city>97486 Königsberg</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent status="new" format="original">
          <addressbook>
            <last-name>Schwabe - Sandmair - Marx</last-name>
            <address>
              <street>Stuntzstrasse 16</street>
              <city>81677 München</city>
              <country>DE</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>DE</country>
          <country>FR</country>
          <country>IT</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p>Die Erfindung betrifft ein Kunststoffschutzwellrohr mit einem Rohrkörper, der mit
umfänglichen Wellungen versehen ist, wobei erfindungsgemäß wenigstens einige
Wellungsflanken mit Erstreckungen (16) ausgebildet sind, die sich von einer Wellung
(11a) in Richtung zu einer benachbarten Wellung (11b) in Axialrichtung des Rohrkörpers
des Kunststoffschutzwellrohres erstrecken.
<img id="img-00000001" orientation="unknown" wi="162" img-format="tif" img-content="ad" file="00000001.tif" inline="no" he="100"/></p>
  </abstract>
  <description load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <p num="0001">Die Erfindung betrifft ein Kunststoffschutzwellrohr mit einem Rohrkörper, der umfänglich
mit Wellungen versehen ist, gemäß dem Oberbegriff des Patentanspruchs 1. Ferner
betrifft die Erfindung eine Kunststoffschutzwellrohranordnung mit einem längsgeschlitzten
Außenwellrohr und mit einem bevorzugt längsgeschlitzten Innenwellrohr gemäß dem
Oberbegriff des Patentanspruchs 10.</p>
    <p num="0002">Im Stand der Technik werden derartige bekannte Kunststoffschutzwellrohre bzw. -anordnungen
eingesetzt, um etwa Glasfaserkabel im Erdreich zu verlegen. Auch werden
derartige Wellrohre bzw. Wellrohranordnungen eingesetzt, um als Fluidleitung beispielsweise
für Kraftstoffe oder evtl. andere Flüssigkeiten oder Gase zu dienen.</p>
    <p num="0003">Hier hat sich nun im Stand der Technik der Nachteil ergeben, dass gerade auch beim
Verlegen von Glasfaserkabeln im Erdreich die Schutzrohre so stark gebogen werden,
dass die Glasfaserkabel über einen bestimmten noch zulässigen Biegeradius hinaus gebogen
werden, was zu einer Behinderung der optischen Signaltransmission führen kann
oder sogar dazu führt, dass ein derartig abgebogenes oder abgeknicktes Glasfaserkabel
vollkommen lichtundurchlässig wird.</p>
    <p num="0004">Außerdem können entsprechende Rohrleitungen, die etwa für die Kraftstoffförderung
eingesetzt werden sollen, gleichermaßen über eine bestimmte zulässige Formgebung hinaus 
deformiert werden, so dass deren Leitungscharakterisitk nicht mehr für eine adäquate
Treibstoffströmung ausreicht.</p>
    <p num="0005">Ferner kann es vorkommen, dass auch als Wellrohr ausgebildete Rohrleitungen, etwa
auch für Treibstoff, mit einer bestimmten Formgebung zum Einsatz gelangen sollen. Im
Stand der Technik ist es hier nötig, solche Wellrohre nach deren Herstellung nochmals in
einer bestimmten gewünschten Form aufzuheizen, so dass nach dem Abkühlen des Wellrohres
der Kunststoff ein Formgedächtnis entwickelt und eine während der zweiten Erhitzung
des bereits vorgefertigten Kunststoffwellrohres aufgeprägte Form, wie etwa die
Form eines Knies oder dgl. beibehalten wird.</p>
    <p num="0006">Es ist folglich die Aufgabe gemäß der vorliegenden Erfindung, ein Kunststoffwellrohr
bzw. eine entsprechende Anordnung zur Verfügung zu stellen, die den oben aufgezeigten
Nachteilen so weit als möglich Abhilfe verschafft. Insbesondere sollen ein Kunststoffschutzwellrohr
bzw. eine Kunststoffschutzwellrohranordnung geschaffen werden, die
verhindern helfen, dass ein in dem Kunststoffschutzwellrohr bzw. der Kunststoffschutzwellrohranordnung
gemäß den jeweiligen Oberbegriffen der unabhängigen Ansprüche
aufgenommenes Glasfaserkabel in seiner Lichtleitungsfunktion beeinträchtigt werden
kann.</p>
    <p num="0007">Gemäß der vorliegenden Erfindung werden die oben aufgezeigten Aufgaben durch die
Gegenstände der unabhängigen Ansprüche 1 und 10 wenigstens teilweise gelöst. Zweckmäßige
Ausführungsformen gehen aus den Unteransprüchen hervor.</p>
    <p num="0008">Die gemäß der Erfindung erzielbaren Vorteile beruhen auf einem Kunststoffschutzwellrohr,
bei dem wenigstens einige Wellungsflanken mit Erstreckungen ausgebildet sind, die
sich von einer Wellung in Richtung zu einer benachbarten Wellung in Axialrichtung des
Rohrkörpers erstrecken. Hierdurch ist es möglich, dass, wenn das Rohr gebogen wird, es
an gewünschten Stellen in seinen Verformungscharakterisitiken eingeschränkt ist, so dass
ein in das Kunststoffschutzwellrohr aufgenommenes Glasfaserkabel über den Spielraum
hinaus, der durch die Erstreckungen vorgegeben wird, nicht gebogen werden kann. Auch
wenn Erdreich, in dem in Kunststoffschutzwellrohren etwa für Hausanschlüsse Glasfaserkabel 
vergraben und verlegt sind, Bewegungen unterworfen ist, etwa durch sich verdichtende
Erdmassen, durch Regen oder durch sonstige Umstände, wird das Rohr gemäß
der Erfindung einen ausreichenden Widerstand entgegensetzen, so dass ein in das Wellrohr
mit Merkmalen gemäß der Erfindung eingezogenes Glasfaserkabel nicht in unerwünschter
Weise verformt werden kann.</p>
    <p num="0009">Das Kunststoffschutzwellrohr bzw. die Anordnung gemäß der Erfindung können auch
zum Schutz von Glasfaserkabeln bzw. Lichtwellenleitern im weiteren Sinne an anderen
Orten eingesetzt werden, beispielsweise in einem Motorraum eines Kraftfahrzeuges oder
dgl.</p>
    <p num="0010">Entsprechend kann bei einer Kunststoffschutzwellrohranordnung mit Merkmalen gemäß
der Erfindung ebenfalls ein Glasfaserkabel auch noch unter weiter erschwerten äußeren
Belastungen vor Umwelteinflüssen geschützt werden, da die Kombination eines längsgeschlitzten
Außenwellrohres in Verbindung mit einem Innenwellrohr, das beispielsweise
ein Glasfaserkabel aufnehmen kann, an gewünschten Stellen soweit durch eine Struktur
verformungsresistent gemacht werden kann, dass durch die Kombination des Außenwellrohres
mit dem Innenwellrohr eine funktionseinschränkende Verformung oder eine Beschädigung
der in dieser erfindungsgemäßen Anordnung aufgenommenen Glasfaserkabel
(oder ähnliches) kaum unter üblichen Bedingungen auftreten kann. Dabei reicht es prinzipiell
aus, wenn das Außenwellrohr mit einer entsprechenden Struktur versehen ist, zumal
die Wellungen des Innenwellrohres, die in die Wellungen des Außenwellrohres von
innen eingreifen, zusätzlich für eine Verformungsresistenz sorgen.</p>
    <p num="0011">Gemäß der Erfindung kann das Kunststoffschutzwellrohr im Hinblick auf seinen Rohrkörper
in Axialrichtung geschlitzt sein, so dass Kabel und insbesondere Glasfaserkabel
sehr leicht und unkompliziert in das erfindungsgemäße Kunststoffschutzwellrohr eingelegt
werden können und ggf. auch ausgetauscht werden können. Dabei kann das längsgeschlitzte
Rohr ein Außenrohr sein, dass ein bevorzugt ebenfalls längsgeschlitztes Innenrohr
aufzunehmen vermag. Dieses Innenrohr kann auch als Schlauch ausgebildet sein,
der nicht gewellt ist. </p>
    <p num="0012">Wenn das längsgeschlitzte Innenrohr umfänglich gleichermaßen mit Wellungen versehen
ist, kann es alternativ zu dem Außenrohr oder zusätzlich zu dem Außenrohr mit entsprechenden
Erstreckungen ausgebildet sein, die eine Stabilisierung des Rohres gegenüber
von außen einwirkenden Deformationskräften bewirken.</p>
    <p num="0013">Zwar können die Erstreckungen, ob sie lediglich am Außenrohr ausgebildet sind oder
auch oder stattdessen am Innenrohr, versetzt zueinander über den Umfang angeordnet
sein, jedoch hat es sich als besonders vorteilhaft erwiesen, wenn die Erstreckungen axial
hintereinander anschließen, so dass sich axial parallele Reihen von entsprechenden
Erstreckungen ergeben. Auf diese Weise lassen sich die erwünschten Eigenschaften des
Kunststoffschutzwellrohres mit Merkmalen gemäß der Erfindung besonders verlässlich
einstellen.</p>
    <p num="0014">Um zu Verhindern, dass durch Verdrillung des Kunststoffschutzwellrohres mit Merkmalen
gemäß der Erfindung, dieses bei entsprechenden Belastungen dennoch verformt werden
kann, sollten wenigstens zwei über den Umfang bevorzugt umfänglich winkelmäßig
gleichmäßig verteilte Erstreckungen vorgesehen werden, die wiederum axial zu Reihen
hintereinander angeordnet sein sollten. Insbesondere ergeben sich Vorteile, wenn wenigstens
drei entsprechende Erstreckungen über den Umfang gleichmäßig verteilt vorgesehen
sind, da drei Punkte jeweils eine Ebene bilden, so dass sich Stabilisierungsebenen
über die jeweiligen drei Erstreckungen ergeben, die der Beschädigung gerade von Glasfaserkabeln
sehr vorteilhaft entgegenwirken können. Entsprechendes gilt auch für vier
und mehr Erstreckungen, die über den Umfang gleichmäßig ausgebildet sind.</p>
    <p num="0015">Soll dem erfindungsgemäßen Rohr die Aufgabe zukommen, beispielsweise als Kraftstoffleitung
zu dienen, kann es vorteilhaft sein, wenn dem Rohr eine bestimmte Form
vorgebbar ist, die das Rohr beibehält und nicht wieder aufgibt. Für diesen Fall ist es
vorteilhaft, wenn die gemäß der Erfindung vorzusehenden Erstreckungen als Rastabschnitte
ausgebildet sind, wobei in gegenüberliegenden bzw. anschließenden Wellungen
zu den Rastabschnitten korrespondierende Aufnahmeabschnitte vorgesehen sind. Sind
beispielsweise über den Umfang eines solchen Rohres vier Reihen von aneinander anschließenden
Rastabschnitten und korrespondierenden Aufnahmeabschnitten vorgesehen, 
so lässt sich durch Einrasten von Rastabschnitten in Aufnahmeabschnitte einer Reihe beispielsweise
ein sehr enges Knie einstellen, das dann aufgrund des mechanisch stabilen
Rasteingriffes beibehalten wird. Eine Wärmebehandlung, wie dies nach dem Stand der
Technik erforderlich ist, und das einen zusätzlichen Arbeitsschritt bedeutet, ist hier nicht
nötig. Dagegen kann jedes gemäß dieser Ausführungsvariante nach der Erfindung hergestellte
Kunststoffschutzwellrohr sehr flexibel eingesetzt werden, da das Wellrohr in seiner
Formgebung zwar variabel ist, und diese Formgebung, nachdem sie einmal eingestellt
worden ist, reversibel über beliebige Zeiträume beibehalten werden kann.</p>
    <p num="0016">Es kann auch von Vorteil sein, wenn das Innenrohr mit Rasterstreckungen und/oder
Rastabschnitt-Eingriffsbereichen versehen ist und entsprechend das Außenrohr mit passenden
Rastabschnitt-Eingriffsbereichen und/oder Rasterstreckungen versehen ist, um
miteinander in einen Eingriff gelangen zu können. Bei einer Anordnung geschlitzter Rohre
kann dieser Eingriff dabei behilflich sein, das Innenrohr besser im Außenrohr festzuhalten.</p>
    <p num="0017">Die betreffenden Erstreckungen können jeweils an beiden Flankenseiten der Wellungen
vorgesehen sein, so dass die Erstreckungen einer Wellung gegen die Erstreckungen der
benachbarten Wellung anstoßen können.</p>
    <p num="0018">Das erfindungsgemäße Rohr bzw. die Anordnung kann einen beliebigen Querschnitt haben,
etwa oval, angenähert rechteckig oder dgl.</p>
    <p num="0019">Zwar ist es auch möglich, an einer Wellung jeweils auf einer axialen Seite einen Rastabschnitt
vorzusehen und an der gegenüberliegenden axialen Seite derselben Wellung einen
Aufnahmeabschnitt vorzusehen, der dann dazu bestimmt ist, mit dem Rastabschnitt einer
anschließenden Wellung ggf. in Eingriff zu treten, jedoch scheint es derzeit aus fertigungstechnischen
Gründen günstiger zu sein, wenn jeweils abwechselnd eine Wellung
lediglich Aufnahmeabschnitte und eine anschließende Wellung jeweils lediglich Rastabschnitte
aufweist. </p>
    <p num="0020">Aus fertigungstechnischen Gründen, da entsprechende Wellrohre im Korrugator hergestellt
werden, kann es nötig sein, sowohl Aufnahmeabschnitte als auch die Rastabschnitte
und allgemein die Erstreckungen entweder in der Entformungsebene der Formbacken des
Formkanales auszubilden, oder aber in der Ebene senkrecht zu der Entformungsebene.
Ansonsten, falls die betreffenden Erstreckungen, Rasterstreckungen oder dgl. außerhalb
dieser Ebenen ausgebildet werden, lassen sich die entsprechend ausgebildeten Kunststoffschutzwellrohre
nicht von den Halbformen der umlaufenden Formketten Entformen oder
nur mit sehr großer Gewalt, was zu Beschädigungen des Wellrohrproduktes führen muss.</p>
    <p num="0021">In Bezug auf die erfindungsgemäße Kunststoffschutzwellrohranordnung ergeben sich
auch günstige Varianten, wenn das Innenwellrohr eine Verdrehsicherung aufweist, die in
den Schlitz des Außenrohres eingreift, wobei die Verdrehsicherung eine in Axialrichtung
wie auch umfänglich erstreckte Struktur aufweist, die wenigstens über zwei benachbarte
Wellungen erstreckt ist. Durch diese beispielsweise in ihrer querschnittlichen Form auch
linsenartige Struktur kann die Verformbarkeit der Gesamtanordnung ebenfalls reguliert
bzw. eingeschränkt werden, so dass eine weitere gesteuerte bzw. kontrollierte Einschränkung
der Bewegbarkeit der Anordnung erzielt werden kann, so dass auch unter
stärkeren Belastungen die Anordnung nicht soweit verformt werden kann, dass ein darin
aufgenommenes Glasfaserkabel beschädigt wird. Beispielsweise in Gegenden, in denen
starke Erdbewegungen auftreten können, beispielsweise in morastigen Gegenden, kann
auch eine derartige Kunststoffschutzwellrohranordnung gemäß der Erfindung eine Verformung
verhindern.</p>
    <p num="0022">Auch hier können über den Umfang der Gesamtanordnung wenigstens zwei bevorzugt
linsenförmige Strukturen ausgebildet sein, die wenigstens zwei aufeinanderfolgende
Wellungen miteinander verbinden, wobei dann zur Beibehaltung der ausreichenden Flexibilität
jeweils ein Wellental zwischen in Axialrichtung aufeinanderfolgenden Strukturen
wenigstens teilweise frei bleiben sollte.</p>
    <p num="0023">Insgesamt sollten über den Umfang der Anordnung wenigstens drei, bevorzugt vier
Strukturen ausgebildet sein, die winkelmäßig bevorzugt gleichmäßig über den Umfang 
der Anordnung verteilt sind. Eine dieser Strukturen dient dann bevorzugt gleichermaßen
als Verdrehsicherung für das Innenwellrohr gegenüber dem Außenwellrohr.</p>
    <p num="0024">Nachfolgend wird die vorliegende Erfindung anhand der beigefügten Figuren und unter
Bezugnahme auf bevorzugte Ausführungsformen mit Merkmalen gemäß der Erfindung
näher erläutert. Dabei werden weitere Zielsetzungen, erfindungsgemäße Merkmale sowie
Vorteile offenbart. Es zeigen:
<dl compact="compact" tsize="14"><dt>Fig. 1a</dt><dd>eine seitliche Ansicht eines Kunststoffschutzwellrohres mit Merkmalen
gemäß der Erfindung;</dd><dt>Fig. 1b</dt><dd>einen Querschnitt des Rohres gemäß Fig. 1a;</dd><dt>Fig. 2a</dt><dd>eine weitere Ausführungsform eines Kunststoffschutzwellrohres in einer
seitlichen Ansicht;</dd><dt>Fig. 2b</dt><dd>eine Einzelheit des Kunststoffschutzwellrohres gemäß Fig. 2a in der gleichen
Perspektive;</dd><dt>Fig. 3</dt><dd>eine weitere Ausführungsform eines Kunststoffschutzwellrohres in einer
Seitenansicht;</dd><dt>Fig. 4a</dt><dd>einen Schnitt durch eine Kunststoffschutzwellrohranordnung mit Merkmalen
gemäß der Erfindung;</dd><dt>Fig. 4b</dt><dd>ein Einzelteil der Anordnung gemäß Fig. 4a in einer querschnittlichen
Darstellung;</dd><dt>Fig. 4c</dt><dd>einen anderen Bestandteil der Anordnung gemäß Fig. 4a ebenfalls in einer
querschnittlichen Ansicht;</dd><dt>Fig. 5a-5c</dt><dd>Seitenansichten der Bestandteile gemäß den Fig. 4a bis 4c; und</dd><dt>Fig. 5d und 5e</dt><dd>Einzelheiten gemäß den Fig. 5a und 5b in längsschnittlichen Darstellungen.</dd></dl></p>
    <p num="0025">In Fig. 1a ist eine erste Ausführungsform eines Kunststoffschutzwellrohres mit dem Bezugszeichen
10 benannt worden. Das Wellrohr 10 weist Wellungen 11 und Wellentäler
12 auf. Die Wellungen 11 sind mit Erstreckungen 14a, 14b versehen, die sich in Axialrichtung
des Wellrohres 10 erstrecken. Wird das Rohr 10 gemäß der Fig. 1a deformiert, 
stoßen die Erstreckungen 14a, 14b benachbarter Wellungen 11 aneinander an und die
mögliche Verformung des Wellrohres wird eingeschränkt.</p>
    <p num="0026">Dabei ist es natürlich von Vorteil, wenn das betreffende Wellrohr von vorne herein mit
einer ausreichenden Eigensteifigkeit ausgestattet ist. Sollte ein derartiges Wellrohr mit
einer zu dünnen Wandstärke oder einem zu wenig wiederstandfähigem Material ausgebildet
sein, werden die Erstreckungen 14a, 14b auch relativ leicht deformierbar sein, so
dass die Erstreckungen nur wenig zur Einschränkung der Verformbarkeit des Rohres 10
beitragen könnten.</p>
    <p num="0027">Gemäß Fig. 1b sind im Querschnitt insbesondere die Erstreckungen 14 erkennbar, da das
Wellrohr gemäß Fig. 1a gemäß der Darstellung der Fig. 1b im Bereich eines Wellentales
12 und den dort nur vorhandenen Erstreckungen 14 geschnitten worden ist.</p>
    <p num="0028">Je nach dem, wie weit sich die Erstreckungen 14 in ein Wellental erstrecken, wird das
Rohr in seiner Verformbarkeit entsprechend eingeschränkt.</p>
    <p num="0029">Die Fig. 2a zeigt eine weitere Ausführungsform eines Kunststoffschutzwellrohres mit
Merkmalen gemäß der Erfindung. Diese weitere Ausführungsform 10' ist mit speziellen
Erstreckungen an jeder zweiten Wellung 11a versehen, die sich in Axialrichtung von
einer Flanke einer entsprechenden Wellung 11a erstreckt. Diese Erstreckungen 16 sind
als Rasterstreckungen ausgebildet und sind dazu in der Lage, mit einem dieser Rasterstreckung
16 zugeordneten korrespondierenden Aufnahmeabschnitt 18 in einen Rasteingriff
zu treten. Diese Aufhahmeabschnitte 18 sind in den jeweils zweiten Wellungen 11b
ausgeformt, die den jeweiligen Seiten bzw. Flanken mit den Rasterstreckungen 16 an den
anderen Wellungen 11a zugewandt sind.</p>
    <p num="0030">In Fig. 2b ist eine Rasterstreckung 16 an einer Flanke einer Wellung 11a dargestellt, wie
sie im Rasteingriff mit einem korrespondierenden Aufnahmeabschnitt 18 einer benachbarten
Wellung 11b in einen Rasteingriff gelangt. In eine solchen Fall wird das Wellental
bzw. der Boden des Wellentales gestaucht und nach innen ausgelenkt, so dass der freie
Leitungsquerschnitt des Wellenrohres 10' gemäß Fig. 2a leicht eingeschränkt werden 
dürfte. Die Rasterstreckung 16 greift mit ihren Rastschultern 16a in eine korrespondierende
Eingriffsform 18a des Aufnahmeabschnitts 18 ein.</p>
    <p num="0031">Dieser Rasteingriff ist vergleichsweise stabil und kann nur durch manuelle Beeinflussung
wieder aufgenommen werden. D.h., es ist auf diese Weise möglich, eine definierte Leitungsverlegung
in vier verschiedene Raumrichtungen willentlich vorzugeben, ohne dass
das Rohr durch einen weiteren Arbeitsgang unter thermischem Einfluss in eine definierte
Position gebracht werden muss. Werden sämtliche der Rasterstreckungen 16, beispielsweise
drei, vier oder mehr, die über den Umfang einer Wellungsflanke vorgesehen sind,
in einen Rasteingriff gebracht, lässt sich auf diese Weise auch eine mechanische Stabilisierung
des Rohres bzw. eine Einschränkung der Verformbarkeit des Wellrohres erzielen.</p>
    <p num="0032">Eine weitere Ausführungsform eines Kunststoffschutzwellrohres 10'' wird in Fig. 3 vorgestellt.
Bei diesem Wellrohr 10'' ist jeweils eine Wellung 11a in beiden axialen Erstreckungsrichtungen
20 mit einer Rasterstreckung 16 versehen. Die Rasterstreckung 16 ist
jeweils mit zwei Rastschultern 16a ausgebildet, um in Eingriff mit Aufnahmeabschnitten
18 einer benachbarten Wellung 11b gelangen zu können. Die Wellentäler 12 zwischen
den einzelnen Wellungen 11a, 11b stellen noch freie Räume zur Verfügung, so dass das
Wellrohr 10" nach wie vor eine ausreichende Flexibilität aufweist, so dass noch eine
weitgehende Verformbarkeit des Wellrohres möglich ist. Wird jedoch eine Rasterstreckung
16 über ihre Rastschultern 16a in Eingriff zu den korrespondierenden Ausformungen
18a eines Aufnahmeabschnittes 18 gebracht, so kann das Wellrohr 10' nachhaltig
reversibel verformt werden. Soll die Verformung, die prinzipiell reversibel ist, irreversibel
gemacht werden, könnte beispielsweise durch Erwärmung, durch einen Kontaktkleber
oder andere Maßnahmen der Rasteingriff unauflösbar gemacht werden. Regelmäßig
sollte jedoch der Rasteingriff für eine seitlich beständige Verformung des erfindungsgemäßen
Wellrohres 10' ausreichen. Die Darstellung lässt erkennen, dass jeweils alle 90°
über den Umfang des Rohres 10' gesehen, eine Rasterstreckung vorgesehen ist und korrespondierend
dazu über jeweils 90° über den Umfang verteilt ein Aufnahmeabschnitt 18
vorgesehen ist. Diese Ausgestaltung lässt wiederum eine kontrollierte Verformung des 
Wellrohres 10'' in sämtliche vier Richtung zu, um die Achse 20 des Wellrohres 10"
möglich sind.</p>
    <p num="0033">In den Figuren sind gleiche oder wenigstens funktionsgleiche Bestandteile jeweils durch
entsprechende bzw. identische Bezugszeichen repräsentiert, so dass sich eine wiederholende
Beschreibung prinzipiell erübrigt.</p>
    <p num="0034">In Fig. 4a ist ein Querschnitt durch eine Ausführungsform einer Kunststoffschutzwellrohranordnung
dargestellt, die Merkmale gemäß der Erfindung aufweist. Hier wird ein
bevorzugt gewelltes Innenrohr 28 von einem gewellten Außenrohr 30 umgeben. Sowohl
das Innenrohr 28 als auch das Außenrohr 30 weisen jeweils einen Schlitz 22, 24 auf.
Über diesen Schlitz lassen sich, falls gewünscht, Kabel und insbesondere Glasfaserkabel
in die Anordnung einlegen, und nachdem das Innenrohr 28 von dem Außenrohr 30 umgeben
ist, wird das Kabel bzw. das Glasfaserkabel zuverlässig von der Außenwelt abgeschirmt.</p>
    <p num="0035">Das Innenrohr 28 weist eine Verdrehsicherung 26 auf, die dafür sorgt, dass das Innenrohr
gegenüber dem Außenrohr 30 in einer definierten Position gehalten wird, wobei die
Verdrehsicherung 26 durch die Endabschnitte des äußeren Wellrohres 30, die den Schlitz
24 des Außenrohres 30 ergeben, gehalten wird.</p>
    <p num="0036">Wellungen 11 der Schutzrohranordnung 10''' sind mit Erstreckungen 16 ausgebildet, die
die Anordnung 10''' in ihrer Flexibilität beschränken, jedoch in ihrer mechanischen
Wiederstandsfähigkeit bestärken. Auch die Verdrehsicherung 26 ist bevorzugt als entsprechende
Erstreckung ausgebildet, wie sie durch die Erstreckungen 16 repräsentiert
werden. Auf diese Weise ist es möglich, die Bewegbarkeit der Schutzrohranordnung gemäß
Fig. 4a ebenfalls stark einzuschränken, insoweit dies gewünscht sein sollte.</p>
    <p num="0037">Prinzipiell können auch die Ausführungsformen gemäß den Fig. 1a bis 3 mit in Axialrichtung
erstreckten Längsschlitzen ausgebildet sein. Dort wie auch bei der Ausführungsform
gemäß der Fig. 4a ist es dann möglich, Kabel und insbesondere Glasfaserkabel 
auch nachträglich ohne großen Montageaufwand einzulegen oder zu entnehmen bzw.
auszutauschen.</p>
    <p num="0038">Die Fig. 4b und 4c zeigen die Einzelheiten des Außenrohres 30 und des Innenrohres 28
der Anordnung gemäß Fig. 4a. Zu erkennen sind in den Fig. 4b und 4c insbesondere
nochmals die jeweiligen Schlitze 24, 22 des Außen- und des Innenrohres 28, 30.</p>
    <p num="0039">Insbesondere trägt auch zur Versteifung der Anordnung gemäß den Fig. 4a bis 4c bei,
dass die Wellungen des Innenrohres in die Wellungen 11 des Außenrohres eingreifen.</p>
    <p num="0040">Dies kann insbesondere auch aus den Fig. 5a bis 5c sowie 5d und 5e geschlossen werden.
Die einzelnen Wellungen 11 des Innenrohres gemäß Fig. 5b sind derart beabstandet,
dass sie in die Wellungen 11 des Außenrohres gemäß Fig. 5a einzugreifen vermögen.
Die Versteifungserstreckungen 16 gemäß Fig. 5a sind an ihrem Innenumfang so ausgebildet,
dass sie diesen Eingriff nicht behindern, sondern lediglich eine Verringerung der
Gesamtflexibilität der Wellrohranordnung gemäß Fig. 4a bzw. gemäß Fig. 5c veranlassen.
Dies gilt auch für die Verdrehsicherung bzw. die Versteifungserstreckung 26 gemäß
Fig. 5b.</p>
    <p num="0041">In Fig. 5c ist zu erkennen, wie die Verdrehsicherung 26, die auch als Versteifungserstreckung
dient, in dem Schlitz 24 des Außenrohres zu liegen kommt.</p>
    <p num="0042">Aus den Fig. 5d und 5e ist erkennbar, dass die Wellungsabstände des Innen- wie auch
des Außenrohres 28, 30 so bemessen sind, dass sie ineinander greifen können, was ebenfalls
zur Stabilisierung beiträgt.</p>
  </description>
  <claims load-source="ep" status="new" lang="DE">
    <claim num="1">
      <claim-text>Kunststoffschutzwellrohr
mit einem Rohrkörper, der mit umfänglichen Wellungen versehen ist,dadurch gekennzeichnet,
dass wenigstens einige Wellungsflanken mit Erstreckungen ausgebildet sind, die sich
von einer Wellung in Richtung zu einer benachbarten Wellung in Axialrichtung des
Rohrkörpers erstrecken.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Kunststoffschutzwellrohr nach Anspruch 1, dadurch gekennzeichnet, dass der
Rohrkörper in Axialrichtung geschlitzt (22, 24) ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Kunststoffschutzwellrohr nach Anspruch 2, dadurch gekennzeichnet, dass das
längsgeschlitzte Rohr (30) ein Außenrohr ist, in welches ein bevorzugt selbst ebenfalls
längsgeschlitztes Innenrohr (28) eingesetzt ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Kunststoffschutzwellrohr nach Anspruch 3, dadurch gekennzeichnet, dass das
bevorzugt längsgeschlitzte Innenrohr (28) umfänglich mit Wellungen (11) versehen ist,
die bevorzugt alternativ anstelle des Außenrohres oder zusätzlich zu dem Außenrohr
(30) mit entsprechenden Erstreckungen (14, 14a, 14b; 16, 16a; 16, 26) ausgebildet sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Kunststoffschutzwellrohr nach einem der Ansprüche 1 bis 4, dadurch gekennzeichnet,
dass die Erstreckungen (16, 16a; 16, 26) axial hintereinander hintereinander
anschließen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Kunststoffschutzwellrohr nach einem der Ansprüche 1 bis 5, dadurch gekennzeichnet,
dass die Erstreckungen (16, 16a; 16, 26) an wenigstens zwei, bevorzugt drei
umfänglich insbesondere winkelmäßig gleichmäßig verteilten Stellen vorgesehen sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Kunststoffschutzwellrohr nach einem der Ansprüche 1 bis 6, dadurch gekennzeichnet,
dass die Erstreckungen (16, 16a) als Rastabschnitte ausgebildet sind, wobei in
gegenüberliegenden bzw. anschließenden Wellungen (11b) zu den Rastabschnitten
korrespondierende Aufnahmeabschnitte (18) vorgesehen sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Kunststoffschutzwellrohr nach einem der Ansprüche 1 bis 7, dadurch gekennzeichnet,
dass die Erstreckungen (16; 14a, 14b) jeweils an beiden Flankenseiten wenigstens
einige der Wellungen vorgesehen sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Kunststoffschutzwellrohr nach Anspruch 8, dadurch gekennzeichnet, dass abwechselnd
an einer Wellung (11a) beidseitig erstreckte Rastabschnitte (16) und in einer
benachbarten Wellung (11b) korrespondierende Aufnahmeabschnitte (18) vorgesehen
sind.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Kunststoffschutzwellrohranordnung mit einem längsgeschlitzten Außenrohr (30) und
mit einem bevorzugt längsgeschlitzten Innenwellrohr (28), dadurch gekennzeichnet,
dass wenigstens zwei benachbarte Wellungen (11) des Außenwellrohres (30) über
wenigstens eine in Axialrichtung wie auch umfänglich erstreckte Struktur (16)
verbunden sind, wobei bevorzugt die Wellungen (11) des Innenwellrohres (28) in die
Wellungen des Außenwellrohres eingreifen.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Kunststoffschutzwellrohranordnung nach Anspruch 10, dadurch gekennzeichnet, dass
das Innenwellrohr (28) eine Verdrehsicherung (26) aufweist, die in den Schlitz (24) des
Außenwellrohres eingreift, wobei bevorzugt die Verdrehsicherung (26) eine in
Axialrichtung wie auch umfänglich erstreckte Struktur (26) aufweist, die wenigstens
über zwei benachbarte Wellungen erstreckt ist.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Kunststoffschutzwellrohranordnung nach Anspruch 10 oder Anspruch 11, dadurch
gekennzeichnet, dass über den Umfang der Anordnung (10''') wenigstens zwei
bevorzugt linsenförmige Strukturen (16) ausgebildet sind, die wenigstens zwei
aufeinanderfolgende Wellungen miteinander verbinden, wobei jeweils ein Wellental
zwischen in Axialrichtung aufeinanderfolgenden Strukturen (16; 26) wenigstens
teilweise frei bleibt.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="13">
      <claim-text>Kunststoffschutzwellrohranordnung nach einem der Ansprüche 11 oder 12, dadurch
gekennzeichnet, dass über den Umfang der Anordnung wenigstens drei, bevorzugt vier
Strukturen ausgebildet sind, die winkelmäßig bevorzugt gleich über den Umfang der
Anordnung (10''') verteilt sind, wobei eine Struktur (26) als Verdrehsicherung für das
Innenwellrohr (28) gegenüber dem Außenwellrohr (30) dient.</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
