<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE patent-document PUBLIC "-//MXW//DTD patent-document XML//EN" "http://www.ir-facility.org/dtds/patents/v1.4/patent-document.dtd">
<patent-document ucid="EP-1251601-A1" country="EP" doc-number="1251601" kind="A1" lang="FR" date="20021023" family-id="8862479" date-produced="20090516" status="new">
  <bibliographic-data>
    <publication-reference fvid="23589741" ucid="EP-1251601-A1" status="new">
      <document-id status="new" format="original">
        <country>EP</country>
        <doc-number>1251601</doc-number>
        <kind>A1</kind>
        <date>20021023</date>
      </document-id>
    </publication-reference>
    <application-reference ucid="EP-02290916-A" status="new" is-representative="NO">
      <document-id format="epo" status="new">
        <country>EP</country>
        <doc-number>02290916</doc-number>
        <kind>A</kind>
        <date>20020412</date>
      </document-id>
    </application-reference>
    <priority-claims status="new">
      <priority-claim ucid="FR-0105312-A" status="new">
        <document-id format="epo" status="new">
          <country>FR</country>
          <doc-number>0105312</doc-number>
          <kind>A</kind>
          <date>20010418</date>
        </document-id>
      </priority-claim>
    </priority-claims>
    <technical-data status="new">
      <classifications-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01R  13/58        20060101A I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01R  13/58        20060101C I20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01R  13/658       20060101A N20051008RMEP        </classification-ipcr>
        <classification-ipcr status="new">H01R  13/658       20060101C N20051008RMEP        </classification-ipcr>
      </classifications-ipcr>
      <classification-ecla status="new">
        <classification-symbol scheme="EC">H01R  13/58B4</classification-symbol>
        <classification-symbol scheme="ICO">T01R13:658D</classification-symbol>
      </classification-ecla>
      <invention-title lang="DE" load-source="ep" status="new">Elektromagnetische Abschirmungsvorrichtung für elektrische Verbinder</invention-title>
      <invention-title lang="EN" load-source="ep" status="new">Electromagnetic shielding device for electrical connector</invention-title>
      <invention-title lang="FR" load-source="ep" status="new">Dispositif de blindage électromagnétique pour connecteur électrique</invention-title>
    </technical-data>
    <parties>
      <applicants>
        <applicant format="epo" status="new">
          <addressbook>
            <name>INFRA SA</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant format="intermediate" status="new">
          <addressbook>
            <name>INFRA +</name>
          </addressbook>
        </applicant>
        <applicant format="original" status="new">
          <addressbook>
            <last-name>INFRA +</last-name>
            <address>
              <street>ZAC du Plateau, 3, rue des Marronniers</street>
              <city>94240 L'Hay-Les-Roses</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </applicant>
      </applicants>
      <inventors>
        <inventor format="epo" status="new">
          <addressbook>
            <name>NOZICK JACQUES</name>
            <address>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="intermediate" status="new">
          <addressbook>
            <name>NOZICK, JACQUES</name>
          </addressbook>
        </inventor>
        <inventor format="original" status="new">
          <addressbook>
            <last-name>NOZICK, JACQUES</last-name>
            <address>
              <street>38, rue Lacépède</street>
              <city>75005 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </inventor>
      </inventors>
      <agents>
        <agent format="original" status="new">
          <addressbook>
            <last-name>CAPRI SARL</last-name>
            <address>
              <street>94, avenue Mozart</street>
              <city>75016 Paris</city>
              <country>FR</country>
            </address>
          </addressbook>
        </agent>
      </agents>
    </parties>
    <international-convention-data>
      <designated-states>
        <ep-contracting-states>
          <country>BE</country>
          <country>ES</country>
          <country>FR</country>
          <country>GB</country>
          <country>IT</country>
        </ep-contracting-states>
      </designated-states>
    </international-convention-data>
  </bibliographic-data>
  <abstract lang="EN" source="EPO" load-source="docdb" status="new">
    <p>The electromagnetic screening mechanism covers an electrical connector and has a cable feed connected on one side (2). There is an opening (21) for the cable. The screening unit has an electrically conducting body and electrical element (3) which is movable and covers the area around the opening and sits on top of the cable.</p>
  </abstract>
  <abstract lang="FR" load-source="ep" status="new">
    <p>Dispositif de blindage électromagnétique destiné à être monté sur un
connecteur électrique (1) pourvu d'un câble d'alimentation raccordé sur un
côté (12) du connecteur, ledit dispositif de blindage étant adapté à être
monté sur le connecteur du côté où s'étend le câble d'alimentation, ledit
dispositif de blindage étant pourvu d'une ouverture (21) définissant un
passage pour le câble d'alimentation raccordé au connecteur, caractérisé en
ce que ledit dispositif de blindage comprend un corps électriquement
conducteur (2) destiné à être monté sur le connecteur et un élément
électriquement conducteur (3) déplaçable par rapport au corps et adapté à
réduire par son déplacement par rapport au corps la section de l'ouverture
pour ainsi diminuer le passage pour le câble d'alimentation.
<img file="00000001.tif" id="img-00000001" he="110" wi="76" img-format="tif" img-content="ad" orientation="unknown" inline="no"/></p>
  </abstract>
  <description lang="FR" load-source="ep" status="new">
    <p num="0001">La présente invention concerne un dispositif de blindage
électromagnétique destiné à être monté sur un connecteur électrique auquel est
raccordé un câble d'alimentation sur un des ses côtés. Le dispositif de blindage
est adapté à être monté sur le connecteur du côté où est raccordé le câble
d'alimentation. En général, un connecteur électrique comprend un boítier
présentant une face avant destinée à recevoir un autre connecteur de genre
opposé et une face arrière destinée au raccordement d'un câble d'alimentation.
Dans les connecteurs électrique basse tension, il est d'usage de blinder le corps
du connecteur électrique en le métallisant ou en le réalisant en métal. Toutefois,
sa face avant et sa face arrière restent ouvertes et accessibles pour pouvoir
raccorder le câble d'alimentation et enficher un connecteur électrique de genre
opposé.</p>
    <p num="0002">La présente invention s'appliquera plus particulièrement au blindage du
côté où se raccorde la câble d'alimentation. En effet, il est également nécessaire
de blinder électromagnétiquement le côté ouvert où se raccorde le câble
d'alimentation.</p>
    <p num="0003">Pour cela, il est déjà connu d'utiliser des capuchons métalliques ou
métallisés que l'on vient adapter sur la face arrière du connecteur électrique. Ces
capuchons métalliques ou métallisés incorporent des dispositifs complexes de
pinces, de manchons ou de guillotines pour réaliser la mise à la terre de l'écran
du câble pour ainsi obtenir une continuité électrique.</p>
    <p num="0004">La présente invention a pour but de simplifier ces dispositifs de l'art
antérieur en définissant un capuchon ou dispositif de blindage électromagnétique
de conception et d'utilisation très simple tout en assurant un blindage parfait à
360° tout autour du câble et en mettant l'écran du câble à la terre.</p>
    <p num="0005">Pour atteindre ce but, la présente invention propose un dispositif de
blindage électromagnétique destiné à être monté sur un connecteur électrique
pourvu d'un câble d'alimentation raccordé sur un côté du connecteur, ledit
dispositif de blindage étant adapté à être monté sur le connecteur du côté où 
s'étend le câble d'alimentation, ledit dispositif de blindage étant pourvu d'une
ouverture définissant un passage pour le câble d'alimentation raccordé au
connecteur, caractérisé en ce que ledit dispositif de blindage comprend un corps
électriquement conducteur destiné à être monté sur le connecteur et un élément
électriquement conducteur déplaçable par rapport au corps et adapté à réduire
par son déplacement par rapport au corps la section de l'ouverture pour ainsi
diminuer le passage pour le câble d'alimentation. L'élément mobile permet
d'adapter la section de l'ouverture à la taille (épaisseur ou diamètre) du câble
utilisé afin de réduire au minimum l'espace autour du câble. On réduit ainsi les
fuites électromagnétiques au niveau où le câble sort du dispositif de blindage. De
plus, le déplacement de l'élément mobile permet de venir en contact appuyé avec
le câble, ou plus particulièrement avec l'écran de blindage du câble. On réalise
ainsi un bon contact électrique entre le dispositif de blindage et l'écran du câble.</p>
    <p num="0006">Selon une forme de réalisation avantageuse, l'élément mobile est
déplaçable translativement par rapport au corps pour réduire la section de
l'ouverture. Avantageusement, l'élément mobile définit une partie du bord de
l'ouverture.</p>
    <p num="0007">Selon une forme de réalisation, l'élément mobile est dépiaçable
unidirectionnellement dans le sens de la réduction de la section de l'ouverture.
Avantageusement, l'élément mobile coopère avec le corps de manière à définir
plusieurs positions définissant des sections d'ouverture différentes. De
préférence, l'élément mobile coulisse dans le corps avec un système
d'encliquetage unidirectionnel à crans d'arrêt. L'élément mobile est donc monté
coulissant sur le corps du dispositif et il suffit à l'opérateur de pousser l'élément
mobile vers le câble de raccordement, la position finale étant atteinte lorsqu'il
n'est plus possible d'encliqueter un cran supplémentaire.</p>
    <p num="0008">Selon une autre caractéristique de l'invention, l'élément mobile comprend
un appendice souple élastiquement déformable définissant une partie du bord de
l'ouverture. Ainsi, le contact électrique entre l'élément mobile et l'écran du câble
de raccordement est amélioré. </p>
    <p num="0009">Selon un autre aspect, l'ouverture est bordée par une collerette qui fait
saillie dans la direction opposée au connecteur. Le câble de raccordement est
ainsi entouré par le dispositif de blindage sur une certaine longueur ce qui réduit
encore davantage les risques de fuites électromagnétiques autour du câble.
Avantageusement, l'appendice souple forme une partie de la collerette saillante.
L'appendice souple de l'élément mobile complète ainsi la collerette saillante du
corps conducteur.</p>
    <p num="0010">Selon une caractéristique particulièrement avantageuse, l'ouverture forme
une zone de réception adaptée au passage d'un câble d'alimentation raccordé au
connecteur et une zone d'accès s'étendant à partir de la zone de réception
jusqu'à un bord du corps de sorte que le câble peut être mis en place dans la zone
de réception en l'engageant à travers la zone d'accès. Ainsi, il est possible de
mettre le dispositif de blindage de l'invention en place alors que le câble est déjà
raccordé au connecteur électrique. En effet, il n'est pas nécessaire de passer le
câble à travers l'ouverture du corps en l'enfilant par une extrémité du câble,
puisque la zone d'accès permet un engagement latéral du corps sur la longueur
du câble de raccordement. On a de ce fait pas besoin de retirer le câble du
connecteur électrique au cas où l'on a oublié de mettre le dispositif de blindage
en place sur le câble avant raccordement au connecteur. En effet, avec les
dispositifs de l'art antérieur, qui ne permettent pas une insertion latérale du
dispositif de blindage, il arrivait souvent que l'opérateur soit obligé de retirer le
câble qu'il vient juste de raccorder au connecteur car il a oublié le dispositif de
blindage.</p>
    <p num="0011">Avantageusement, l'élément mobile est initialement séparé du corps et
n'obture la zone d'accès qu'une fois en place sur le corps. De préférence, le corps
et l'élément mobile sont moulés de manière monobloc en matière plastique et
reliés l'un à l'autre par des ponts de matières cassants. L'opérateur chargé du
raccordement du câble peut donc dans un premier temps raccorder le câble au
connecteur électrique sans se soucier du dispositif de blindage, puis dans un
second temps, saisir un dispositif de blindage selon l'invention, à l'état
monobloc, détacher l'élément mobile du corps en cassant les ponts de matière, 
engager le corps sur le câble à travers la zone d'accès jusque dans la zone de
réception, rapporter le corps à l'arrière du connecteur et enfin faire coulisser
l'élément mobile dans la zone d'accès du corps jusqu'à ce que l'élément mobile
vienne en contact de l'écran du câble de raccordement.</p>
    <p num="0012">L'invention sera maintenant plus amplement décrite en référence aux
dessins joints donnant à titre d'exemples non limitatifs deux modes de réalisation
de l'invention.</p>
    <p num="0013">Sur les figures :
<ul list-style="bullet"><li>la figure 1 est une vue en perspective éclatée montrant la face arrière
d'un connecteur électrique équipé d'un dispositif de blindage selon
l'invention avec l'élément mobile près à être monté sur le corps du
dispositif,</li><li>la figure 2 est une vue similaire à celle de la figure 1 avec l'élément
mobile en place sur le corps du dispositif,</li><li>la figure 3 est une vue en coupe transversale verticale à travers le
dispositif de blindage selon l'invention avec l'élément mobile prêt à
être rapporté sur le corps du dispositif,</li><li>la figure 4 est une vue similaire à celle de la figure 3 montrant une
variante de réalisation de la figure 3,</li><li>la figure 5 est une vue similaire à celle de la figure 3 avec l'élément
mobile en prise sur le corps du dispositif, et</li><li>la figure 6 est une vue similaire à celle de la figure 3 du dispositif de
blindage de la figure 3 à la sotie du moule.</li></ul></p>
    <p num="0014">Le dispositif de blindage électromagnétique de l'invention est destiné à
être monté sur le côté arrière d'un connecteur électrique, là où se raccorde le
câble d'alimentation. En se référant par exemple à la figure 1, on voit un
connecteur électrique 1 depuis sa face arrière 12. Le connecteur électrique 1, qui
est ici avantageusement un connecteur électrique femelle basse tension,
comprend un boítier de blindage électromagnétique 10 qui définit une face avant
11 formant un logement de réception (non visible) adapté à recevoir un 
connecteur mâle approprié. Le boítier 10 définit également la face arrière 12 où
un câble d'alimentation électrique (non représenté) est destiné à être raccordé. La
face arrière 12 du boítier 10 est largement ouverte et accessible pour le
raccordement des fils du câble d'alimentation.</p>
    <p num="0015">Le dispositif de blindage électromagnétique de l'invention est adapté à
être monté sur la face arrière ouverte accessible 12 du connecteur électrique 1 à
la manière d'un capuchon. Le dispositif de blindage de l'invention comprend
deux éléments constitutifs, à savoir un corps électriquement conducteur 2 et un
élément mobile électriquement conducteur qui est déplaçable par rapport au
corps 2. Le corps 2 et l'élément mobile 3 peuvent être réalisés en métal ou en un
matériau plastique métallisé en surface ou dans la masse.</p>
    <p num="0016">Comme on peut le voir sur les figures 1 et 2, le corps 2 est rapporté sur la
face arrière ouverte 12 du boítier 10 du connecteur électrique 1 en formant aussi
un capuchon de blindage électromagnétique. Le corps 2 présente des dimensions
compatibles avec celles du boítier 10 et comprend des moyens de fixation ou
d'accrochage permettant une fixation stable du corps 2 sur la face arrière 12 du
boítier 10. Cette fixation peut être réalisée par n'importe quel moyen connu tel
que l'emmanchage en force, i'encliquetage, le harponnage, le collage ou encore
le soudage.</p>
    <p num="0017">Le corps 2 définit un panneau 20 qui obture la quasi-totalité de la face
arrière 12 du boítier 10. Le panneau 20 a des dimensions sensiblement égales ou
compatibles à celles de la face arrière ouverte 12 du boítier 10. Le panneau 20 est
percé d'une ouverture 21 qui est réalisée sensiblement au centre du panneau 20.
Cette ouverture 21 définit un passage traversant qui donne accès à l'intérieur du
boítier où se trouve les contacts de raccordement pour le câble d'alimentation.
Cette ouverture sensiblement centrale 21 définit donc un passage pour le câble
d'alimentation une fois qu'il est raccordé au connecteur 1. Le câble
d'alimentation n'a pas été représenté pour des raisons de clarté des figures. On
peut cependant s'imaginer très facilement un câble s'étendant à travers
l'ouverture 21 en passant à travers le panneau 20 pour accéder à l'intérieur du
boítier 10 du connecteur 1. </p>
    <p num="0018">Au-dessus de l'ouverture 21 qui définit une zone de réception pour le
câble d'alimentation, le panneau 20 définit une échancrure 22 qui part de
l'ouverture 21 pour déboucher sur un bord 201 du panneau 20. On peut se
référer à la figure 3 pour s'apercevoir que l'échancrure 22 s'étend dans le
prolongement de l'ouverture centrale 21. On peut même voir sur la figure 1 que
la face arrière 12 du boítier 10 est visible à travers l'échancrure 22 alors qu'au
niveau de l'ouverture 21 la face arrière 12 est percé d'un trou de passage pour le
câble d'alimentation.</p>
    <p num="0019">L'ouverture 21 qui définit la zone de réception de câble est bordée par une
collerette saillante 23 qui s'étend à partir du panneau 20 sur une certaine distance
dans la direction opposée au connecteur 1. Cette collerette 23 est destinée à
envelopper au moins partiellement le câble d'alimentation sur une certaine
longueur.</p>
    <p num="0020">L'échancrure 22 permet l'insertion du câble dans l'ouverture 21 et définit
de ce fait une zone d'accès de l'ouverture 21 pour le câble d'alimentation. On
comprend aisément que le câble d'alimentation n'a pas besoin d'être introduit
par une de ses extrémités dans l'ouverture 21, mais qu'il suffit d'insérer le corps 2
sur le câble d'alimentation à un endroit quelconque de sa longueur en le faisant
pénétrer dans le corps 2 par l'échancrure 22 jusqu'à ce qu'il parvienne au niveau
de l'ouverture 21. Par conséquent, on peut dire que le corps 2 n'entoure que
partiellement le câble d'alimentation, puisqu'au niveau de l'échancrure 22, le
câble n'est pas entouré par le corps 2. Toutefois, on peut remarquer que
l'ouverture 21, et plus particulièrement la collerette 23 entoure le câble sur plus
de 180°.</p>
    <p num="0021">L'échancrure 22 définit des bords latéraux 24 qui sont pourvus chacun
d'un ou de plusieurs crans d'arrêt 25 qui sont dirigés l'un vers l'autre, comme on
peut le voir sur la figure 3. La fonction de ces crans d'arrêt 25 sera donnée ci-après.</p>
    <p num="0022">Le panneau 20 définit également deux rebords de guidage 26 qui
s'étendent au niveau de l'échancrure 22 et recouvrent au moins partiellement les
bords latéraux 24. Ainsi, il est ménagé derrière ces rebords latéraux 26 des 
logements de guidage par coulissement destinés à recevoir les bords de l'élément
mobile comme on le verra ci-après.</p>
    <p num="0023">L'élément mobile électriquement conducteur 3 est un élément qui peut
être structurellement séparé du corps 2. Us peuvent être réalisés de manière
totalement indépendante, mais de préférence, le corps 2 et l'élément mobile 3
sont réalisés par moulage de manière monobloc en étant reliés par des ponts de
matière cassant 230, comme on peut le voir sur la figure 6. L'élément mobile 3
peut être séparé du corps 2 en cassant les ponts de matière 230 de sorte que les
deux pièces sont alors totalement séparés et indépendantes.</p>
    <p num="0024">L'élément mobile 3 se présente sensiblement sous la forme d'un volet 30
dont les dimensions permettent d'obturer au moins l'échancrure 22 et
avantageusement une partie de l'ouverture 21. En quelque sorte, l'élément
mobile 3 vient compléter le panneau 20 au niveau de son échancrure 22 pour ne
laisser qu'une partie de l'ouverture 21 qui sert au passage du câble
d'alimentation. Le corps 2 et l'élément mobile 3 entourent complètement le câble
d'alimentation.</p>
    <p num="0025">Le volet 30 que forme l'élément mobile 3 a une configuration
sensiblement rectangulaire ou carrée, et comprend un bord supérieur 31, deux
bords latéraux 32 et un bord inférieur 35. Le bord supérieur 31 a une
configuration profilée adaptée à compléter le bord ouvert 201 du panneau 20 du
corps 2, comme on peut le voir sur la figure 2, lorsque l'élément mobile 3 est ne
prise dans le corps 2. Les bords latéraux 32 du volet 30 sont pourvus de dents
d'encliquetage 33 destinées à coopérer par encliquetage avec les crans d'arrêt 25
formés sur les bords latéraux 24 de l'échancrure 22. Le volet 30 de l'élément
mobile 3 forme également avec un pourtour saillant 35 qui fait saillie à partir des
bords latéraux 32. Les bords latéraux 32 définissent chacun une série de dents
d'encliquetage 33 de sorte que l'élément mobile 3 peut venir en prise sur les crans
25 en différentes positions, en l'occurrence ici 5 positions, puisqu'il y a 5 dents
d'encliquetage 33 sur chaque bord 32. On comprend aisément que l'élément
mobile 3 peut être inséré plus ou moins profondément dans l'échancrure 22 et de
ce fait dans l'ouverture 21 avec son bord inférieur 34. </p>
    <p num="0026">Le guidage translatif de l'élément mobile 3 dans l'échancrure 22 est assuré
par les rebords 26 qui viennent recouvrir les bords 32 du volet 30. En revanche,
le pourtour saillant 35 du volet 30 vient se positionner de manière adjacente au
rebord 26, comme on peut le voir sur la figure 2. Ainsi, l'engagement de
l'élément mobile 3 dans l'échancrure 22 n'offre pratiquement aucun chemin de
fuites électromagnétiques.</p>
    <p num="0027">L'élément mobile 3 est avantageusement formé avec une extrémité
inférieure formant un appendice souple élastiquement déformable 34 adapté à
venir en contact appuyé contre le câble d'alimentation, et plus particulière contre
l'écran de blindage du câble d'alimentateur. L'appendice souple 34 peut se
présenter sous la forme d'une languette flexible qui s'étend en éloignement du
volet 30 dans le même sens que la collerette saillante 23. Avantageusement, la
languette flexible 34 forme une partie ou complète la collerette saillante 23.</p>
    <p num="0028">Il est à noter qu'en raison de l'orientation des crans 25 et des dents 33, le
déplacement translatif guidé de l'élément mobile 3 dans l'échancrure 22 ne se fait
que dans un sens, à savoir celui allant dans la réduction de la section de
l'ouverture 21. Plus simplement, l'élément mobile 3 ne peut être qu'enfoncé dans
l'échancrure 22 et ne peut pas en être retiré du fait de l'orientation des crans 25.</p>
    <p num="0029">L'opérateur chargé du câblage peut ainsi opérer de manière très simple : il
peut commencer par raccorder le câble d'alimentation à la face arrière du
connecteur 1. Ensuite il peut se saisir d'un dispositif de blindage comme
représenté sur la figure 6, c'est à dire avec l'élément mobile 3 encore raccordé au
corps 2 par les ponts de matière cassant 230. Il commence par séparer l'élément
mobile 3 du corps 2 qu'il vient placer autour du câble en le faisant passer à
travers l'échancrure 22 jusque dans l'ouverture 21. Il rapporte ensuite le corps 2
sur la face arrière 12 du boítier 10 du connecteur 1 en faisant coulisser le câble à
travers l'ouverture 21. Ensuite, il lui suffit d'insérer l'élément mobile 3 dans
l'échancrure 22, c'est à dire sous les rebords 26 du corps 2. Au bout d'une
certaine course d'insertion, les dents 23 commencent à venir en prise avec les
crans 25. A partir de ce moment, l'élément mobile 3 n'est plus retirable du corps
2. L'opérateur continue à pousser sur le bord supérieur 31 de l'élément mobile 3 
jusqu'à ce que l'appendice souple 34 vienne en contact appuyé contre le câble
d'alimentation. Au cours du déplacement de l'élément mobile, la section de
l'ouverture centrale 21 diminue jusqu'à ce qu'il n'y ait pratiquement plus
d'espace autour du câble d'alimentation. La mise en place du dispositif de
blindage de l'invention est alors terminée.</p>
    <p num="0030">Il est à noter que le dispositif de l'invention est particulièrement plat, c'est
à dire qu'il ne présente qu'une très faible épaisseur de sorte que le câble
d'alimentation peut être plié dès la sortie de la collerette 23.</p>
    <p num="0031">En variante représenté sur la figure 4, le fond de l'échancrure 22 peut être
obturée par une paroi 26 de sorte que l'ouverture centrale 21 est isolée : dans ce
mode de réalisation, il n'y a plus de zone d'accès permettant au câble d'être
inséré sur sa longueur dans l'ouverture centrale. Il s'agit là d'un mode de
réalisation moins avantageux que celui de la figure 3. L'élément mobile 3
coulisse alors sous la paroi 27 en dessous des rebords latéraux 26. Toutefois,
l'appendice souple 34 coopère de la même manière au niveau de l'ouverture 21
pour réduire sa section de passage et ainsi venir en contact appuyé contre le câble
d'alimentation.</p>
    <p num="0032">Le dispositif de blindage électromagnétique de l'invention est
particulièrement simple à fabriquer, puisqu'il suffit d'un moule unique. De plus,
il est très simple à mettre en oeuvre puisqu'il est possible de le mettre en place
après le raccordement du câble d'alimentation au connecteur.</p>
  </description>
  <claims lang="FR" load-source="ep" status="new">
    <claim num="1">
      <claim-text>Dispositif de blindage électromagnétique destiné à être monté sur
un connecteur électrique (1) pourvu d'un câble d'alimentation raccordé sur
un côté (12) du connecteur, ledit dispositif de blindage étant adapté à être
monté sur le connecteur du côté où s'étend le câble d'alimentation, ledit
dispositif de blindage étant pourvu d'une ouverture (21) définissant un
passage pour le câble d'alimentation raccordé au connecteur, caractérisé en
ce que ledit dispositif de blindage comprend un corps électriquement
conducteur (2) destiné à être monté sur le connecteur et un élément
électriquement conducteur (3) déplaçable par rapport au corps et adapté à
réduire par son déplacement par rapport au corps la section de l'ouverture
pour ainsi diminuer le passage pour le câble d'alimentation.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="2">
      <claim-text>Dispositif de blindage selon la revendication 1, dans lequel le côté
(12) forme une face arrière largement ouverte, le corps (2) étant rapporté
sur cette face arrière du connecteur à la manière d'un capuchon.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="3">
      <claim-text>Dispositif de blindage selon la revendication 1 ou 2, dans lequel
l'élément mobile (3) définit une partie (34) du bord (23) de l'ouverture (21).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="4">
      <claim-text>Dispositif de blindage selon l'une quelconque des revendications
précédentes, dans lequel l'élément mobile (3) est déplaçable
unidirectionnellement dans le sens de la réduction de la section de
l'ouverture (21).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="5">
      <claim-text>Dispositif de blindage selon l'une quelconque des revendications
précédentes, dans lequel l'élément mobile (3) coopère avec le corps (2) de
manière à définir plusieurs positions définissant des sections d'ouverture
différentes.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="6">
      <claim-text>Dispositif de blindage selon l'une quelconque des revendications
précédentes, dans lequel l'élément mobile (3) coulisse dans le corps (2) avec
un système d'encliquetage unidirectionnel à crans d'arrêt (25, 33).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="7">
      <claim-text>Dispositif de blindage selon l'une quelconque des revendications
précédentes, dans lequel l'élément mobile (3) comprend un appendice
souple élastiquement déformable (34) définissant une partie du bord (23) de
l'ouverture (21).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="8">
      <claim-text>Dispositif de blindage selon l'une quelconque des revendications
précédentes, dans lequel l'ouverture (21) est bordée par une collerette (23)
qui fait saillie dans la direction opposée au connecteur.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="9">
      <claim-text>Dispositif de blindage selon les revendications 7 et 8, dans lequel
l'appendice souple (34) forme une partie de la collerette saillante (23).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="10">
      <claim-text>Dispositif de blindage selon l'une quelconque des revendications
précédentes, dans lequel l'ouverture (21) forme une zone de réception
adaptée au passage d'un câble d'alimentation raccordé au connecteur et
une zone d'accès (22) s'étendant à partir de la zone de réception jusqu'à un
bord (201) du corps (2) de sorte que le câble peut être mis en place dans la
zone de réception en l'engageant à travers la zone d'accès.</claim-text>
    </claim>
    <claim num="11">
      <claim-text>Dispositif de blindage selon la revendication 10, dans lequel
l'élément mobile (3) est initialement séparé du corps (2) et obture la zone
d'accès (22) une fois en place sur le corps (2).</claim-text>
    </claim>
    <claim num="12">
      <claim-text>Dispositif de blindage selon l'une quelconque des revendications
précédentes, dans lequel le corps (2) et l'élément mobile (3) sont moulés de
manière monobloc en matière plastique et reliés l'un à l'autre par des ponts
de matières cassants (230).</claim-text>
    </claim>
  </claims>
  <copyright>User acknowledges that the Information Retrieval Facility (IRF) and its third party providers retain all right, title and interest in and to this xml under applicable copyright laws. User acquires no ownership rights to this xml including but not limited to its format. User hereby accepts the terms and conditions of the Licence Agreement set forth at http://www.ir-facility.org/legal/marec/data_licence</copyright>
</patent-document>
